<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Seats erster SUV im Test</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="SUV – Škoda Und Volkswagen. Im adretten Ateca stecken Geschwistergene." alt="SUV – Škoda Und Volkswagen. Im adretten Ateca stecken Geschwistergene." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/4113866136/1.4083942/article_teaser/suv-koda-und-volkswagen-im.jpg /&gt;&lt;p&gt;Seat musste lange auf seinen ersten SUV warten – jetzt ist der „Ateca“ da. Die Optik des Spaniers wirkt frisch, im Innenraum verfliegt jedoch der Pep.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/suv-ateca-von-seat-im-test-preis-und-technische-daten-14070283.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 08:11:58 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-8dkp7</guid>
<ExtractedText>SUV „Ateca“ von Seat im Test - Preis und technische Daten
  Beitrag per E-Mail versenden
Seats erster SUV im Test
Seat Ateca
Spanischer Spätzünder
Von Holger Appel
Seat musste lange auf seinen ersten SUV warten – jetzt ist der „Ateca“ da. Die Optik des Spaniers wirkt frisch, im Innenraum verfliegt jedoch der Pep.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 08:11 Uhr
Seat Ateca Spanischer Spätzünder
Seat musste lange auf seinen ersten SUV warten – jetzt ist der „Ateca“ da. Die Optik des Spaniers wirkt frisch, im Innenraum verfliegt jedoch der Pep.
Bilderstrecke
© Hersteller SUV – Škoda Und Volkswagen. Im adretten Ateca stecken Geschwistergene.
Was lange währt, wird endlich Seat . Die Spanier im Volkswagen-Konzern mussten ewig warten, bis auch sie ein SUV bauen durften. Jetzt ist es so weit, und wenn sie Glück haben, ist des Kunden Durst nach dieser Gattung Fahrzeug noch immer nicht gestillt.
Autor: Holger  Appel, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Technik und Motor“. Folgen:
Das erste in der Geschichte von Seat trägt die Bezeichnung Ateca, benannt nach einer spanischen Stadt. Es ist 4,36 Meter lang, 1,84 Meter breit und 1,60 Meter hoch und damit in der Welt des bisherigen VW Tiguan oder Nissan Qashqai unterwegs. Mit der äußeren Linienführung gelang den Designern ein kleiner Coup, der Ateca sieht frisch und gut aus. Innen gilt das leider eingeschränkter, hier herrscht die bekannte Nüchternheit des VW-Śkoda-Seat-Baukastens vor. Die Einrichtung ist funktional, südländischer Pep geht ihr ab.
Brauchbar im Gelände
Dank optionalem Allradantrieb werden dem Seat brauchbare Kletterkenntnisse nachgesagt, ob das so ist, ließ sich anlässlich der statischen Präsentation noch nicht erfahren. Die Benziner und Diesel leisten 115 bis 190 PS, und Seat traut sich, einen 1,0-Liter-Dreizylinderbenziner als Basismotor anzubieten. Geschaltet wird mittels Sechsgang-Handschalter oder Doppelkupplungsautomat.
Unter der Haube des Spaniers arbeiten wahlweise 115 bis 190 PS als Benziner oder Diesel. Geschaltet wird manuell mit einem Sechsgang-Getriebe – … © Hersteller Bilderstrecke 
An Bord sind über die üblichen Fahrhilfen hinaus ein Notfallsystem, das bei ausbleibenden Reaktionen des Fahrers das Auto bis zum Stillstand abbremst, automatische Fahrt im Stau, eine Einparkautomatik, die Lücken längs und quer beherrscht, sowie auf Wunsch Voll-LED-Scheinwerfer. Der berührungsempfindliche Bildschirm soll der Jugend alle Wünsche vom Smartphone ablesen. Die Heckklappe öffnet und schließt elektrisch und per Gestensteuerung, dahinter eröffnen sich 510 Liter Stauraum, mit Allradantrieb noch 485 Liter. Die Markteinführung ist für Ende Juni geplant. Seat nennt noch keine Preise, das Zielobjekt heißt Qashqai, dessen Tarif beginnt mit knapp 20.000 Euro.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
