<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
        <description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
        <copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
        <category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
        <language>de-de</language>
        <docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
        <generator>FAZ.NET</generator>
        <ttl>5</ttl>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:20 +0100</lastBuildDate>
        <atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <image>
            <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
            <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
            <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
        </image>
        <item>
            <title>Bald regelmäßig Zeppelin-Rundflüge in München geplant?</title>
            <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Genügsam: Der Zeppelin braucht nicht nur wenig Treibstoff, sondern auch kaum Bodenpersonal." alt="Genügsam: Der Zeppelin braucht nicht nur wenig Treibstoff, sondern auch kaum Bodenpersonal." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/578839060/1.4088348/article_teaser/genuegsam-der-zeppelin-braucht.jpg /&gt;&lt;p&gt;Über der bayerischen Landeshauptstadt könnte bald regelmäßig ein Luftschiff Fluggäste befördern. Läutet das die Renaissance der gemächlichen Riesen ein?&lt;/p&gt;</description>
            <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/ganzjaehrige-zeppelin-rundfluege-in-muenchen-geplant-14082743.html</link>
            <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 11:21:23 +0100</pubDate>
            <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-8dubb</guid>
            <ExtractedText>Ganzjährige Zeppelin-Rundflüge in München geplant
  Beitrag per E-Mail versenden
Bald regelmäßig Zeppelin-Rundflüge in München geplant?
Rundflüge mit dem Luftschiff
Der Zeppelin soll Münchner werden
Von Jürgen Schelling
Über der bayerischen Landeshauptstadt könnte bald regelmäßig ein Luftschiff Fluggäste befördern. Läutet das die Renaissance der gemächlichen Riesen ein?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 11:21 Uhr
Rundflüge mit dem Luftschiff Der Zeppelin soll Münchner werden
Über der bayerischen Landeshauptstadt könnte bald regelmäßig ein Luftschiff Fluggäste befördern. Läutet das die Renaissance der gemächlichen Riesen ein?
25.02.2016, von Jürgen Schelling
Bilderstrecke
© ZLT Genügsam: Der Zeppelin braucht nicht nur wenig Treibstoff, sondern auch kaum Bodenpersonal.
Am Flugplatz Oberschleißheim knapp nördlich von München sind normalerweise kleine Propellermaschinen zu sehen. Ein 75 Meter langes Luftschiff ist eher ungewöhnlich. Aber zumindest während zwei Wochen gehen hier seit Jahren Gäste mit dem Zeppelin zu Rundflügen in die Luft.
Hat der Zeppelin NT, das NT steht für Neue Technologie, seine Reiseflughöhe von mindestens 300 Meter über Grund erreicht, sieht der Passagier je nach Blickrichtung die Fußballarena des FC Bayern , den Anflugverkehr auf den Flughafen München oder die bayerische Metropole. Bisher findet dieses Szenario immer nur an 14 Tagen im April während der Industrie-Messe Bauma statt.
Erlebniswelt um Luftschiffhangar geplant
Das soll sich ändern, denn das Münchner Unternehmen Hangarworld AG plant Großes, und zwar eine Erlebniswelt rings um einen neuerbauten Luftschiffhangar. Allerdings nicht direkt am Flugplatz Oberschleißheim, sondern voraussichtlich im nur einige hundert Meter östlich gelegenen Städtchen Garching. Dort soll eine futuristische Halle mit Restaurant und Erlebnispark entstehen, von der aus ein Zeppelin NT nahezu ganzjährig zu München-Rundflügen starten könnte.
Mit knapp 70 Stundenkilometern reist man im Luftschiff alles andere als schnell – das macht allerdings die Aussicht wieder wett. © Pierre Johne Bilderstrecke 
Anfang Februar wurde von Hangarworld-Vorstand Arantxa Dörrié bestätigt, dass ihr Unternehmen über den Kauf eines Zeppelin NT mit Zeppelin Luftschifftechnik in Friedrichshafen verhandle. Dieser ist laut der Unternehmerin für das Pilotprojekt vorgesehen. Im Erfolgsfall könnten weitere Luftschiff-Bestellungen für andere künftige Hangarworld-Standorte folgen. Das Luftschiff für Hangarworld würde allerdings nicht komplett neu gebaut. Es existiert schon, war früher im kalifornischen San Francisco im Einsatz und ist seit einiger Zeit in Einzelteilen im Zeppelin-Hangar am Bodensee eingelagert. Es wird komplett überholt, erhält die neueste Antriebstechnik sowie Flugsteuerungselektronik, zudem nimmt seine Kabine nun 14 statt wie früher zwölf Passagiere auf. Geht das Luftschiff in Betrieb, entspricht es technologisch einem komplett neugebauten Zeppelin NT.
Er könnte schon in etwa zwei Jahren bei gutem Wetter täglich von Garching aus zu Rundflügen über München starten. Da der Zeppelin in den Vollgasphasen während Start und Landung weniger als 70 Dezibel laut ist, rechnen die Verantwortlichen von Hangarworld auch nicht mit Lärmbeschwerden der Anrainer. Ausgehend von den Erfahrungen der Friedrichshafener Zeppelin-Reederei, plant das Unternehmen mit etwa sechs Flügen täglich an insgesamt rund 200 Tagen im Jahr. In Garching fände der Betrieb des Luftschiffs auch am Rande des stark frequentierten und für den unkontrollierten Sichtflugverkehr gesperrten Luftraums des Flughafens München statt. Der Zeppelin käme also den dort startenden und landenden Airlinern nicht in die Quere.
Alternative Standorte stehen bereit
Offiziell spricht Dörrié aber bisher nur von einem Standort in der Münchner Region. Denn noch sind die Verhandlungen über den Kauf des geplanten Grundstücks und den Flugbetrieb wohl in der Schwebe. Sollte das Pilotprojekt nicht nahe der bayerischen Metropole verwirklicht werden können, favorisieren die Hangarworld-Verantwortlichen einen anderen Standort in einer bevölkerungsreichen Region, beispielsweise im Ruhrgebiet, in Berlin oder Hamburg. Insgesamt sind für den Erlebnispark rund 50 Millionen Euro an Investitionen vorgesehen. Etwa ein Viertel davon wird für den Kauf des Zeppelin NT fällig.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© F.A.Z., Hersteller Zeppelin NT: Der Zeppelin soll Münchner werden
Das freut Thomas Brandt. Er ist Geschäftsführer von Zeppelin Luftschifftechnik und Deutscher Zeppelin Reederei in Friedrichshafen. Brandt sieht in der Renaissance des Luftschiffs auch einen Trend zur Entschleunigung. Zudem sei der Zeppelin ein ungeheurer Sympathieträger. Der 1917 gestorbene Luftfahrt-Pionier Ferdinand Graf von Zeppelin gilt als Erfinder des sogenannten Starr-Luftschiffs mit einem festem Innenskelett aus Aluminium. Vor fünf Jahren erhielt die Zeppelin-Luftschifftechnik am Bodensee schon einmal einen Großauftrag, damals aus Nordamerika. Drei Zeppeline NT gingen an den Reifengiganten Goodyear, der seit vielen Jahren Luftschiffe zu Werbezwecken einsetzt und diese früher auch selbst produzierte. Das waren allerdings Prallluftschiffe, die über kein festes Innengerüst wie ein Zeppelin verfügen. Die Stabilität wird bei ihnen allein durch die mit Helium gefüllte Hülle gewährleistet. Deshalb sitzen die Motoren bei diesen sogenannten Blimps auch direkt an der Kabine. Dadurch sind sie lauter und schwerfälliger zu steuern als der Zeppelin vom Bodensee.
</ExtractedText>
        </item>
    </channel>
</rss>