<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kameradrohnen bei großen Sportereignissen: Kein Job für Hobbypiloten</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Mit allen Finessen: Zügig driftet der Wagen durch die Kurve, ohne mechanische Handbremse geht es nicht. Was die Piloten auf der Straße leisten, zeigt von oben das Bild." alt="Mit allen Finessen: Zügig driftet der Wagen durch die Kurve, ohne mechanische Handbremse geht es nicht. Was die Piloten auf der Straße leisten, zeigt von oben das Bild." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/2615791929/1.4086082/article_teaser/mit-allen-finessen-zuegig.jpg /&gt;&lt;p&gt;Spektakuläre Videos von großen Sportereignissen entstehen meist mit Kameradrohnen. Das ist jedoch nicht ungefährlich – besonders wenn sich Sportler und Drohne ins Gehege kommen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/computer-internet/kameradrohnen-bei-sportereignissen-im-einsatz-14081759.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 15:47:41 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyc-8dtjz</guid>
<ExtractedText>Kameradrohnen bei Sportereignissen im Einsatz
  Beitrag per E-Mail versenden
Kameradrohnen bei großen Sportereignissen: Kein Job für Hobbypiloten
Kameradrohnen
Kein Job für Hobbypiloten
Von Michael Spehr
Spektakuläre Videos von großen Sportereignissen entstehen meist mit Kameradrohnen. Das ist jedoch nicht ungefährlich – besonders wenn sich Sportler und Drohne ins Gehege kommen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 15:47 Uhr
Kameradrohnen Kein Job für Hobbypiloten
Spektakuläre Videos von großen Sportereignissen entstehen meist mit Kameradrohnen. Das ist jedoch nicht ungefährlich – besonders wenn sich Sportler und Drohne ins Gehege kommen.
25.02.2016, von Michael Spehr
© Hersteller
Mit allen Finessen: Zügig driftet der Wagen durch die Kurve, ohne mechanische Handbremse geht es nicht. Was die Piloten auf der Straße leisten, zeigt von oben das Bild.
Bilderstrecke
© Hersteller Mit allen Finessen: Zügig driftet der Wagen durch die Kurve, ohne mechanische Handbremse geht es nicht. Was die Piloten auf der Straße leisten, zeigt von oben das Bild.
Rallye-Weltmeisterschaft, starke Autos, tolle Bilder: das Beste ist natürlich der Drift, wenn sich der Bolide seitwärts durch die Kurve schiebt. Stets geht es um hohe Kurvengeschwindigkeiten, um provoziertes Übersteuern durch schieren Überfluss an Motorleistung. Die spektakulärsten Fotos liefert neuerdings eine Kameradrohne. Vom Boden aus ferngesteuerte Flugobjekte sind jedoch umstritten. Im Dezember wurde der Skirennläufer Marcel Hirscher beim Weltcup-Slalom in Italien fast von einer abstürzenden Drohne getroffen. Der Flug war genehmigt worden, aber der Pilot hatte den für ihn reservierten Korridor verlassen. Angeblich stürzte die Drohne nach Akkuproblemen in der Kälte ab.
Autor: Michael Spehr, Redakteur im Ressort „Technik und Motor“. Folgen:
Sollte man deswegen größtmögliche Vorsicht an den Tag legen und auf den Einsatz der Kameradrohnen ganz verzichten? Während der Skirennen in Deutschland oder Österreich ist der Drohneneinsatz nicht erlaubt. Hier kommen neben Hubschraubern die Seilkameras zum Einsatz, mit denen man Kamerafahrten aus der Luft produzieren kann. Aber die Drohnenvideos sind bei allen Sportveranstaltungen auf dem Vormarsch. Das einzigartige Filmmaterial macht den Unterschied.
Aufnahmen auf Augenhöhe
Wer derzeit eine der Veranstaltungen im Rahmen des FIA World Rally Championship (WRC) mitverfolgt, erkennt unmittelbar die Pluspunkte der fliegenden Augen: Der enge Blickwinkel des Teleobjektivs, der für Aufnahmen aus dem Hubschrauber typisch ist, fehlt. Vielmehr begleitet die Kamera den Rennwagen dicht durch die Kurve, fast auf Augenhöhe. Man merkt sofort, dass es sich auch nicht um eine Kamerafahrt auf dem Kran handelt, weil Perspektive, Winkel und Höhe von Runde zu Runde in unendlich vielen Variationen wechseln.
Für Profis: Drohne Inspire 1 Pro von DJI mit hochwertiger Kamera am Gimbal. © Hersteller Bilderstrecke 
Am Rande der Rally Sweden, die am 11. Februar in Karlstad startete, konnten wir den Drohneneinsatz im Motorsport mitverfolgen. Mit Beginn der diesjährigen Saison arbeiten WRC sowie sein Fernsehkanal WRC TV und der chinesische Drohnenhersteller DJI zusammen. WRC setzt nach wie vor fünf Kameramannschaften und ein Helikopterteam ein, die Drohnen ergänzen also die vorhandene Ausstattung. Man komme mit ihnen niedrig und nah an die Fahrzeuge, heißt es beim WRC, und es werde weder über den Rennwagen noch über den Zuschauern geflogen.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© AFP, DJI Die Rally Sweden von oben
Die Drohne ist die Inspire 1 Pro von DJI, die große Schwester der hier unlängst vorgestellten Phantom des Marktführers. Der Basispreis dieses Quadcopters liegt bei rund 5000 Euro, er lässt sich mit Zubehör weiter in die Höhe treiben. Ungeachtet des semiprofessionellen Anspruchs handelt es sich um ein Ready-to-Fly-System mit ähnlich unkomplizierten Flugeigenschaften wie die Phantom. Die Software stabilisiert die Drohne, selbst der Laie kann die Maschine zumindest in der Luft halten.
Videoauflösung bei Rally nicht völlig ausgeschöpft
Die neue Zenmuse-X5-Kamera soll gegenüber der bisherigen X3-Serie bessere Luftaufnahmen schießen. Die Optik setzt auf den Micro-Four-Thirds-Standard als Bildsensor, und es gibt Wechselobjektive von DJI, Panasonic und Olympus. Die Auflösung liegt bei 16 Megapixel, und wie gehabt sind 4k-Videoaufnahmen mit 4096 × 2160 Pixel ein Maximum, das aber während der Rallye nicht ausgeschöpft wird. Gefilmt wird ausschließlich mit Full HD, um den Fernsehsendern die Arbeit zu erleichtern. 4k-Videos müssten sie vor der Verwendung herunterrechnen. Aufgezeichnet wird auf eine Micro-SD-Karte, die nach der Landung entnommen werden muss. Live-Übertragungen direkt ins Fernsehstudio sind möglich, werden aber während des diesjährigen WRC noch nicht unterstützt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
