<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:58:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Otto Lilienthal fliegt noch einmal</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="So schön kann Fliegen sein: Lilienthal-Flug im Jahr 1894" alt="So schön kann Fliegen sein: Lilienthal-Flug im Jahr 1894" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/754713530/1.4068632/article_teaser/so-schoen-kann-fliegen-sein.jpg /&gt;&lt;p&gt;Otto Lilienthal war der erste Mensch, der fliegen konnte. Warum er 5 Jahre nach seinem Erstflug tödlich abstürzte, ist bis heute ein Rätsel. Jetzt wollen Forscher mit einem originalgetreuen Nachbau seines Flugzeugs die Ursache klären.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/otto-lilienthal-fliegt-noch-einmal-14068606.html</link>
    <pubDate>Sat, 13 Feb 2016 18:04:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-8djem</guid>
<ExtractedText>Otto Lilienthal fliegt noch einmal
  Beitrag per E-Mail versenden
Otto Lilienthal fliegt noch einmal
Flugpionier
Otto Lilienthal fliegt noch einmal
Von Dyrk Scherff
Otto Lilienthal war der erste Mensch, der fliegen konnte. Warum er 5 Jahre nach seinem Erstflug tödlich abstürzte, ist bis heute ein Rätsel. Jetzt wollen Forscher mit einem originalgetreuen Nachbau seines Flugzeugs die Ursache klären.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 13.02.2016, 18:04 Uhr
Flugpionier Otto Lilienthal fliegt noch einmal
Otto Lilienthal war der erste Mensch, der fliegen konnte. Warum er 5 Jahre nach seinem Erstflug tödlich abstürzte, ist bis heute ein Rätsel. Jetzt wollen Forscher mit einem originalgetreuen Nachbau seines Flugzeugs die Ursache klären.
So schön kann Fliegen sein: Lilienthal-Flug im Jahr 1894
© DLR So schön kann Fliegen sein: Lilienthal-Flug im Jahr 1894
Ihm gelangen im Jahr 1891 Gleitflüge mit einem selbstgebauten Flugzeug. Die Arbeiten Lilienthals waren Grundlage für den ersten Motorflug der Gebrüder Wright in den Vereinigten Staaten. Möglich machten dies wissenschaftliche Veröffentlichungen Lilienthals und teils sensationelle Fotografien, die im In- und Ausland für Aufsehen sorgten.
Nun plant das Deutsche Zentrum für Luft- und Raumfahrt (DLR), Lilienthals „Normalsegelapparat“ erstmals originalgetreu nachzubauen. Dieser Gleiter war das erste in Serie gebaute Flugzeug der Welt und wurde mindestens neunmal verkauft. In einem solchen Fluggerät ist Lilienthal 1896 tödlich verunglückt.
© Rainer Wohlfahrt
© Rainer Wohlfahrt
Flugpionier Otto Lilienthal
Der Nachbau soll die Absturzursache klären und die Flugeigenschaften wissenschaftlich untersuchen. Dazu wird der Apparat auch in einem Windkanal getestet. Für die Konstruktion kann auf die Original-Zeichnungen Lilienthals zurückgegriffen werden. Es werden sogar Stoffproben von erhalten gebliebenen Original-Lilienthal-Gleitern untersucht, um die Qualität der Bespannung zu ermitteln. Damit sich die letzten Geheimnisse der Anfänge der Fliegerei lüften.
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Dyrk Scherff bereits.
Sie folgen jetzt Dyrk Scherff.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Spektakuläre Videos von großen Sportereignissen entstehen meist mit Kameradrohnen. Das ist jedoch nicht ungefährlich – besonders wenn sich Sportler und Drohne ins Gehege kommen. Mehr Von Michael Spehr
25.02.2016, 15:47 Uhr | Technik-Motor
Ab März wird Airbus die ersten Flugzeugteile aus einem 3-D-Drucker serienmäßig einbauen. Aus Titanpulver entstehen leichte Teile, die zudem noch weniger Material verbrauchen. Das hilft, Flugzeuge leichter zu machen und Sprit zu sparen. Mehr
18.02.2016, 10:06 Uhr | Wirtschaft
Die Vereinigten Staaten haben als Reaktion auf den nordkoreanischen Raketentest vier Tarnkappen-Flugzeuge nach Südkorea geschickt. Es soll ein Zeichen militärischer Stärke nach Pjöngjang sein. Mehr
17.02.2016, 09:30 Uhr | Politik
Eine Spezialdrohne soll Bergrettern bei der Suche nach Vermissten helfen. Die Drohne in einem Schutzkorb kann auch in schwer zugängliche Bereiche fliegen. Bei ihrer Konstruktion haben sich die Entwickler Anregungen bei Insekten geholt. Mehr
28.01.2016, 02:00 Uhr | Gesellschaft
Im Gespräch: Penélope Cruz Hört niemals auf zu träumen
Penélope Cruz ist makellose Kino-Schönheit und Almodóvar-Muse. An diesem Donnerstag kommt ihr neuer Film Zoolander 2 von und mit Ben Stiller in die Kinos. Im Interview spricht sie über ihren Ausflug ins Komische, die Sache mit dem Karma und ihre Lebensschule - den Frisörsalon ihrer Mutter. Mehr Von Julia Schaaf
18.02.2016, 09:38 Uhr | Gesellschaft
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
