<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:21:24 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Blogs | Stützen der Gesellschaft: Die Überwindung afghanischer Zustände durch Freiheit und Armut</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="38773663" alt="38773663" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/2918836542/1.4092230/article_teaser/38773663.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Öffnung der sozialen Schere ist groß und der Armutsbericht ist ihr Prophet: Er liefert gute Gründe, an der Welt zu verzweifeln - oder die Frage nach der Eigenverantwortung von Reaktionären und Progressiven zu stellen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://blogs.faz.net/stuetzen/2016/02/25/die-ueberwindung-afghanischer-zustaende-durch-freiheit-und-armut-6079/</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 15:02:32 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://blogs.faz.net/stuetzen/2016/02/25/die-ueberwindung-afghanischer-zustaende-durch-freiheit-und-armut-6079/#1.4090510</guid>
<ExtractedText>Stützen der Gesellschaft
Die Überwindung afghanischer Zustände durch Freiheit und Armut
Die Überwindung afghanischer Zustände durch Freiheit und Armut
25. Februar 2016 von Don Alphonso | 104 Lesermeinungen
Wer in der Demokratie die Wahrheit sagt, wird von der Masse getötet.
Platon
Es wird Frühling, und das merkt man an drei unvermeidlichen Anzeichen: Die Dividenden gehen ein. Der Reichtumsbericht, auch bekannt als das Frühjahrsgutachten der Immobilienwirtschaft, wird veröffentlicht. Und solange es noch kalt ist und die Menschen frieren und schlecht gelaunt sind, so sie weder das erste noch das zweite Anzeichen freudig stimmt, veröffentlicht der paritätische Wohlfahrtsverband seinen wie immer erschreckenden Armutsbericht . Dann beklagen die Medien auch, dass die Schere zwischen Arm und Reich immer weiter auseinander geht. Dieses Jahr jedoch hörte ich auch anderes. Die Prantlhausener Zeitung hat auf die Methodik der relativen Armutsdefinition hingewiesen und der Überzeugung Ausdruck verliehen, man dürfte diesen scheinbaren Armutsbefund auf keinen Fall gegen die Kosten für die Flüchtlinge – hier würde ich korrigierend anmerken, Migranten, unter denen auch echte Flüchtlinge sind – ausspielen.
Sicher regt sich bei der Prantlhausener Zeitung jemand auf, wenn ich nun behaupte, dass man mit den zig Milliarden, die da ausgegeben werden, auch das Kindergeld für einkommensschwache Familien und die Betreuungsangebote verbessern, statt Schulen durch Integrationsexperimente belasten könnte, und ich will heute auch gar nicht so sein und auf etwas ganz anderes hinaus: Dass ich nämlich nichts für die weiter auseinander gehende Schere von Arm und Reich kann. Wer dieses Blog hier kennt, weiss um meinen nichtsnutzigen Charakter und um meine Aversion gegen geregelte Arbeit: Nichts, gar nichts habe ich ernsthaft unternommen, um mich zu bereichern. Ich sass lediglich in meinen Wohnungen und habe Gemälde umgehängt. Das allerdings reicht laut Frühjahrsgutachten der Immobilienwirtschaft schon aus: “Gaga“ nennt man dort die Preisentwicklung in den besseren Lagen der Republik, die, Sie ahnen es, von den besseren Kreisen bewohnt werden.
Das fliesst natürlich in die Berechnung des Vermögens der Deutschen mit ein, und sorgt – auf dem Papier – für wirklich hübsche Renditen durch den Umstand, dass die Füsse auf Parkett ruhen und auch im Bad ein Kronleuchter funkelt. Mir gefällt das, aber Autoren der Prantlhausener Zeitung sind als Mieter so sauertöpfisch, wie sie über diese Entwicklungen schreiben. Prantlhausen ist zwar reich, aber das drängt prekär Beschäftigte nun mal an den gesellschaftlichen Rand, ohne Aussicht, sich dort jemals selbst eine Wohnung kaufen zu können. Über Gründe und Folgen lässt sich viel debattieren, aber wenn man solche Entwicklungen vom Wasmitmedienende her denkt, wirkt ein Armutsbericht exakt so bedrohlich wie die Aussicht auf das Alter in einer Wohnanlage des Hasenbergls. Ich bin nicht indolent, ich kann die Klage über die Preissteigerung schon verstehen – nur einstimmen möchte ich nicht. Ich kann nichts dafür, das ist der Markt. Ob ich die Preise, die für meine Münchner Wohnung aufgerufen werden, noch als rational betrachte, spielt keine Rolle. Es ist nicht meine Schuld, nur mein Besitz.
Gestern bin ich von meinem Besitz hinaus zum See geradelt, und traf dort die S.. Die S. hat eine ältere Schwester und diese Schwester wiederum, oder besser, ihre Zeugung, war der Grund, warum die Eltern der S. gschwind hom heirodn miassn – so wollte es damals das ungeschriebene Gesetz der Bajuwaren, das vor dem Pillenknick keinerlei Rücksicht auf tatsächliche Neigungen nahm, so wie heute noch in den ländlichen Regionen von Afghanistan. Man kommt nicht umhin zuzugeben, dass die beiden vollkommen unterschiedliche Wesen repräsentierten, denn ein Partner war enorm sittenstreng und der andere so locker, dass man sich wirklich fragen musste wie das überhaupt… aber es war jedenfalls so und obwohl die beiden nach Einschätzung ihrer Freunde überhaupt nicht passten, heirateten sie, bekamen wunschgemäss noch die S., sparten, bauten ein grosses Haus, kümmerten sich auch um die beiden Schwiegermütter und hielten zusammen – und am Ende dieser Entwicklung standen eben die S. und ihre Schwester als ordentliches Heiratsmaterial mit Aussicht auf sehr erbauliche Erbschaften. Ich sage das, weil die Schwester der S. nämlich eine wirklich gute Ehe führt und die S. zwar
von einem greislichen Hodalumpn
geschieden und alleinerziehende Mutter ist, aber genug Diridari da ist, damit sie sich keine Sorgen machen muss.
Selbsterfüllung geht natürlich anders als lebenslanges Zurückstecken zugunsten der Kinder, Verzicht auf Affären und Berücksichtigung der Tilgung des Hauskredits bei der Urlaubsplanung. Aufgeschlossene, junge Menschen verlassen daher die Enge ihrer spiessigen Heimat und ziehen zu anderen Fortschrittlichen nach Berlin. Theoretisch ist das eine prima Sache, denn dort finden sie Ihresgleichen und haben somit Aussicht auf ein erbauliches Leben nach eigener Vorstellung: Eine Konvenienzehe des neuen Typs, orientiert an Genderideologie, Offenheit und respektvollem Umgang bei gegenseitiger Gewährung aller Freiheiten. Stets sitze ich in Bayerisch-Kundus erfreut nickend vor dem Rechner, wenn ich Bilder der Hochzeiten von Piratenpolitikern und feministischen Aktivistinnen sehe, und denke mir: Das ist es, das neue, von Zwängen befreite Deutschland. Sie gehen ihren eigenen Weg in die Zukunft. Selbstbestimmt und eigenverantwortlich. Nicht so wie bei uns früher in Afghanistan.
Das klingt alles phantastisch, bis durchsickert, dass die Feministin dann doch irgendwann zum Mitarbeiter eines Kollegen nebenhinaus ging und das nicht so wirklich gut ankam. Es findet seine Fortsetzung in Frauen, die dachten, Kinder gehen so nebenher und die Mutterrolle unterschätzten, während die Männer dachten, alles geht so weiter wie früher. Gewisse Aspekte des Familiendaseins, die Disziplin erfordern, gehen auch in Berlin nicht nebenher, und die eine oder der andere wollten zwar nur Partner und Modekind, aber keine Verantwortung. Und weil da alle so multioptional und flexibel dank Mietwohnung sind, kommt es eben zu Scheidungen. Auch bei uns, aber vor allem in Berlin. Und dann, verrät mir der Armutsbericht wiederum, sei das Armutsrisiko bei alleinerziehenden Müttern besonders hoch. 42 Prozent im Bundesschnitt. Und Berlin hat den höchsten Anteil an Alleinerziehenden: Das betrifft dort jede dritte Familie, und fast 90 Prozent der Alleinerziehenden sind Frauen.
Bei uns in Bayern ist der Anteil der Alleinerziehenden in Folge von talibanöser Spiessigkeit, afghanischer Stammesmoral und Hang zur Versorgungsehe im Eigenheim mit 17 Prozent nur halb so hoch. Was für Dramen des privaten Unglücks und der fehlenden Erfüllung werden sich hier hier hinter den nackten Zahlen und Goldkantengardinen verbergen, mag nun mancher rufen. Wo soll da die alternativ-genderqueere Wagenburg Nachwuchs finden, um sich gegen den Ansturm der Flüchtlinge tatkräftig zu wehren ? Dazu weiss ich nichts; denn ich kenne zwar durchaus Alleinerziehende, die wirklich die besten Eltern sind, die man sich wünschen kann. Aber wo es in meinem Umfeld klappt, da klappt es auch. Selbst wenn deren wohnküchigen Neubauträume nun nicht wirklich das Ambiente darstellen, dem ich gewogen wäre. Am Faktum, dass eine deutlich niedrigere Trennungsquote als in Berlin möglich ist, ändert das überhaupt nichts. Womit sich natürlich die Frage stellt, ob all die Bewussten und Gendernormierten in Berlin und diejenigen, die Deutschland erneuern und privat wie der Bundesjustizminister enden wollen, nur mit geringerer Besoldung – nicht auch ein ganz wenig selbst dafür verantwortlich sind, dass es im Frühjahr auf Seiten der weniger Glücklichen diese reichlich hohen Zahlen und Schlagzeilen des Armutsberichts gibt. Ja, es erstaunt mich auch, dass im Schatten von Fernsehturm und Böll-Stiftung nicht jeder bereit ist, seinen Unterhaltsanteil zu erbringen. Vielleicht ist auch mancher Kerl unter der filzbärtigen Hipsterschale innerlich immer noch ein Pascha geblieben.
Ich habe vor diesem Beitrag noch einmal nachgeschaut und nein, es gibt nirgendwo Angehörige einer Hochrisikogruppe für Armut, deren Schicksal zu meinem Besitz beitragen würde. Wirklich. Das sind zwei völlig von einander unabhängige Erscheinungen, die Immobilienpreise auf der einen und die Folgen privater Missgeschicke auf der anderen Seite. Das hängt nicht zusammen, allein schon, weil ich niemanden ausbeute und auch garantiert keinerlei Anteil an Trennungsentscheidungen der anderen habe
und wenn doch, halte ich mich an meine eigene Schicht
. Das ist keine soziale Schere, deren Teile eine Verbindung hätten.
Vielleicht sollten sich Medien also ein wenig genauer mit den Ursachen von Armut und Reichtum beschäftigen. Beides kann einem wie ein Unfall passieren, aber manche sind selbst wirklich ein klein wenig verantwortlich. Das eine bedingt nicht zwingend das andere, so wie, sagen wir mal, eine etwas grössere Gemäldesammlung den Umstand, dass einer allein gut und gern 170 m² Residierfläche benötigt. Das ist dann wirklich etwas ganz anderes, und sollte kein Anlass für sozialneidvolles Vergleichen in der Prantlhausener Zeitung sein.
Die Überwindung afghanischer Zustände durch Freiheit und Armut
Von Don Alphonso
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
25. Februar 2016 um 15:22 Uhr
Titel eingeben
Diese ganzen Überlegungen zu finanziellen Kosten und Armut sind nebensächlich, wenn es nur um Geld ginge, wäre alles nicht so schlimm. Aber wenn man die aktuellen Schätzungen sieht (3,6 Mio. Migranten bis 2020), dann wird klar, es geht um die Abschaffung Deutschlands in seiner bisherigen Form. Das ist der Weg in den Bürgerkrieg, und niemand wird sagen können, man hätte das nicht wissen können und es sei ja alles gut gemeint gewesen.
25. Februar 2016 um 17:28 Uhr
Malen nach Zahlen
Diese „Schätzungen“ sind ja auch noch viel zu niedrig. Man hat zum Beispiel diejenigen, die 2013 und 2014 kamen, gar nicht erst „eingerechnet“. 2014 war die „Obergrenze“, die Seehofer sich für dieses Jahr wünscht, aber auch schon leicht überschritten worden (und dass Pegida in diesem Jahr aufkam, war wohl kein Zufall).
Die 500.000 entsprechen zwar dem, was Siggi der Bundesrepublik als jährlichen „humanitären“ Zustrom verordnet hat, aber wohl kaum dem, was kommen würde, hielte man an der gegenwärtigen Politik fest. Das wären eher mehrere Millionen pro Jahr. Doch selbst 500.000 sind viel zu viel. Die Annahme, das sei zu verkraften, ist schlicht völlig weltfremd.
Das sind natürlich Zahlen, mit denen man innerhalb kürzester Zeit in einen Bürgerkrieg abgleiten kann und realistischerweise auch abgleiten wird. Auch die OECD hat immer wieder betont, dass es bei einer zu raschen Erhöhung des Zuwanderer-Anteils in einem Land einfach zu gefährlichen Gegenreaktionen kommt, sogar bei „normaler“ Zuwanderung und guten wirtschaftlichen Rahmenbedingungen. Es liegt halt in der menschlichen Natur, starke Zuwanderung als Bedrohung zu empfinden.
Falls Merkel im März/April nicht fallen sollte oder notfalls auch mir ihr eine massive Kehrtwende vollzogen wird, rechne ich sogar schon bald mit einer gewaltsamen Eskalation. Man wird dann sehen, wie die Sicherheitskräfte sich positionieren. Ich denke nicht, dass sie in der Mehrzahl aufseiten der Befürworter dieser Politik stehen und dauerhaft die Bevölkerung niederknüppeln würden. Dazu ist die Politik einfach zu absurd. Wer hat denn ernsthaft ein Interesse daran, Deutschland zu einem Libanon oder sogar Somalia Europas zu machen?
Bereits Clausnitz hätte der Funken sein können, der die Benzinlache entfacht, die SPD und Union ausgekippt haben – hätte die Polizei nicht so besonnen agiert. Aber statt das wenigstens insgeheim anzuerkennen, hat man sich mal wieder aufgeführt und die Polizei beleidigt…
tommy
25. Februar 2016 um 20:34 Uhr
@Krampus
Ja sicher, ich gehe auch davon aus, dass in Polizei und Militär unter Umständen auch Bereitschaft zu Maßnahmen entstehen könnte, die man sich lieber nicht vorstellen will. Hofreiters Gefasel von „institutionellem Rassismus“ – weil ein Polizist einen Jugendlichen ruppig anfasste, in Umständen, deren Kontext aus dem Video gar nicht wirklich ersichtlich ist – wird da sicherlich nicht gut aufgenommen werden (übrigens zeigt das auch, woher die Grünen ihre Ideen beziehen; der Begriff kommt aus dem McPherson report, der Ende der 1990er in Großbritannien im Zuge der Ermordung des schwarzen Teenagers Stephen Lawrence entstand; man kann an den Folgen für das englische Polizeiwesen auch sehen, was den Grünen wohl als Ziel vorschwebt).
Ich denke auch, dass die Schätzungen eher zu niedrig sein werden. Das sind wirklich Aussichten, an denen man verzweifeln könnte.
@tommy, das sind Zahlen
25. Februar 2016 um 20:55 Uhr
Titel eingeben
inkl. der im letzten Jahr eingewanderten Südländer. Ich habe lauthals gelacht, als ich die Zahl 3,6 Mio. gelesen habe, denn ich fürchte, die haben wir spätestens im nächsten Jahr erreicht. Auch wenn sich Flintenuschi heute mit der Nato und der Türkei geeinigt hat, Boote bei Erblicken sofort den Türken zu melden, damit keines mehr die Küste verlässt. Was Erdogan für das Zugeständnis, dessen Einhaltung sicher ungewiss ist, bekommt?
Don Alphonso
@Don Alphonso
„Bei 3,6 können wir gleich die Wehrpflicht und den Einsatz der Armee im Inneren beschliessen.“
Andere Länder stehen kurz davor: Anscheinend will die norwegische Ministerpräsidentin im Notfall eines Bürgerkriegs in Schweden die Grenzen dichtmachen und alle flüchtenden Schweden (!) abweisen!
Für die, die nicht gut genug in Englisch sind, auf Kopp die Übersetzung (tut mir leid, hab nichts anderes gefunden und scheint auch nur die deutsche Übersetzung ohne sonstige Ergänzungen zu sein): http://info.kopp-verlag.de/hintergruende/europa/tyler-durden/norwegen-warnt-vor-zusammenbruch-schwedens-und-will-grenzen-notfalls-mit-gewalt-schuetzen.html
Bei sowas wird mir ziemlich mulmig.
Wie lange noch, bis unsere Nachbarländer auch solche Gesetze diskutieren?
Senf
25. Februar 2016 um 22:45 Uhr
Süßlich-mild
Naja, „linksliberales Dogma“ ist weiterhin, dass „die Polizei“ einem „ethnisierenden Blick“ erliege …. diese Ansicht gilt auch unter „einigen“ Soziologen als Konsens …. u. wurde im Zshg mit Tania Kambouri kunstvoll irgendwie in die Diskussion eingeflochten ……ich erinnere mich schwach an eine rechtssoziologische Untersuchung, die im Polizeipersonal primär die bürgerliche Mittelschicht mit ihren Wert- u. Ordnungsvorstellungen vertreten sieht …. u. der wird ja allerlei Böses unterstellt (-;
Aber nach wie vor spricht m.E. aus der Behinderung u. Gängelung von Polizeibehörden durch SPD bzw. Bündnis90/Die Grünen geführte Landesregierungen eine tiefsitzende latente, sozusagen ererbte Aversion gegen die Ordnungs-/Strafverfolgungsbehörden ……
Allerdings schwächen auch CDU-Regierungen das Bein, auf dem „öffentliche Ordnung/Sicherheit“ stehen …..
So ganz verstehe ich auch noch nicht, wie diejenigen Jungmännekes (mit Migrationshintergrund), die in der BRD so sozialisiert wurden, dass sie ihr deviantes oder delinquentes Verhalten erfolgreich u. unsanktioniert gegen LehrerInnen oder PolizeibeamtInnen durchsetzen konnten, von weiteren Eskalationen abgehalten werden sollen …. oder die straßenzügebeherrschenden Clans (-;
(Das wesentliche Problem sehe ich aber darin, dass die intellektuelle Aufrüstung ausbleibt …. dem ganzen moralisierenden Geschwafel von Bündnis90/Die Grünen u. Großkirchen, das mit ultimativen Geltungssanspruch auftritt, muss doch substanziell w i d e r s p r o c h e n werden …..)
Irgendwann müßte doch die Faktizität (der „Gesamtsituation) nahelegen, dass die momentane Migrationskrise u. das iterierte Staatsversagen (in der BRD) nicht mehr durch paternalistische Presse-Sprach-Reglementierungen zu bemänteln, geschweige denn, zu beheben sein wird ….
….. aber irgendwie auch lustig, für wie unsäglich doof u. manipulierbar Verbände, Parteien, NGOs, Medien etc. die bundes-dt. SteuerzahlerInnen halten, die sie mit ihren „Wir-schwafeln-das-very-welcome“-Beschwörungszaubern einzulullen können meinen …..
Nicht, dass Don Alphonso hier gewisse Milieus mit umstürzlerischen Intentionen u. Enteignungsphantasien noch in ihrem Feindbildern bestärkt (-;
tommy
25. Februar 2016 um 23:01 Uhr
@Realist
Hab den Artikel gelesen (etwas seltsames Englisch…so ganz seriös wirkt das nicht auf mich); wenn ich es richtig verstanden habe, geht es darum, dass Norwegen sicherstellen will, dass die Asylbewerber, die Schweden wieder abschieben will, nicht nach Norwegen kommen.
Von Bürgerkrieg steht da nichts direkt, nur von „collapse“. Klingt aber auch nicht gut.
Krampus
25. Februar 2016 um 23:02 Uhr
@Realist
Soweit ich weiß, stimmt die Story aus Norwegen tatsächlich. Im Auge hat man aber nicht (in erster Linie) flüchtende Schweden, sondern weiterziehende Asylsuchende aus Schweden. Man möchte sicherstellen, dass man sie abweisen kann, falls in Schweden das Asylwesen zusammenbrechen sollte und sie ihr Glück dann eben in Norwegen versuchen.
Ansonsten sind die Zustände in Schweden aber tatsächlich dramatisch. Die Gefahr von bürgerkriegsartigen Zuständen ist in manchen Teilen des Landes unmittelbar gegeben. Natürlich berichtet die deutsche Presse nicht angemessen darüber. Auch insofern sind die Maßnahmen Österreichs und der osteuropäischen Staaten dringend erforderlich.
kdm
26. Februar 2016 um 11:45 Uhr
Titel eingeben
„und niemand wird sagen können, man hätte das nicht wissen können und es sei ja alles gut gemeint gewesen.“
.
Doch. Die jetzt schon Ahnungslosen (oder Mitmacher und Nutznießer) werden das auch danach noch sagen. Hatten wir schon mal: ’45.
.
Gut gemeint ist das Gegenteil von gut (altes Sprichwort).
Wolfgang  Hennig
Die unerträgliche Relativität des Seins
Wie üblich ein scharfsichtiger Beitrag, lieber Don.
Wäre die Sache nicht so ernst, wäre es ja auch wirklich lustig, dabei zuzusehen, wie die Freunde der offenen Grenzen – Stück für Stück – jeden anderen (vermeintlich) tragenden Pfeiler ihrer Ideologie demontieren müssen, um am „Refugees welcome“-Geplärre festhalten zu können, bis sie dann irgendwann ohne Smartphone und in der Burka auf der Straße stehen werden…
Nur leider betrifft der Wahnsinn, den sie propagieren, nicht nur sie, und die armen Deutschen, die es wirklich gibt, tun mir auch tatsächlich leid. Sie werden – so oder so – am allermeisten darunter zu leiden haben, dass man sich Hunderttausende, ja Million junge Männer aus der islamischen Welt einlädt, die, wenn sie sich die üblichen Schlepperkosten in Höhe von bis zu 10.000 US-Dollar pro Person leisten können, global betrachtet wohl auch schon zur „Oberschicht“ gehören dürften. Letzteres indes dürfte die Prantlhausener Zeitung nie anerkennen. Man muss ja Prioritäten setzen.
25. Februar 2016 um 16:04 Uhr
Alleinerziehend...
…ist doch meist ein selbstgewählter Lebensstil und kein Schicksalsschlag wie der Tod eines Partners oder die Pleite des Arbeitgebers. Im Zusammenhang von Alleinerziehenden von Eltern zu sprechen, halte ich für „zeitgeistig“. Wenn schon dann bitte ein Elter. Vor gar nicht so langer Zeit fragte der Schwiegervater in spe den zukünftigen Schwiegersohn, ob er denn seine Tochter ernähren und eine Familie gründen und ernähren könne? Heute sollte der Scheidungsrichter eine ähnliche Frage stellen, ob die Scheidungskontrahenten denn ohne externe Subventionen sich einen Scheidung leisten können? Ich echauffiere mich schon lange über die staatliche Subvention von so genannten „Alleinerziehenden“. Betrifft es doch primär das weibliche Geschlecht; leider betrifft dieses Geschlecht auch die Mehrheit der Scheidungsinitiativen. Mein Lebensstil (verh., 4 Kinder) wird zwar auch staatlicherseits gefördert, aber doch in Übereinkunft mit den Ziel des GG, Art.6 (2) und nach der 3-Elemente-Lehre Jeleniks (u.a. Erhalt des Staatsvolkes)Würde man die staatlichen „nachehelichen Leistungen“ für Alleinerziehende, die nicht für ihren Lebensunterhalt sorgen können, massiv einschränken und das finanzielle wie erzieherische „paritätische Wechselmodel“ favorisieren, halbierten sich auch in Berlin bis zum nächsten Frühjahr die Zahl der alleinerziehenden; und der damit einhergehenden Kinderarmut. Garantiert!
Fazit: Alles selbst eingebrockt.
Kein selbstgewählter Lebensstil, ...
… wenn der Alleinzerziehende von seinem Partner verlassen wurde. Wo zur Hecke ist das selbstgewählter Lebensstil?
Auch das Argument, dass dann eben nur heiraten dürfe, wer nach der Trennung noch gut dasteht, ist irgendwie lustig.
Tja Ehegattensplitting-Schnelldenker! Man fasst es kaum.
Renate Simon
25. Februar 2016 um 18:00 Uhr
Alleinerziehend war/ist für viele Frauen DAS Lebensmodell
nicht erst seit gestern. Ich habe z.B. Frauen auf der Sonnenbank Anfang der 90er Jahre erlebt, vier Kinder von vier Männern und solange sie gebärfähig waren, kamen weitere Kinder hinzu. Das Sozialamt zahlte ja. Dass diese armen Hascherl aber weder Vater noch Mutter hatten, Mutter war ständig mit sich selbst beschäftigt, war von Übel und die Kinder gerieten dementsprechend. Vernachlässigt, ohne regelmäßiges Essen, wenn wieder Zahltag des Amtes war, gab’s Geld fürs Büdchen und etliche Tüten Chips und derlei Fraß. Nach 14 Tagen war das Geld weg und das Gejammer groß.
Andere Damen meinten, mit einem Kind betuchtere Herren erpressen zu können, die Rechnung ging aber nicht auf. Die Herren husteten denen was und ich meine mit gutem Grund. Die miesen Typen sind auch unter Frauen vertreten.
Ich habe in meiner direkten Nachbarschaft eine Frau mit vier Kindern von drei Männern, die ersten beiden bekam sie in einer Ehe mit einem Marokkaner oder Tunesier, den Kindern ist der Vater unbekannt. Die anderen beiden Kinder kennen zwar ihren jeweiligen (arbeitslosen) Vater, aber was besagt das schon.
Die Frau ist völlig überfordert, ihr Geschrei mit den Kindern nervt mich, mein Hinweis darauf half zumindest, etwas mehr Ruhe nebenan einkehren zu lassen. Sie hartzt und arbeitet nebenher schwarz als Putze. Eine Ausbildung zur Altenpflegehelferin unterbrach die letzte Schwangerschaft aufs Willkommenste.
„Alleinerziehend“ ist m.E. auf Dauer für alle Beteiligten, insbesondere für die Kinder, wenig zufriedenstellend. Die Damen hätten gern einen Mann, nur welcher Mann möchte unbedingt fremde Kinder.
Was mich aber wirklich erstaunt ist, dass die Ehen aus den 50er/60er Jahren, die damals geschlossen werden „mussten“, in aller Regel gehalten haben. Man hat sich zusammengerauft, auch wenn man sich nur wenige Wochen kannte, es hat funktioniert. Was eigentlich besagt, dass der Egoismus des Einzelnen, bei Frauen auch gern Drang zur Selbstverwirklichung genannt, unterdessen wohl fürchterlich zugenommen hat. Und solange der Staat das alimentiert, wird sich das auch nicht ändern.
nur so
Gerade diese 'menschlich guten Kreise' gebären sie ja. Diese Typen. (wirklich miesen Typen)
hefe60
25. Februar 2016 um 20:53 Uhr
@ Renate Simon
Sie haben sehr gut beschrieben, wie diese Selbstverwirklichung auf dem Rücken der Kinder ausgetragen wird. Die Kinder sind die Leidtragenden in allen Bereichen. Ich kenne einen Vater, der kratzt den letzten Cent zusammen, um mit seinen drei Kindern einige Sommer- oder Winter-Urlaubswochen gemeinsam verbringen zu können (bei vollen Unterhaltszahlungen für die Ex). Kauft zum Skifahren warme, lange Ski-Socken, da sich Sneaker-Socken schlecht mit Ski-Stiefeln vertragen. Vergangenes Jahr hatte er seine drei Kinder mindestens 4 Wochen im Urlaub dabei (mit seiner neuen Frau). Wieder zuhause erwartete ihn ein Schreiben der Ex (via Jugendamt) in dem € 3,- Unterhalt pro Kind und pro Monat nachfordert werden, die er angeblich zu wenig bezahlt hat (was nicht der Fall war). Es erübrigt sich darauf hinzuweisen, dass die Ex mit sportlichem Neuwagen und Designerklamotten ihr neues Leben genießt. Auf wessen Kosten ist klar. Deren Geschichten gibt es unendliche. Bin im Verein: http://www.vafk.de – PS: Im obigen Fall hat die Frau den Mann verlassen, der nach 20 Jahren Ehe angeblich „untragbar“ geworden ist. Die Scheidungsindustrie hat den Rest erledigt. Horrende Forderungen der Ex und jahrelange gerichtliche Streitereien. Scheidungskosten gesamt ca. € 20.000,-
hefe60
@ der andere Gast
Deswegen das Wörtchen „meist“ in der ersten Zeile.
Erstaunlich ist mittlerweile die geänderte Wertschätzung der Ehe (= Vertrag) durch die Jurisprudenz und den Staat. Einen missliebigen Ehepartner zu verlassen ist ein Klacks (Scheidung nach dem Trennungsjahr obligatorisch) im Vergleich, einen missliebigen Mieter (=Mietvertrag)loszuwerden. Und mit dem hat man – zumindest meistens – keine gemeinsamen Kinder. Dennoch klagt man nicht selten gegen einen Mieter über mehrere Jahre! (ich nicht, bevorzuge altbackene Methoden). Da weiß man doch gleich, wo die Rechtsprechung ihre Prioritäten setzt.
Im übrigen gibt es für Kinder selten eine „gute Scheidung“.
http://www.sueddeutsche.de/kultur/trennung-gute-scheidung-schlechte-scheidung-1.892123
Dabei hat man heute – im Vergleich zu früher – mannigfaltige Möglichkeiten sich vor dem ach so hehren Eheschwur „auszuprobieren“. Doch je mehr und länger „probiert“ wird, desto höher scheinen die Scheidungsraten zu klettern.
Dass Armut bevorzugt in Scheidungsfamilien vorkommt, ist sozusagen ein Automatismus. Dass Kinder aus Scheidungsfamilien später wieder überproportional zu Scheidungen tendieren, ist ebenso bewiesen. Die Reich-Arm-Schere wird also weiter auseinandergehen. Wer dagegen sein Geld und Familienvermögen zusammenhält, wie beispielsweise die Altvorderen des seligen Grafen Faber-Castell, kann sich über Generationen daran erfreuen. Und die Kinder natürlich auch.
(die [geschiedenen?] Neider bleiben natürlich nicht aus) ;-)
TDV
26. Februar 2016 um 04:33 Uhr
Zwei Dinge...
Erstens bin ich erfreut nach ein paar Kommentaren endlich auch mal einen zum Thema zu finden. Manche hier sind so eingleisig Flüchtlings-besessen, dass für sie wohl auch noch in einem Kommentar zum Thema Gravitationswellen eine Verbindung zum Thema Asyl herstellbar wäre.
Etwas anderes sind allein erziehende Mütter, um das Thema  mal vereinfacht so zu taufen.
Die Idee, dass es sich in solchen Fällen um Planung der Betroffenen handelt, finde ich falsch. Meiner Beobachtung nach, handelt es sich bei der Ursache ganz banal um Biologie und Hormone. Es ist schwer als Mann eine Meinung zu Frauen haben, die sich schwanger fühlen, und die deshalb dann nicht mehr von den Gedanken abzubringen sind, sich unbedingt fortpflanzen zu wollen. Wenn die Fachliteratur die Vorgänge durch die Veränderung des Hormonhaushaltes auch nur annährend richtig beschreibt, so kann man den meisten nicht wirklich einen Vorwurf machen, wenn man extrem so veranlagte Frauen zehn Jahr später als Mütter von vier Kindern von vier Männern vorfindet.
Sie sind an ihrer Lage gewiss unschuldiger, als die aber-Millionen die alle paar Jahre meinen sie müssten lächerliche Politik Darsteller an die Macht wählen, und damit stets aufs neue zeigen, dass sie ebenso lernunfähig sind, und wie man zur Zeit sehen muss, wesentlich grösseres Unheil durch die eigen Dummheit anrichten. Für eine intelligente, ehrliche Regierung, wären diese Kinder nämlich ganz sicher kein Problem!
Ich hab nämlich auch noch nie gelesen, dass man einen Investment Banker verurteilt, weil er in seiner grenzenlosen Habgier noch unbedingt ein paar Millionen mehr verdienen will, obwohl er schon die jetzigen in seinem Leben nicht ausgeben können wird.
Sind solche vom Staat zu alimentierenden Mütter wirklich so einfach einzuordnen und zu verurteilen?
Zunächst mal, sind diese Kinder ja erst mal da, und sie für die Inkompetenz ihrer Mütter zu bestrafen halte ich nicht gerade für eine Tugend, ist dem Staat auch gesetzlich nicht erlaubt. Das soll nichts an der Idiotie solcher Mütter beschönigen, die über ein Viertel ihres Gesamt HartzIV Einkommens für die Handyrechnungen und Fingernagelstudio Besuche ihrer Töchter ausgeben, um diese einigermassen ruhig zu stellen. Um Sie zu verurteilen müste eine Betroffene schonerst mal eine Alternative haben, und eine vierzig jährige die mit zwei  400 Euro Jobs so gerade durchkommt, gehört auch im selbstverschuldeten Elend nun mal nicht in diese Kategorie
Wenn man in „linken“ TV Magazinen gezeigt bekommt, dass nicht gerade wenige Kinder nicht mal die zwei Euro täglich, bis zum Ultimo des Monats, für das Schulmittagessen mitbekommen können, weil das Geld schlicht nicht da ist, aber man andererseits Mord-Waffen Herstellern wie Heckler und Koch ihre unbrauchbaren Schrottprodukte zu unverschämten und korrupten Preisen bezahlt….
Wie man Banken Verluste ersetzt, die inkompetente Manager dieser Spielkasinos, aus reiner Habgier in dem Wissen um ihre System-Relevanz und Alternativlosigkeit erwirtschaftet haben.
Wenn man jetzt einem Erdogan ohne garantierte Gegenleistung Milliarden zubuttert, iund Massenmorde an Kurden mitfinanziert, weil eine inkompetente berliner Führung in all ihrer Dummheit ein Desaster angerichtet hat…
Wenn man das Mit-Bomben in Afghanistan und Syrien finanziert…
Wenn man zulässt, dass Milliarden Profite der apple, Google und anderer, nicht in dem Lande versteuert werden in denen die Profite angefallen sind….
…dann finde ich die Unterstützung für Mütter nicht mehr ganz so daneben.
Und ich sehe in Gegensatz zu Don Alphonso in dem ungeheuerlich anwachsenden Reichtum der Erben in diesem Lande schon ganz deutlich die andere zweite Klinge einer Schere, die, wie die Zahlen unmissverständlich belegen, weiter und weiter aufklafft.
Was mich aber nicht daran hindert dem Don zu danken, dass er mal wieder ein anders Thema und dann auch noch in so clever humorvollen Ton anschneidet.
Pérégrinateur
26. Februar 2016 um 10:19 Uhr
@TDV: Ja, Hormone
Ich wollte, TDV, ihren Ausführungen zu den Ursachen für die heute so vielen alleinerziehenden Mütter im Wesentlichen beipflichten. Mit zugegebenermaßen nur anekdorischer Evidenz. Eine Freundin, nach ihren geäußerten Urteilen noch merklich nüchterner als ich selbst, der schon als zynisch gilt, geriet just jenseits der vierzig Jahre an einen Halodri und  „verunfallte“ noch im Rausch. Abtreibung erwog sie, eigenem Bekunden zufolge, durchaus, und zwar wegen ihres eigenen Anspruchs auf Rationalität, aber von Anfang an wohl wissend, dass ihre Entscheidung eigentlich schon feststand. Während der frühen Schwangerschaft glaubte sie ernsthaft, diese Kindsgeschichte ohne Probleme neben ihrer zeitlich nicht gerade anspruchslosen Berufstätigkeit betreiben zu können, dass das nicht gehen würde, ging ihr erst gegen die Niederkunft zu auf. Wohl die Auswirkung einer natürlichen Endorphinvergiftung, wie sie anscheinend mit etwas Presse-Medikation auch weite Gesellschaftskreise befallen kann. Die Betroffene glaubt übrigens nicht an die Willensfreiheit, anders als der Großteil ihres Milieus, das sich über den schieren Zweifel an dieser schon empören kann, sozusagen menschenrechtshalber.
Die Frauen haben meinem Eindruck nach einen eingebauten Kinderwunsch, während die Männer von sich aus nur Nachwuchs haben wollen, wenn sie eine Nachfolge sichern wollen oder aber durch gesellschaftliche Zwänge in die Ernährerrolle gepresst werden, und wäre es auch nur, um die eigene Männlichkeit zu beweisen. Der Druck auf die Männer ist hierzuland nun weithin weggefallen. Wenn die Bindung der Männer anfangs lang genug Bestandd hat, klappt es meist trotzdem ganz gut auch mit der Vaterschaft. Wenn sie sich aber andererseits nur als Zahlväter ausgenützt fühlen, eben gar nicht. Auch hierfür ein Beispiel, ein Gutwilliger, der heute die Hälfte seiner freien Zeit auf freiwillige soziale Arbeit verausgabt, gewiss also kein Unmensch; er war aber vielleicht irgendwann nicht mehr interessant genug. Nach der von der Frau angestrengten Scheidung wurde ihm systematisch mit jeweils passenden Vorwänden der Umgang mit dem gemeinsamen Kind verweigert, mit Assistenz der hierzulande wohl anscheinend stets promütterlichen Behörden und Gerichte, bis er sich nach zwei Jahren eingestand, dass er wohl nie mehr Zugang zu seinem Kind bekommen würde. Seine Konsequenz war, auf keinen Fall jemals wieder eines zu zeugen – es wäre ja seins doch nur auf Gnade und Ungnade der Mutter. Wohl auch ein Faktor der hiesigen Denatalität.
Trotz der nicht geringen Einschränkungen, die sich meine Freundin auferlegen musste, scheint sie durch ihren Nachwuchs weit zufriedener zu sein als zuvor. Die Tochter ist übrigens inzwischen Teenager – und trotz eines recht wilden natürlichen Charakters erzogen, anders als etliche Früchte der umwohnenden Nur-Hausfrau-Ehen.
Persönlich ziehe ich, ein paar geologische und soziale Schichten unter unserem Gastgeber hier lebend, den nicht allein nur juristischen Ledigenstand vor. Es tut schließlich keine Not, dass es weiterhin Menschen gibt. Die Gebärfreudigeren haben da nicht Recht mit ihren Gründen oder vielmehr Rationalisierungen, sie bekommen aber natürlich auf lange Sicht immer Recht. With a whimper, not with a bang sollte es nach meinem Geschmack aber schon auslaufen.
Doch Wünsche an Gesellschaft und Staat sind, werter TDV, stets eitel. Es herrscht das Gesetz der Macht, des Egoismus und des Zufalls. Die für viele leidlich glücklichen Zeiten sind selten in der Geschichte. Und eben jene Narren, welche die Voraussetzungen der glücklichen Umstände nicht erkennen wollen und wähnen, es könne nicht alles wieder verloren gehen, nur allein weil jeder Mensch doch einen Anspruch aufs Glück habe, tragen dazu am meisten bei. Aber wie könnten sie auch sehen, wo sie doch den Blick in den Abgrund scheuen und lieber nach rosigen Wolken Ausschau halten.
Renate Simon
26. Februar 2016 um 13:49 Uhr
Lieber Tyler, zu den Schwangerschaftshormonen kann ich nichts sagen
ich war nie schwanger. Ich nahm die Pille, damals in den 60er Jahren noch Hormonbomben, die mir fortan ein schmerzfreies Leben bescherten. Kann also zu diesen merkwürdigen Hormonschüben nichts sagen. Aber zu den vier Kindern nebenan.
Die Kinder sind zwar gut erzogen und höflich, aber gestört. Der Älteste wurde mit 17 unter Mithilfe des Jugendamtes ausquartiert, weil er seinen Frust mittels Faustschlag gegen die Wand, haarscharf am Kopf der Mutter vorbei, abließ. Seine Schwester ist seit ihrem 12. Jahr sexuell aktiv, was die Mutter Schlimmstes befürchten ließ, denn für die Pille fühlte sich das Mädel zu jung. Außerdem klaut sie überall und nirgends, wohl auch, weil das Geld für die Wünsche so junger Mädchen nicht reicht. Leistet dann ihre verordneten Sozialstunden ab usw. Aber jedem das Smartphone.
Das nächste Geschwister mit anderem Vater ist bemitleidenswert. Mal will der Vater das Kind sehen, dann verweigert er sich und lehnt jeden Kontakt ab. Das Mädchen reagiert mit Verhaltensauffälligkeit in der Schule und anderswo, man kann es ihm nicht verdenken, mir tut das Kind einfach nur leid.
Das vierte Kind, ach Gott ja. Der Vater, ein ehemaliger Junkie, wohnte an die zwei Jahre nebenan, wurde von dem ältesten Mädchen hin und wieder Papa genannt, was schon ein gewisses Elend erkennen lässt. Das vierte Kind also ist dank der Drogenvergangenheit des Vaters geistig behindert. Was meine Nachbarin nicht wusste war, dass ihr Freund schon zwei Kinder mit gleicher Deppertheit mit anderen Frauen gezeugt hatte. Was sie dann wohl auch zusätzlich zu ihrem Alter von über 40 Jahren vor weiterer Schwangerschaft bewahrte.
Dank Jugendamt und Förderprogrammen der Stadt kann der Junge heute mit fast 6 Jahren normal sprechen, ist ein immer freundliches Kind, wird aber nie ohne fremde Hilfe durchs Leben gehen können.
Was diese Frauen im Hormonrausch allemal vergessen, ist, dass sie mit Kindern eigene Charaktere um sich haben, dazu die verschiedenen Väter, die eine gewisse Prägung hinterließen und sie diesen Kindern auch mangels Geld selten gerecht werden können.
Im Einzelfall mag das angehen, bei Frauen, die sich bewusst für ein Kind entscheiden und dieses liebevoll großziehen, wohl aber nicht bei Frauen, die ein „Sammelsurium“ an völlig verschiedenen Kindern um sich scharen und grundsätzlich schon an sich selbst scheitern. Selbst eine geschiedene Mutter im Haus mit drei völlig verdrucksten Kindern aus der Ehe ist wieder ein Fall für sich, dessen Darlegung ich Ihnen erspare. Glücklich würde ich die beiden Mütter und deren insgesamt 7 Kinder nicht nennen wollen.
Foersterliesel
25. Februar 2016 um 16:16 Uhr
alpine  Mentalitätsreservate...
können schon attraktiv sein, wie ich in einem autobiograph. Bericht einer NGO-Mitarbeiterin entnahm, die sich in einen feschen pashtunischen Kleinfürschten verliebte und als Viertfrau in die Familie aufgenommen und im Turnus beglückt ward… Haushalt, Kinder, Schönheitspflege und Bearbeitung der Eifersucht als Lebensinhalt.
.
Ästhetisch hat Afghanistan ja schon lange zu uns gefunden: Teppiche, Lapisschmuck, die geblümten Frauenkleider mit der bestickten Brustplatte aus der Vor-Taliban-Zeit.
Nun auch Teile des Männerhabits: der leichte Baumwollschal mit dem feinen Webkaro, das unterm Sakko außen getragene Hemd, ja sogar die weite Hose habe ich an Avantguardisten schon gesichtet und warte nur noch auf den afghanischen Herrenpumps.
.
Vor ein paar Jahren lernte ich eine junge afghanische Frau kennen, sie war mit 12 Jahren an einen ca. 40Jährigen verheiratet worden und hatte  mit ihrem ersten Kind, das bei uns in die Volksschule gekommen war zusammen lesen und schreiben gelernt. Sie war Pashtunin. Die Hazara aus dem Norden waren bereits ins russische Bildungssystem
einbezogen und nur die älteren Leute waren noch analphabetisch.
Aus dem gleichen Grund waren die älteren Frauen unter den geflüchteten Tschetschenen gut bis sehr gut ausgebildet, während bei
Jüngeren, im Krieg geborenen, bereits wieder Analphabetismus auftrat… das ohne Präferenzen, nur zur Information…
25. Februar 2016 um 21:25 Uhr
POPPER
nein, Popper glaube ich nicht, er hat es wohl eher irgendwo zitiert, muss ich nachschauen in den wälzern.
aber danke, dass sie an ihn gedacht haben.
das einzige, was ich in meinem studium wirklich versäumte, war der Popper – vortrag auf einladung von Prof. Albert im berstend vollen audimax 1972, aber ich war leider rudern. das war auch wertvoll in diesem jahr.
R.C.
25. Februar 2016 um 17:21 Uhr
Vor dem Boulevard sind alle gleich.
Die von Ihnen verlinkte Nachricht über die Veränderung der persönlichen Lebensumstände des monothematischten Justizministers aller Zeiten fiel mir heute Mittag schon ins Auge.
Mein erster Gedanke war, dass ich gerne vom Boulevard erfahren würde, was seine Ex eigentlich von ihm hält. Ja, meine Gelüste nach Privatem bedauere ich zutiefst, sind sie doch bisher nicht sonderlich stark ausgeprägt gewesen. Geweckt wurden meine neuen Begehrlichkeiten erst kürzlich durch Berichte (ZON) über die Meinung pastoraler Ex-Ehemänner und pastoraler Töchter über Führungskräfte der aktuellen Pariah-Partei Deutschlands – PPD.
Hier noch der neueste politische Schwank, diesmal aus dem Badischen, bzgl. der PPD Vorsitzenden: http://www.badische-zeitung.de/breisacher-gemeinderat-erklaert-frauke-petry-zur-unerwuenschten-person
26. Februar 2016 um 14:07 Uhr
Antizipation z´Brisach
Weise Entscheidung denke ich. Zwar befüchte ich persönlich nicht, dass die Frauke demnächst mit Richtlinienkompetenz ausgestattet werden könnte aber man soll ja schon Pferde selbst vor Apotheken speiben (für Berliner und andere Preußen: kotzen) gesehen haben wollen. Nun, man hörte in den letzten Jahrzehnten immer ja wieder von Entdeckungen in Golden Büchern die buchbinderiche Maßnahmen und Änderung der Seitenfolge erfoderten.
Bei der Benennung von Straßen und Plätzen erledigten das ja damals die Alliierten, aber wenn ich wenn ich mich recht erinnere, mußte die Signatur des am 20. April 1889 geborenen Herren in Breisach verschämt erst sehr spät erfolgen. Ebenso wie mit der Frauke würde ich es mit dem Sach-und Wissensstand von heute zu vermeiden wissen, als Breisacher Schultes, das Goldene Buch der Stadt irgend einem derzeitigen Regierungsexponenten vorzulegen. Zumal dann, wenn sie nicht in der Lage wären zumindest die erste Strophe des Badnerliedes fehlerfrei zu rezitieren.
Pfarrer Hirn
Scheidung auf tirolerisch und marokkanisch
Lieber Don!
Selbst im (Schein-)Heiligen Land südlich von Bayern gibt es seit 1938 Scheidungen und kommt es vor, dass eine Bauerstochter – der Hof ist urkundlich im Tiroler Freiheitskampf genannt!, und das heißt immer noch was – aus einer, ich sage Mal hormonellen Übersteuerung einen jungen Mann aus Marokko ehelichte. Die Brautmutter, Ortsvorsitzende der Bäuerinnen und Chefdekorateurin der Ortskirche, bekam einen veritablen Schock ob der Gattenwahl ihrer Tochter. Nach der Überwindung des ersten Schocks standen die Eltern in meiner Kanzlei um zu verhindern, dass der junge Mann auch nur an einen Cent des Familienvermögens rankommen kann. Es wurden, juristisch anspruchsvolle Konstruktionen und Testamente verfasst. Die Tochter musste einen Erbverzicht abgeben udgl. Dann fror auch der soziale Kontakt zur Tochter ein. Nicht einmal 12 Monate nach der Eheschließung – der junge Mann (man staune!) ward vor der Eheschließung nach Italien und weiter nach Marokko abgeschoben – stand die Tochter wegen der Scheidung in meiner Kanzlei. Ich zitiere: „Das es mit einem Moslem so schwierig sei, das habe ich nicht erwartet!“. Dieses Mandat   lehnte ich ab. Gab ihr aber die Tel.-Nr. der Polizei, für den Fall des Falles. Zwischenzeitlich läuft die Scheidung und gibt es Polizeiberichte. Da in Österreich nach dem Verschuldensprinzip geschieden wird, bewahren die Polizeiberichte die junge Frau zumindest vor lebenslangen Unterhaltszahlungen an ihren mittellosen marokkanischen Gatten.
Das „sich nach oben heiraten“ beherrschen also nicht nur Frauen sondern ist auch in Marokko und wohl allen anderen Ländern, aus denen die „Schutzsuchenden“ herbeikommen nicht unbekannt. Der Plan B vieler dieser jungen Männer lautet: Eine (dumme) Einheimische mit Schotter finden!
Das Schwein muß krank gewesen sein !
Lieber Don Alphonso,
wie gerne ich doch Ihre Zeilen lese. Und so wie ich Ihre Gedanken verstanden habe, ist die Lage im Land, trotz Armutsbericht doch recht positiv zu sehen.
So von Außen betrachtet erscheint das Land als gefestigte Demokratie getragen von besonnenen Bürgern, wie die überwiegende Mehrheit der Teilnehmer dieses Blogs, die das Land, wie dessen tragende Werte zusammenhalten und es sich sogar leisten können, die in Berlin Regierenden, so als kleine, unterhaltende Workgroup, mitfinanzieren zu können, damit die Internationale Form gewahrt bleibt.
Und wie ich heute in der FAZ lesen konnte lebt das Land ja im Überfluß, denn die Überschrift lautete: „Totes Schwein mit „Mutti Merkel“-Aufschrift abgelegt“.
Gute Güte, so ein Schweinchen – ein Lebensmittel, einfach abgelegt. Das macht man nur, wenn man wirklich genug zu essen hat.
Dumm war wohl nur, daß da einer was drauf geschrieben hat. So ein ungenutztes, beschriftetes Lebensmittel hat in Deutschland ja Symbolkraft.
Jetzt ermittelt in Sachen Lebensmittelbeschriftung der Staatsschutz wegen Beleidigung.
Ich habe gerade mal im Web das Telefonbuch Deutschland aufgerufen, den Namen Merkel eingegeben und die haben vermutlich alle eine Mutti. Was glauben Sie wieviele es da gibt? Ich habe nach 4 Seiten aufgehört zu zählen.
Es gibt sogar einen Landwirt mit diesem Namen, dem es ja vielleicht bei all dem Überfluß in Deutschland vom Laster gefallen sein könnte. Na, der wird sich freuen, wenn jetzt der Staatsschutz kommt. Das wird ihm furchtbar peinlich sein.
Es ist wohl einfach diese im Lebensmittel steckende Symbolkraft mit der der „Deutsche“ ein Problem hat.
Sehen Sie mal, die weniger Wohlhabenden in den USA sitzen noch heute vor dem TV und schauen mit großer Freude „Schweinchen Dick“. Diese anthropomorphe Figur des „Schweinchen Dick“,  die 1935 von Bob Clampett ins Leben gerufen wurde.
Aber selbst da gab es ja schon in Deutschland Probleme. Selbst die deutsche Erstausstrahlung von Schweinchen Dick führte zu großen Protesten und wurde als gewaltverherrlichend angesehen und vom ZDF daraufhin abgesetzt.
Und, wenn sich wirklich einer vom Armutsbericht betroffen fühlen sollte, vielleicht weil glaubt er habe zu wenig, weil gerade andere viel wichtiger genommen werden als seine existenziellen Sorgen, der kann er ja gehen.
Das hat schon der CDU Regierungspräsident Lübcke im vergangenen Oktober den Menschen in Lohfelden gesagt. Und wer es sich ganz persönlich anhören will schaue bitte bei Youtube (1)
Wenn man da bedenkt, daß es mal so ein kleines Land gab, die DDR, die alles dafür tat, daß keiner dieses Auenland verlassen konnte und einen Armutsbericht hatten die, glaube ich, auch nicht. Die kamen so über die Runden, aber in Deutschland fallen heute Schweine vom Laster.
25. Februar 2016 um 17:51 Uhr
Das globale soziale Gewissen
Bei diesem Blog von Don Alphonso musste ich an die üblichen SPON Forums-Kommentare zum Thema Armut denken. Neben dem Begriff  „relative Armut“, die gar keine sei, kommt gewöhnlich ein Vergleich mit fernen fremden Ländern, mit dem Argument, dass Deutschland das reichste Land auf Erden sei, wo gar keine Armut herrsche. Man solle an die wahre Armut von Kalkutta und Somalia denken, den Mund halten und nicht meckern. Etwas Dankbarkeit, wenn ich bitten darf. Immer das Gejammer auf hohem Niveau. Natürlich fügen sich die vom globalen sozialen Gewissen geprägten Meinungen nahtlos mit der Forderung zusammen, die Einkommenskluft global zu schließen, auch, indem das reiche Deutschland mehr Flüchtlinge aufnimmt, und zwar solange, bis die Kluft im eigenen Land steigt und die eigene Bevölkerung arm genug ist. Arm genug, um sich das Recht zu beanspruchen, über Armut zu reden. Bis zu jenem Zeitpunkt sollte der gepamperte satte Deutsche schweigen und den Indern und den Afrikanern das Vorrecht auf das Thema überlassen. Solange die Armen in Deutschland im globalen Vergleich *reich* seien, gäbe es keinen Anlass, das Thema zu beachten.
Bei der angestrebten Nivellierung der Weltarmutsverhältnisse übersehen diese Forumsteilnehmer, dass die 0,9% der Weltbevölkerung immer reicher wird. Von einer Nivellierung von oben nach unten kein Wort, denn, so das Argument: Wenn Milliardär XY sein ganzes Vermögen weggäbe, hätte die Weltbevölkerung pro Kopf nur 10 Cent mehr in der Hand. Dieses Argument gegen Steuermehreinnahmen aus den Steueroptimierungsparadiesen der Welt ist nicht gerade logisch, gefällt aber dem SPON-Forumsteilnehmer sehr, weil er damit in eine Art mentale Kumpanei mit dem oberen 0,9% eintreten kann und sich bei dem Gedanken wohl fühlt, dass er die Superreichen lieber schützen will als seine bedürftigen Mitbürger. Während er den Milliardären ihr Reichtum gönnt, platzt er gleichzeitig aus Neid, wenn sein Nachbar ein größeres Auto kauft oder in seiner Doppelhaushälfte einen Wintergarten anbaut… und den Hartz-IV Empfängern gönnt er eine 4€ Erhöhung der Leistungen noch eben gerade…
Vor Jahren wurden solch Beiträge auch in Medien von Experten verbreitet.
z.b. dieser Art:
„Mit H4 können Sie in Land XY sehr gut leben“.
Neulich bin Ich dann mal über ein Herrn Dübel gestolpert.
Bis zu diesem Zeitpunkt kannte Ich Ihn nicht.
Das dieser Herr bezüglich Medialer Kampagne durch die Medien gereicht wurde, und anschließend die Argumentation von „Schlichten Gemütern“ die sich abwenden, die Rede war.
Mir war schon bei der ersten Sequenz klar, was der Herr im Interesse anderer bewirken sollte. Ich fand die Methode mehr als schlicht.
Anderen dann vorzuwerfen, sie würden „Schlichten Gemüter“ fischen?
Da wende Ich mich aus Protest schon ab
kdm
Mal schauen, wie lange das noch gut geht, bei denen.
djangohatnemonatskarte
25. Februar 2016 um 17:56 Uhr
AFGHANISTAN
laut Joschka F. – dem villenbesitzer in berlin – haben wir in A. mit der bundeswehr doch nur brunnen gebohrt, weil es sonst nichts zu tun gab.
das muss ein irrtum gewesen sein der nicht bemerkt wurde, plötzlich wehte die taliban-flagge auf dem lager in kundus und in köln-wahn (nomen est omen !) trafen särge und traumatisierte ein.
jetzt unterweist die bundeswehr die afghanische armee und polizei in dingen, die sie selbst nicht kann.
auffallend ist die präzenz und aktuelle unterstützung von staaten, die entweder von oligarchen beherrscht werden, im korruptionsindex weit vorne stehen, sich durch drogenhandel finanzieren oder hände und köpfe abhacken, frauen steinigen………..vom wiederholungszwang bei genoziden nicht zu reden….
das ist mir das staatstransfer-begüterte schicksal von freiwillig alleinerziehenden aktuell schnuppe !
ein trost: der ehemalige staatssekretär aus dem saarland wird ja neben triathlon auch weiterhin erziehungsberechtigt aktiv sein.  wann führt er seine amtsgeschäfte ?
oder sollten wir froh sein, wenn er sie nicht führt ?
Don Magnifico
@djangohatnemonatskarte
Genau. Da sollten wir alle dankbar sein! Sehr dankbar sogar. Normalerweise ist so etwas Privatsache. Und das wird man hier sicher weitestgehend auch so sehen. Aber wenn der kleine, stets gut gekleidete Herr Minister austeilt, geht es ja nicht besonders fein zu. So wollen wir hier mal eine Ausnahme machen. Es sei noch auf das Glashaus und das in Mitteleuropa derzeit noch eher unübliche Steinewerfen verwiesen.
In Wahrheit macht es auf mich den Eindruck, als ob er neben der jeweiligen GeneralsekretärIn seiner Partei noch zusätzlich in dieser Funktion quasi inoffiziell unterwegs ist und die ach so „geschunde“ Seele der Parteilinken permanent streichelt. Inzwischen gibt es da noch einen zweiten aus dem Norden (Don Alphonso, ich hab das Bundesland vorsichtshalber nicht genannt. Aber Norden stimmt.). Und vermutlich sehr wichtig für diese von mir vermutete/unterstellte Funktion: beide zwitschern über Twitter wie gute Sänger das so tun und wie die Journalisten das so lieben. Zitiertfähig.
Gruß
25. Februar 2016 um 18:26 Uhr
Das liest sich wie ein neoliberaler Leitfaden, DA.
Reichtum und Armut sind nun mal die zwei Seiten derselben Medaille im Kapitalismus, oder wem das lieber ist, in einer freien Marktwirtschaft. Stellt man sich beide als Waagschalen vor, so sieht das Grundgesetz diverse Mechanismen vor, die Waage im Gleichgewicht zu halten. Das Sozialstaatsprinzip setzt dabei auf Umverteilung und Solidarität. Leider sind diese Prinzipien schon vor langer Zeit aufgekündigt worden, haben eigentlich nie wirklich gegolten. Nie war das deutlicher als in den Jahrzehnten maximaler Wirtschaftsgewinne bei gleichzeitigen Reallohnverlusten und explodierenden Kosten.
Das haben wir hauptsächlich dem Neoliberalismus zu verdanken, der – frei nach dem Motto: „Jeder ist seines Glückes Schmied“ – die Verantwortung des Staates für die Gesellschaft fast ausschließlich darin sah, der Wirtschaft zu dienen. Dabei stand der Gedanke im Vordergrund, eine florierende Wirtschaft würde ohne Zwang die Gedanken des Grundgesetzes umsetzen und für Reichtum bzw. Wohlstand für alle sorgen. Als sich das als großer Irrtum herausstellte, war der Schuldige schnell gefunden, es war der faule Bürger, der die Chancengleichheit im Wirtschaftswunderland nicht genutzt hatte und fortan als Kunde der Agentur für Arbeit zu seinem Glück gezwungen werden mußte. Ich erspare mir, dagegen ernsthaft zu argumentieren, das wäre mir denn doch zu blöd.
Chancengleichheit, soviel sollten zumindest die Gebildeten wissen, kann es aber überhaupt nicht geben, sobald die Voraussetzungen unterschiedlich sind. Eigentlich endet sie schon mit der Geburt, angesichts der individuellen Unterschiede psychischer, physischer und intellektueller Art. Daher ist die objektive Beurteilung der individuellen Leistung ja auch so schwierig, weshalb sie einfach unterbleibt und so jede Chance auf Gerechtigkeit von Anfang an zerstört ist. Das wäre ja auch ein Ding, wenn der mit 100% seiner Leistungsfähigkeit arbeitende Hilfsarbeiter ein höheres Einkommen erzielte, als der faule Prof, der seine Talente nur zu 50% nutzt.
Doch bevor es nun zu theoretisch bzw. gar zu philosophisch wird nur soviel: Mit dem Neid der Besitzlosen kann man gut leben, aber es wird nicht dabei bleiben, falls die Zahlen der von Armut betroffenen Bürger weiter so steigen, was angesichts des politischen Totalversagens absolut sicher ist. Und das hat wirklich nichts mit Migranten, Gebärfreudigkeit und Alleinerziehenden oder den leistungslosen Einkommen der Erbengeneration(en) zu tun. Es hat mit Ethik und Moral zu tun, Werten, die zu leeren Floskeln verkommen sind. Über eine zunehmende gesellschaftliche Verkommenheit sollte sich also niemand wundern, nicht einmal im sauberen Bayern.
P.S. Angesichts der europäischen Entwicklung bzgl. der Flüchtlingskrise rege ich an, der Europäischen Union den Friedensnobelpreis wieder abzuerkennen.
„Über eine zunehmende gesellschaftliche Verkommenheit sollte sich also niemand wundern, nicht einmal im sauberen Bayern.“
Richtig.
Ihre Anregung wg. der Aberkennung des Friedensnobelpreises würde ich gern auf Präsident Obama ausdehnen.
„… falls die Zahlen der von Armut betroffenen Bürger weiter so steigen, “
Die Altersarmut wird explosiv ansteigen. Da ist das mit den Alleinerziehenden ein Nichts.
@ an die Selbstgerechten hier mit ihren dümmlichen Single-Case-Studies über dumme wahlweise raffgierige (was denn nun) Exen und Reptilien
Dass sich hier von diversen Kommentaristen auf Selber-Schuld-Alleinerziehende so fokusiert wird, befremdet. Liebe Selber-Schuld-Kommentaristen, konzentriert euch zusätzlich mit Häme auf die, die „selber schuld“ zu ihrer privaten Altesvorsorge kaum privat beitragen konnten. DAS neo-lieb-erale Fest eurer Heuchelei.
Don Magnifico
25. Februar 2016 um 21:12 Uhr
Und gerade leben wir in einem Deutschland, in dem einige, sich noch
der Mehrheit zugehörig Fühlende meinen, dass die Allgemeinheit nicht nur für die verpfuschte Lebensplanung von Hiesigen aufzukommen habe, sondern von allen, die aus der ganzen Welt zu uns herein geströmt gelassen werden. Auch wird das Strömen derer nicht aufhören, weil ja auch die „Produktion“ der Strömenden nicht unterbrochen wird – a never endless story.
Und da die, die moralistische Parolen verbreiten, nicht weiter denken können als bis zu ihrem Hutrand und sich jeglichen „zu Ende“ Denkens der rollenden Lawine verschließen geifern sie alle an, die Lösungen anbieten.
Manche Gefragten können dann dennoch elegant parlieren – und inquisitorisch giftige Fragen stellende „Journalistinnen“ ins off laufen lassen
Kurz zeigt sich in dem Interview als klarsichtiger Diplomat und lässt sich nicht aufs Glatteis locken – vielleicht möchte jemand zählen, wie oft Miosga ihn unterbricht und wie oft sie „aber“ nutzt. Lässt sie alt aussehen, die Frau.
TDV
26. Februar 2016 um 04:44 Uhr
Last Exit
Nun, ihnen mag es noch nicht aufgefallen sein, aber der Sinn eines States ist genau der, dann zu helfen. Bei L.E. nannte man das soziale Marktwirtschaft und es war die Zeit der grössten Zufriedenheit, der grössten Produktionsleistung, die Zeit des grössten Wohlstandswachstums für alle. Man freute sich auf das Morgen und hatte Grund dazu.
Es sind nämlich nicht die Gescheiterten, sondern es sind die Ars….löcher aller Sorte, die stets die Hand aufhalten, aber anfangen zu keifen wenn sie etwas abgeben sollen. Es sind die Widerlichsten von allen, und es sind die, die immer am lautesten von Eigenverantwortung keifen, es sei, denn…. es geht um sie selber.
Es sind die Kinder der Kohl-Zeit, die Geiz ist geil Genies… ihr verdient einander.
Rudi
25. Februar 2016 um 19:31 Uhr
Titel eingeben
Ja was sollen wir denn machen ? Zum Glück leben wir im Süden der Republik und auch noch in einer nur kleinen Stadt. Hat schon mal jemand nach Parallelen in der momentanen Situation mit 1933 gesucht ? Jeder der nicht nach dem Mund der Regierenden „Einheitsparteien“ denkt, wird als „rechts“ diffamiert, die grosse Führerin macht sich unentbehrlich und umgibt sich mit Lakaien, und ein expansives Reich haben wir auch (die sicher immer erweiternde EU). Dazu kommt noch der Wunsch die Welt zu missionieren ohne Rücksicht auf Verluste.
Auswandern ist vielleicht ein Lösung ? Aber wohin ? Irgendwo in den Westen der USA in eine kleinere Stadt ? Viel von Trump und Co bekommt man dort nicht mit, die Nachbarn sind freundlich solange man nicht über Religion oder Politik redet, das Wetter ist gut und der Nannystaat ist weit weg. Mit ausreichend Geld hat man auch gute medizinische Versorgung und gutes Bier gibts inzwischen auch. Muss nur noch Golfspielen wollen !
Zen-Geist, Anfänger-Geist
Verehrter Don,
seit etwa 3 Monaten lese ich nun Ihre Blogs und vermehrt auch Ihre Twitter-Meldungen. Ihre Texte sind wirklich ein Lichtblick in dieser Zeit, das wollte ich Ihnen einfach mal geschrieben haben.
Ein Gedanke, der sich dabei immer wieder meldet: Das wirklich Gute an der aktuellen Situation ist der Zusammenbruch vieler verfestigter politischer Referenzsysteme. Ein bisschen was im Sinne von Zen-Geist, Anfänger-Geist ist dabei, wenn ich z.B. den Einlassungen von Lafontaine quasi zeitgleich zu den Auslassungen Seehofers folge und es nicht in ein Links-Rechts-Schema bringen muss.
Es hat was, im Archiv Ihres Blogs zu stöbern und den Eintrag vom Juli 2015 zum Thema Griechenland zu finden, der das Geschehen letztes Jahr so trefflich zusammenfasst – und der jetzt, da Ausschluss-Österreich stellvertretend für die EU auch den letzten griechischen Wirtschaftszweig, nämlich den Tourismus ruinieren wird, wieder an Aktualität gewonnen hat.
http://blogs.faz.net/stuetzen/2015/07/13/das-ist-ein-putsch-gegen-die-alte-brd-5404/
Dann sogar noch aus reiner Neugier, weil Sie hier letzthin vom 12-semestrigen Studium schrieben, mich an die unselige Marxistische Gruppe erinnernd, mir auf der Gegenstandpunkt-Seite die Argumentation zum Merkel-Imperialismus in der Europäischen „Flüchtlingskrise“ durchzulesen und festzustellen, dass es eventuell jetzt soweit ist: Die deutsche imperialistische Praxis hat sich in der Tat an die Theorie der MG angepasst.
Sie sind hier bei „Stützen“.
Alle wissen, dass es nur eine Hoheit geben kann, und diese Planstelle ist besetzt.
Samsara
25. Februar 2016 um 22:01 Uhr
Schon lustig
Die Person, Sie wissen schon, von der Sie schreiben, wir wissen wen wir meinen, wird vielleicht noch ein Erweckungserlebnis haben. Der Mitarbeiter war ja nun auch nicht das Wahre. Feministinnen sind halt auch nur Frauen, und Frauen auch nur Menschen. Egal wie queer_x und sonstwasfluid sie sich geben.
Und die Männer? Ja mei. Komisch ist doch daß gerade die, die sich im linken „Miljö“ bewegen,sich am meisten über männliche Unarten und Untaten beschweren, derweil das konservativ bis reaktionäre Kapitalistenpack jedes Jahr eine Kerbe für den Hochzeitstag in den Stammbaum schnitzt.
25. Februar 2016 um 22:06 Uhr
@hefe60
Geschiedene Väter sind ein Kapitel für sich, ich war mit einem verheiratet, die Kinder lebten bei der Mutter. Allerdings waren die Kinder in unserer Ehe immer irgendwie dabei und das tat der Ehe auch nicht gut. Das schlechte Gewissen der Väter kann die neue Frau nicht beruhigen.
Die Exgattin kam eines Tages auf die wundervolle Idee, dass ich doch in Steuerklasse V könne und mein Mann in III. Ich habe dann mal ausgerechnet, dass die Ex ca. 800 DM mehr Unterhalt bekäme und meinem Mann die Scheidung angedroht, sollte die Ex bei Gericht damit durchkommen. Mein Mann fing an zu heulen, denn dass ich meine Drohung wahr gemacht hätte, stand außer Zweifel. Die Richterin schaute sich dann unseren Steuerbescheid an, lachte herzhaft und wies die Klage, es war die letzte Unterhaltsklage, die uns ereilte, ab.
Ich selbst trennte mich 1990 von meinem Mann, 1992 wurden wir glücklichst geschieden, um fortan getrennt, aber doch meistens gemeinsam weiterzumachen.
Unterhalt habe ich nie verlangt, für was denn auch, ich verdiente ja selbst und überhaupt.
Ein wenig wirr ist Ihre Schilderung, Frau Simon.
djangohatnemonatskarte
25. Februar 2016 um 22:56 Uhr
ALLEINERZIEHUNG
die alleinerziehende – meist mit machtmonopol über das kindeswohl – fühlt sich in ihrer rolle ja oft sehr wohl, die verfügungsgewalt ist grenzenlos und befriedigt und kompensiert so manches. noch schlimmer, wenn aus welchen gründen auch immer der vater nicht da ist oder aufgrund der real existierenden dominanz oder des gesetzlichen rückenwindes leichtfüssig in eine statistenrolle gedrängt wird.
reden wir also nicht über die pseudo-armut der alleinerziehenden, reden wir über die kinder, die dann später die praxen der kinderpsychiater*innen füllen werden.
gesetzesmacher vom typ des ex-staatssekretärs aus dem saarland denken aber daran nicht, das kind hat ja keine stimme für die SPD bei wahlen, dafür aber die mutter.
25. Februar 2016 um 23:03 Uhr
Wohin?
Also von hier, wo ich schreibe, sind es nur 70 Kilometer nach Polen, und dort herrschen, soviel ich weiß, Recht und Gerechtigkeit. Und ein Aufenthaltsrecht hätte ich (wenn Madame M. Europa nicht vorher noch ganz ruiniert) auch. Mein geliebtes Bayern hat es doch auch nicht schlecht, mit den Österreichern im Süden und den Tschechen im Osten – das verschafft der Vernunft doch erheblichen Rückhalt. Eigentlich sind wir alle von vernünftigen Nachbarn umgeben, auch die Baden-Württemberger und Schleswig-Holsteiner. Und was den Österreichern und Polen 1683 vor Wien gelungen ist, sollte 333 Jahre später erneut möglich sein: die Balkanroute zu schließen. Nur eins verstehe ich nicht: Was hackt’s ihr so auf den alleinerziehenden Müttern rum? Ich finde, wir haben allen Grund, ihnen dankbar zu sein. Für mich sind sie Heldinnen.
Armut für alle...
… ist der heimliche Plan unserer Regierung.
Der Bundestag hat gerade entschieden, die Banken zu verpflichten,  Obdachlosen und Migranten, unter denen sich auch einige echte Flüchtlinge befinden, Girokonten zu ermöglichen.
Der eigentliche Grund ist vermutlich, nach der nächsten Wahl in Deutschland das Bargeld abzuschaffen. Dann kann nicht man sich nicht mehr darauf berufen, dass es doch auch Menschen gibt, die gar kein Konto haben.
Damit können auch für die Bürger Negativzinsen eingeführt und auf das Vermögen zugegriffen werden.
Offenbar ist es weltweit um das Finanzsystem nicht gut bestellt, denn die Russen kaufen nun größere Mengen Gold…
@Tommy und Krampus
http://www.sitzungsdienst-lrabadtoelz.de/bi2/___tmp/tmp/450810361002011876/1002011876/00023554/54-Anlagen/01/A_6B2B.pdf
Dazu steht im Protokoll des Kreistags:
„Die in der Anlage dargestellten Zahlen können erschrecken, aber für die Haushaltsaufstellung gilt es eine möglichst realistische Prognose zu finden und keine schöne.
Die Einbringung des Haushalts erfolgt zunächst mit Szenario B-III, also mit einer Zugangsprognose nach Deutschland mit 1.000.000 Personen für 2015 und 2.000.000 Personen für 2016.“
Das wird bei Paypal noch spassig. Und bei Ebay.
astroklaus
26. Februar 2016 um 14:16 Uhr
Titel eingeben
Das ist wirklich eine tolle Nummer! Das Bargeld soll abgeschafft werden, weil es angeblich nur dazu dient, Geld zu waschen und Terroristen zu bezahlen – und nun kann man Konten ohne Papiere eröffnen. Ein zentraler Punkt jeder Geldwäscheverhinderung ist „know your customer“!
Aber vermutlich steckt da nur ein ganz cleveres Geschäftsmodell dahinter: Western Union verliert seine Provisionen für den Bargeldtransfer und die EU übernimmt auch noch das Geschäft mit den anonymen Konten von der Schweiz.
hefe60
25. Februar 2016 um 23:31 Uhr
@ Renate Simon
Ja, von solchen „traumhaften“ Scheidungen habe ich früher schon mal gehört. Glückwunsch. Im Laufe der letzten Jahrzehnte bin ich leider nur vereinzelt auf solche Fälle gestoßen.
Es ist bezeichnend, dass es hernach meist nur um den schnöden Mammon geht. Die Psyche der Kinder interessieren weder den Verlassenden noch das Jugendamt, solange sie nicht auf Strohmatratzen im eigenen Erbrochenen schlafen müssen und der Hund seine Notdurft im Kinderzimmer erledigt. Alles schon erlebt.
Kinder (insbesondere minderjährige) sind der Garant / Faustpfand für mannigfaltige Unterhaltsforderungen (Kindesunterhalt, Trennungsunterhalt, nachehelicher Unterhalt). Bei Scheidungen wird nicht irre viel Geld vernichtet, nein es wird nur umverteilt. Die es am wenigsten bräuchten (RAs), sacken es sich in die Taschen. Die Protagonisten verarmen nicht selten. Dabei könnte man im verordneten Trennungsjahr via Mediationspflicht viel Scherben und Armut vermeiden (Kostenübernahme durch Träger).
26. Februar 2016 um 00:55 Uhr
Schicksal der Kinder
Das wirklich besorgniserregende an dieser, nicht deutschen oder westlichen, Entwicklung ist, dass schlechte elterliche Behütung auf die nächste Generation durchschlägt, und zwar ziemlich dauerhaft: geringere Intelligenz der Kinder und mithin noch geringere Aufstiegschancen, v.a. in Gesellschaften, in denen low IQ jobs immer weniger Gehalt versprechen (Nobel KG et al. Family income, parental education and brain structure in children and adolescents. Nature Neuroscience 18, 773–778 (2015)). Die Effekte sind zwar real gering oberhalb von etwa $25,000 elterlichem Jahreseinkommen, werden aber sicherlich verstärkt durch das Fehlen von Disziplin, Förderung in den Eine-Mutti-Familien. In der Hinsicht ist der Geburtenrückgang eher willkommen.
Cheers,
Aber
„Das ist keine soziale Schere, deren Teile eine Verbindung hätten“
Wie recht Sie doch haben, Don, wäre da nicht dieses kleine, zunehmend lästige Problem mit dem Personal. Wir finden in der Gegend von Starnberg einfach keine bezahlbaren Wohnungen mehr für den Gärtner, die Köchin und die Haushaltshilfen etc. Auch der Metzger, der Bäcker und die Handwerker klagen und wissen kaum mehr aus und ein.
Zumal ja selbst die Opferbereitesten unter uns nach ein paar Wochen raumsparender WG die gemeinsame Benutzung von Wohnzimmer und Küche doch eher fad finden und den ausgedörrten Wohnungsmarkt zusätzlich belasten …
http://www.welt.de/vermischtes/prominente/article149476655/Ferres-und-Maschmeyer-nehmen-Fluechtlinge-auf.html
Das Wohnraumangebot wird mit solchen und ähnlichen Aktionen natürlich nicht größer. Subtil übrigens Ihr Hinweis darauf, dass Scheidungen die Behausungsansprüche von (gewesenen) Ehepaaren gewissermaßen verdoppeln und dass in Bayern die Scheidungsraten glücklicherweise nur halb so hoch sind wie anderswo. Was natürlich gar nichts, aber auch absolut goar nix mit der Religion zu tun hat, wie wir in anderen Zusammenhängen längst gelernt haben.
26. Februar 2016 um 02:44 Uhr
Statistiken...
Über wessen Armut berichtet eigentlich dieser Armutsbericht? Da wir momentan, aber auch schon in der näheren Vergangenheit, einen enormen Zuzug von armen Menschen haben (oder gibt es auch reiche Wirtschaftsflüchtlinge?), wäre es eigentlich lächerlich, diese Gruppe in den Bericht mit aufzunehmen. Denn wenn man millionenfach Armut importiert, steigt halt nun einmal die allgemeine bzw. pro Kopf Armut.
Und überhaupt: Auf der einen Seite groß rumtösen, dass wir unseren Wohlstand mit der ganzen Welt teilen müssen und auf der anderen Seite sich empört zu Wort melden, dass in Deutschland die Armut steigt. Ganz schön schizophren.
Also lieber paritätischer Wohlfahrtsverband, freu dich über die deiner Meinung nach in Deutschland gestiegenen Armut, da sie vermutlich bedeutet, dass es dafür ein paar Afrikanern, Albanern und Afghanen besser geht.
Und jetzt hab ich doch noch einmal nachgeschaut. Also der Armutsbericht 2016 beruht auf einer stichprobenartigen Befragung (bis Ende 2014) von Menschen, die in Deutschland einen eigenen Haushalt führen. Migranten sind also auch dabei. Als ganz schreckliche Diskriminierung testiert der Bericht die um das doppelt so hohe Armutsquote von Menschen mit Migrationshintergrund. Schön ideologisch gefärbt unterscheidet der Bericht aber nicht zwischen Migranten und Menschen mit Migrationshintergrund. Meine Vermutung ist, dass bei der ersten Gruppe die Armutsquote noch einmal deutlich höher sein wird.
Ich bin jetzt mal Prophet. Sobald die aktuellen Migranten aus den Gemeinschaftsunterkünfte raus sind, einen eigenen Hausstand haben und statisch erfasst wurden, wird die Armut in Deutschland sprunghaft ansteigen. Ich freu mich schon auf die dann kommenden politischen Forderungen nach mehr Umverteilung.
26. Februar 2016 um 07:31 Uhr
Stützen der Gesellschaft/ Teil 2
zu allen Zeiten mußte Mann und Frau nachdenken, ob und wen man heiratet bzw. eine Haushaltgemeinschaft mit oder ohne Kinder gründet.  Und dann passierst, Mann /Frau hat sich „verdacht „, nicht bis hintenhin und dann noch mal um die Ecke.
Trotz Gleichberechtigung und Genderdingbums kriegen Frauen die Kinder. So bleiben sie auch immer noch zu 90% buchstäblich auf den Kindern sitzen, egal ,ob sie sich nebenher mit anderem Mann/ Frau verwirklicht haben, egal, ob sie sich aufrecht kümmern oder nicht ,egal ob sie die Blage als Druckmittel gegen den EX sprich Erzeuger benutzen oder nicht.
Das Haftungsrisiko ist für Frau immer noch größer, aber man arbeitet dran, der Natur bei zu kommen. Unser Sozialstaat fängt auf, wenn es materiell nicht klappt. Ich kann jeder Frau nur raten, mit einem Mann nur Kinder zu bekommen, wenn (Ehe )verträge auch zum Gattenunterhalt geschlossen werden und dabei sicher zu stellen , im Falle eines Falles an den Unterhalt und den der Kinder tatsächlich heranzukommen.
Im übrigen war es mit den Änderungen u.a. im Unterhaltrecht politisch gewollt , dass man in Serie neue Familien gründen kann. Den Besserverdienenden , Mann und Frau aus der Mitte , sollte so das Kinderkriegen überhaupt wieder schmackhaft gemacht werden. Wie war das noch ?  Hat sich nicht auch Herr Frank Schirrmacher in Aufsätzen Gedanken gemacht , warum keine Kinder mehr geboren werden, außer natürlich in sexy Berlin, und wohin das gesellschaftlich führt !
Und nun mal anders. In 10 Jahren werden wir froh sein, wir hätten solche Probleme. Alle ahnen , dass in unser für ganz arm , mitte und oben so phantastisch geregeltes Land eine Welle von Problemen gigantischen Ausmaßes hereinschwappt .
Zu uns kommen gerade hauptsächlich junge Männer, wenig geschult, mit einem völlig anderen und Frauen-und Familienverständnis, unterdrückter Sexualität,  einer anderen Sozialisierung, aus Ländern , wo veraltete Religionsvorstellungen nur Gehorsam an den Vater, an den Clan , an den Prediger fordern , aus Ländern , wo keine einzige Institution für alle gleich funktioniert, minimalste Bildung nur gegen Geld oder beim Prediger zu erlangen ist, Frauen nicht Subjekt sondern nur Objekt sind , zum Kinderkriegen und arbeiten, aus Ländern , die keinen einzigen Unterschied in ihrer Gesellschaft friedlich lösen, Gewalt das Mittel ist und ein Rechtsverständnis nur insoweit vorhanden ist, als Mann vor dem offiziellen Gegenüber unendlich lamentiert, nicht allein sondern gleich mal zu 5-10.
Gestern im heute Journal war das ja mit Szenen aus Athen schön gefilmt. Extra für uns, zur allabendlichen Gewissenserforschung. Der ÖR unsere Kirche, die Moderatoren unsere Seelsorger.
Aber bis auf die Frage der richtigen Haltung zu allem und jedem Weltproblem ist nichts geklärt , ja, nu bis auf Asyl II , ein bißchen, wenn sich Herr Kretschmann doch nicht aller verfolgter Homosexuellen in Nordafrika annehmen will etc…………
Wann gibt es mal in Deutschland keinen allgemeinen Wahn , sondern einfach mal praktische , der Realität angepasste Lösungen?
Das lernt man doch in der Schule an den griechischen Tragödien ! Der Mensch muß einsehen. Ich hoffe , Frau Merkel sieht ein.
For you and I are past our dancing days
Die Tragödie ist eine Tragödie weil sei als Tragödie endet.
Leider wird auch das hier in Europa wieder als Tragödie enden.
Die Entscheidung vom September 2015 änderte die Struktur. Und ist folglich nicht einfach aus der Welt zu schaffen. Und so sehr auch jetzt alle hoffen, dass alles wieder zurück in die Form unserer modernen Feministinnen-Metrosexuellen-Hedonisten-Komödie zurückfinden wird, so wird leider Folgendes geschehen:
Chaos auf den Straßen, Radikalisierung der Bevölkerung, massive Verlagerung des politischen Spektrums nach Rechts, Schließung der Grenzen, Verschärfung der Gesetze, Aufrüstung, …und dann Jahre, in denen sich die Rechten austoben werden.
Die Moderne ist erneut gescheitert. Wie 1914 und 1929.
Unsere Generation wird den nächsten Anlauf der Moderne nicht mehr erleben. Für uns endete das moderne Leben im September 2015.
Ich hoffe, die Generation nach uns wird eine Form der Moderne entwickeln können, die nicht erneut im Chaos endet.
E.R.Bonvonhier
"keine soziale Schere, deren Teile eine Verbindung hätten"
Ich denke, dass Ihre Argumetation stimmt, DA.
Personal kausal ist keine unbedingte Verbindung zwischen reich u.arm.
Phänomenologisch besteht sie aber doch- die Schere!
Und das eben, weil es eine Systematik gibt. Der Teufel scheisst auf den grossen Haufen, Zitat meiner Grossmutter.
Aber ich glaube, dass es eben nicht möglich ist, im Sinne linker Logik durch Umverteilung verbessernd einzugreifen.
Denn der Preis hängt am Exklusiven und nicht am Realen.
Gleichmacherei führt nur zu allgemeiner Entwertung!
Und der Gedanke der Eigenverantwortlichkeit für den Status „alleinerziehend in gewissen Milieus“ ist schlicht nicht con der Hand zu weisen.
Trotzdem misst sich der Wert einer Gesellschft an ihrer Fähigkeit zu Recht u.Gerechtigkeit. Konkret:Schutz der Schwachen:wie kann man gute Bedingungen in Bildung und Gesundheitsversorgung schaffen für die, die arm sind und sich selbst- egal wie selbstverschuldet- nicht helfen können.
Allerdings gilt im Sinn der Verantwortung- Subsidiarität VOR Solidarität.
Ich enke schon, dass es genug Verbindungen gibt, wie etwa die Kapitalertragssteuer oder Steueroptimierung auf der einen und H4 auf der anderen Seite. Aber halt nicht immer und überall, und es ist manchmal eben nicht die Schuld des Systems.
NN
26. Februar 2016 um 12:50 Uhr
Subsidiarität vor Solidarität, das wäre ja mal was, P.Feldmann.
Denn dann dürfte ja niemand, der nicht bedürftig ist, von den sozialen Errungenschaften des Staates profitieren. Aber gerade die Nichtbedürftigen profitieren nunmal überproportional davon. Es handelt sich also im Gegensatz zur Meinung des DA durchaus um ein generelles Versagen des Systems.
Ursprünglich war das Soziale Netz des Bismarck ja auch so gedacht, nur den Bedürftigen zu helfen, wenn auch aus sehr eigennützigen Motiven. Das aber paßte dem BVerfG nicht, da es mehr Wert auf den formalen Gleichheitsgrundsatz legte, denn auf den Sinn und Zweck eines Sozialen Netzes.
Längst haben sich die Nichtbedürftigen durch die Wahlgeschenke den Sozialstaat zur Beute gemacht.
Don Alphonso
Der böse Geist von Weimar
Don Magnifico
Also gestern blieb mir fast die Spucke weg. Marcus Lanz (Wiederholung?), den ich sonst nicht sehe. Eine unglaubliche Hetze (Clausnitz und Sachsen) der versammelten guten Zeitgeistler und des Moderators.
Ebenso am Montag in einer öfter hier mal erwähnten Zeitung aus dem Süden Deutschlands, die ich mal viele Jahre selbst abonniert hatte. Auf der Titelseite und vor allem Seite 3 eine ebenfalls unglaubliche Hetze in Sachen Clausnitz. Da habe ich so bei mir gedacht, das hätte eine gewisse „Zeitung“, die auch mit dem gleichen Buchstaben anfängt, auch nicht „besser“ machen können. Ich hoffe, das kann man  gerade noch so schreiben. Es ist auch ein wenig gemein von mir. Aber so kann man als ehemaliges Qualitätsmedium doch nicht agieren! Die Vierte Gewalt in diesem Lande ist verkommen, bis auf wenige Leuchttürme, wie hier die FAZ und insbesondere dieser Blog.
Es geht in unserem Lande ein böser Geist von Weimar um. Ich kann nur hoffen, das ich das vollkommen falsch sehe! Nun, ich relativiere, ganz so schlimm kann es ja eigentlich nicht mehr kommen. Glaube/hoffe ich. Aber so ein haut goût liegt schon in der Luft. Das macht mir Angst.
Gruß
Der Don hat in seinem wunderbar formulierten Beitrag
höflich zurückhaltend das TANSTAAFL-Prinzip ausbuchstabiert: There ain´t no such thing as a free lunch.
Lebensentscheidungen haben Konsequenzen – ob man sie aufgrund der Hormonlage oder aus welchen Gründen auch immer fällt. Und an der Quelle bescheidenen Wohlstandes (das Vermögen, das gut wirtschaftende Handwerkerfamilen aufbauen können) findet man häufig genug ein oder zwei Generationen, die (für uns heute extremen) Konsumverzicht übten, um ein Familienvermögen aufzubauen. Deren Erben sind die heutigen Stützen, nicht die wenigen superreichen Familien wie die BMW Eigentümer.
Das muss man weder gut finden, noch nachmachen. Aber die Entscheidung, das eigene Geld für ein bequemes Leben, Urlaub und andere Annehmlichkeiten auszugeben, statt für einen Vermögensgrundstock, ist eben auch eine Entscheidung mit Folgen. Und diese Einsicht scheint mir dem akdemischen Medienprekariat völlig abzugehen – die glauben, das wäre alles eine kapitalistische Weltverschwörung.
Ich habe – aus Gründen gesellschaftlicher Stabilität – kein Problem damit, sich näher anzusehen, ob man die Schere zwischen für westliche Verhältnisse arm und reich weiter aufgehen lassen will. Aber ein Riesenproblem mit einer Standardbegründung dafür, die häufig genug einfach lautet: „Ich habe ein Recht darauf, dass es mir gutgeht. und andere, der Staat und meine Mitmenschen, haben dieses Recht einzulösen. Völlig unabhängig davon, was ich im Leben zu tun entscheide.“
No, Sir!
26. Februar 2016 um 14:29 Uhr
Gönner und Nahles
stehen sich da in nichts nach, nur die Gönner kann richtig auf den putz hauen………gute partie, da auf gutem versorgungsposten !
Onkel
26. Februar 2016 um 12:54 Uhr
Familie
Der „Tod“ der traditionellen Familie v.a. im Westen, aber auch in vielen Entwicklungsländern, ist, wie so vieles, verursacht durch eine Gemengelage von Faktoren, die kaum reversibel erscheinen: Schwächung von Religion (das magische Über-Ich hat gg. Aufklärung/Wissenschaft schon einen schweren Stand), Desillusionierung nach Scheitern der grossen Ersatzreligionen /Ideologien des19./20. Jahrhunderts, Etablierung des „sozialen Netzes“, Förderung der Infantilisierung der Erwachsenen durch Medien, Werbung etc., und dauerhafte Prägung der Kinder am Ende. Die xenobiotische Herausforderung durch Einwanderer aus der Levante verschärft die resultierenden Probleme, ist aber nicht deren Ursache, auch wenn viele in diesem blog (ich bevorzuge das männliche Geschlecht für blog, erlaubt lt. Duden) das gerne vermischen. Eine ehrliche Lösung dieser eher seelischen denn materiellen Krise scheint es nicht zu geben. Kein Wunder, dass Depression und Wut zunehmen.
Der Onkel
den Sie sich copyrighten lassen sollten. Ymmd.
PeterWolf
26. Februar 2016 um 14:23 Uhr
Schuld an
der Zunahme der Armut sind natürlich vor allem die tariflich bezahlten Arbeitnehmer, denn sie hatten jetzt einen hohen Reallohnzuwachs und haben damit natürlich das Durchschnittseinkommen deutlich erhöht.
Und nach der 60% Regel sind jetzt natürlich Menschen arm, die vorher minimal über den 60 % lagen und jetzt nur den Inflationsausgleich mehr haben, also real genauso viel wie vorher.
Nach dieser Schwachsinnsregel bekämpft man Armut am schnellsten, wenn man die Tariflöhne möglichst stark absenkt.
Blöd nur, dass sich unsere Migranten auch mit 40% des hiesigen Durchschnitteinkommens reich fühlen und Deutschland logischerweise Ländern wie Griechenland vorziehen, selbst wenn sie da 110 % bekommen würden.
26. Februar 2016 um 14:41 Uhr
Ein Schelm, wer Böses dabei denkt
@Bankkauffrau – Ein Konto ohne Ausweis eröffnen zu dürfen, ist sicherlich eine Einladung zur Schwarzwäsche.  Da gibt es aber noch eine ganz aparte andere Variante. Man öffnet ein Konto im Namen einer anderen Person, der man Böses will. Das fühlt man mit Geld und nach einiger Zeit informiert man diskret die Steuerbehörde. Dann wird die Person der Steuerhinterziehung beschuldigt – obwohl sie von dem Konto gar nichts wusste. Für gewisse Leute entschädigt diese neue Kontoführung mehr als genug für Herrn Schäubles Ideen bezüglich der Abschaffung von 500 Euro Scheinen und Bargeldkaufbegrenzung.  Ein Schelm, wer Böses dabei denkt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
