<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:21:24 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Eurovision Song Contest: Jamie-Lee Kriewitz singt für Deutschland</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Germany 12 points? Jamie-Lee’s Outfit und ihre Show sind inspiriert vom asiatischen Manga-Stil." alt="Germany 12 points? Jamie-Lee’s Outfit und ihre Show sind inspiriert vom asiatischen Manga-Stil." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/1717062628/1.4091528/article_teaser/germany-12-points-jamie-lee-s.jpg /&gt;&lt;p&gt;„The Voice of Germany“-Siegerin Jamie-Lee Kriwitz tritt mit ihrem Song „Ghost“ für Deutschland beim Eurovision Song Contest in Stockholm an. Im Vergleich zum Vorjahr gab es beim Vorentscheid diesmal keine bösen Überraschungen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/jamie-lee-kriewitz-tritt-fuer-deutschland-beim-esc-in-stockholm-an-14091522.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 22:47:35 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-8e136</guid>
<ExtractedText>Jamie-Lee Kriewitz tritt für Deutschland beim ESC in Stockholm an
  Beitrag per E-Mail versenden
Eurovision Song Contest: Jamie-Lee Kriewitz singt für Deutschland
ESC--Vorentscheid
Jamie-Lee Kriewitz singt für Deutschland
Von
„The Voice of Germany“-Siegerin Jamie-Lee Kriwitz tritt mit ihrem Song „Ghost“ für Deutschland beim Eurovision Song Contest in Stockholm an. Im Vergleich zum Vorjahr gab es beim Vorentscheid diesmal keine bösen Überraschungen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 22:47 Uhr
ESC--Vorentscheid Jamie-Lee Kriewitz singt für Deutschland
„The Voice of Germany“-Siegerin Jamie-Lee Kriwitz tritt mit ihrem Song „Ghost“ für Deutschland beim Eurovision Song Contest in Stockholm an. Im Vergleich zum Vorjahr gab es beim Vorentscheid diesmal keine bösen Überraschungen.
25.02.2016
Germany 12 points? Jamie-Lee’s Outfit und ihre Show sind inspiriert vom asiatischen Manga-Stil.
© dpa Germany 12 points? Jamie-Lee’s Outfit und ihre Show sind inspiriert vom asiatischen Manga-Stil.
Die „Voice of Germany“-Gewinnerin Jamie-Lee Kriewitz (17) vertritt Deutschland dieses Jahr beim Eurovision Song Contest in Stockholm. Die Schülerin aus der Nähe von Hannover gewann am Donnerstagabend in Köln den deutschen Vorentscheid. Die Zuschauer der ARD-Show „Unser Lied für Stockholm“ wählten sie mit ihrem Song „Ghost“ unter zehn Bewerbern aus. Ihr Outfit und ihre Show sind inspiriert vom asiatischen Manga-Stil.
Zuletzt waren außer ihr noch der bayerische Singer-Songwriter Alex Diehl (28) mit seiner Friedensballade „Nur ein Lied“ und die Rocker von Avantasia mit „Mystery Of A Blood Red Nose“ im Rennen. Abgestimmt wurde per Telefon, SMS und über eine App.
Die neue digitale Zeitung F.A.Z. PLUS
Die ganze  F.A.Z. in völlig neuer Form, mit zusätzlichen Bildern, Videos, Grafiken, optimiert für Smartphone und Tablet. Jetzt gratis testen.
Mehr erfahren
Die Musikrichtungen reichten dieses Mal von mittelalterlichem Mönchsgesang (Gregorian) bis zu aktuellem Pop (Woods Of Birnam) und vom Schlager (Ella Endlich) bis zur Deutsch-Pop-Nummer (Luxuslärm). Selbst Komponist Ralph Siegel war nach einigen Jahren Pause mit der Düsseldorferin Sängerin Laura Pinski mal wieder dabei.
Moderatorin Barbara Schöneberger (41) hatte zu Beginn der Show sicherheitshalber klargestellt: „Wir haben eine Regeländerung im Vergleich zum Vorjahr: Der, der gewinnt, muss dann auch tatsächlich antreten.“ Damit spielte sie darauf an, dass der letztjährige Vorentscheid-Gewinner Andreas Kümmert nach der Bekanntgabe des Abstimmungsergebnisses überraschend erklärt hatte, er könne die Wahl leider nicht annehmen. Nachrückerin Ann Sophie holte anschließend in Wien keinen einzigen Punkt.
Mehr zum Thema
Ukraine will mit Krimtatarin zum Grand Prix
Auch dieses Jahr stand die deutsche Bewerbung zunächst unter keinem guten Stern. Der federführende NDR wollte die Sache ursprünglich im Alleingang entscheiden und Xavier Naidoo in die schwedische Hauptstadt schicken. Nach heftigem Protest machte der Sender jedoch einen Rückzieher und stellte doch wieder zehn Kandidaten zur Wahl. Ob die Zuschauer eine gute Entscheidung getroffen haben, wird sich am 14. Mai zeigen, wenn der ESC in Stockholm ausgetragen wird. Die ARD überträgt.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© afp Jamie-Lee Kriewitz singt für Deutschland
Nach dem Fehlschlag mit Xavier Naidoo will die ARD beim Vorentscheid zum Eurovision Song Contest diesmal alles richtig machen. Heute Abend treten zehn Bands und Musiker gegeneinander an. Reicht das für douze points? Mehr Von Anne Heigel
25.02.2016, 17:40 Uhr | Feuilleton
Die erst 17 Jahre alte Jamie-Lee Kriewitz wird Deutschland beim Eurovision Song Contest vertreten. Mit ihrem Lied Ghost setzte sich die Schülerin beim deutschen Vorentscheid bei der Publikumswahl durch. Mehr
26.02.2016, 16:16 Uhr | Feuilleton
Wieder stiehlt eine junge Sängerin aus Hannover allen anderen Kandidaten beim Vorentscheid die Schau. Jamie-Lee Kriewitz hat gerade erst The Voice of Germany gewonnen, nun will sie Europa als japanische Pop-Prinzessin erobern. Mehr Von Peter-Philipp Schmitt, Köln
26.02.2016, 03:47 Uhr | Feuilleton
Am Abend entscheidet sich bei Unser Lied für Stockholm in der ARD, welcher Künstler Deutschland beim Eurovision Song Contest in Stockholm in diesem Jahr vertreten darf. Mehr
25.02.2016, 16:00 Uhr | Feuilleton
Der Bundesrat berät heute über den Gesetzentwurf der großen Koalition zur weiteren Verschärfung des Asylrechts. Mehr
26.02.2016, 06:47 Uhr | Wirtschaft
Zukunftsmusik
Von Patrick Bahners
Nach fünfzehn Jahren Streit um den neuen Münchner Konzertsaal ist nach einem Landtagsbeschluss die Zukunft in Sicht. Sie scheint einer unsichtbaren Partitur zu folgen. Mehr 0
Gutachter-GAU
Von Andreas Rossmann
Den Wert eines Museums kann man nicht in Euro zählen. Das interessiert Wirtschaftsprüfer allerdings wenig. Um zu Sparen, schlagen sie der verschuldeten Stadt Leverkusen die Schließung des Museums Morsbroich vor. Mehr 5 8
Wissenshunger
Von Kerstin Holm
Eine Kommission an der Russischen Akademie kämpft gegen Pseudowissenschaft. Dazu hat sie ein Preis für Wahrsager ausgeschrieben, die unter experimentellen Bedingungen ihre Fähigkeiten nachweisen sollen. Mehr 4
Sternsinger
Von Michael Hanfeld
Was haben die Männer von Apollo 10 hinterm Mond gehört? Funkrauschen? Diese Erklärung ist doch viel zu langweilig! Mehr 3
Künstliche Literatur
Von Andreas Platthaus
Rein maschinell verfasste Lyrik ist schon für menschliche Literatur gehalten worden: Das künstliche Schreiben greift um sich. Ein Romancier beruft sich auf Borges – und will doch sein Buch beworben wissen. Mehr 2
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
