<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:21:24 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Katja Petrowskajas Bild der Woche: Verbrennungen vierten Grades</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Majdan, Februar 2014" alt="Majdan, Februar 2014" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/371609509/1.4087667/article_teaser/majdan-februar-2014.jpg /&gt;&lt;p&gt;Vor zwei Jahren brannte der Majdan in Kiew. Es gibt Fotos davon, die dramatischer, intimer oder brutaler sind, doch es musste dieses sein: Weil man die Asche sieht, die man ebenso wenig zählen kann wie die unerzählten Geschichten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/katja-petrowskajas-ueber-ihr-bild-der-woche-14068805.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 22:38:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-8djk5</guid>
<ExtractedText>Katja Petrowskajas über ihr Bild der Woche
  Beitrag per E-Mail versenden
Katja Petrowskajas Bild der Woche: Verbrennungen vierten Grades
Kolumne „Bild der Woche“
Verbrennungen vierten Grades
Von Katja Petrowskaja
Vor zwei Jahren brannte der Majdan in Kiew. Es gibt Fotos davon, die dramatischer, intimer oder brutaler sind, doch es musste dieses sein: Weil man die Asche sieht, die man ebenso wenig zählen kann wie die unerzählten Geschichten.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 22:38 Uhr
Kolumne „Bild der Woche“ Verbrennungen vierten Grades
Vor zwei Jahren brannte der Majdan in Kiew. Es gibt Fotos davon, die dramatischer, intimer oder brutaler sind, doch es musste dieses sein: Weil man die Asche sieht, die man ebenso wenig zählen kann wie die unerzählten Geschichten.
25.02.2016, von Katja Petrowskaja
Majdan, Februar 2014
© Bloomberg Majdan, Februar 2014
Seit dem Großbrand Ende Februar 2014 gibt es keine Uhr mehr auf dem zentralen Platz in Kiew, auf dem so berühmten, nun fast überall in Vergessenheit geratenen Majdan, dem Ort, an dem drei Monate lang Hunderttausende von Menschen protestierten. Was war hier los? Ist dies ein Schlachtfeld? Ist ein Vulkan ausgebrochen? Auf der verbrannten Erde sieht man den Müll und die Asche des Protests - die kitschige pseudobarocke Säule, Mitte der neunziger Jahre von der korrupten Regierung des unabhängigen Staates errichtet, wirkt darin wie ein Juwel. Die Geschichte hat sie zur Siegessäule umgedeutet. Der zentrale Platz einer europäischen Drei-Millionen-Stadt - am 21. Februar 2014 sieht sie aus wie eine Brandstätte.
Dieser Artikel ist aus der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung. Wenn Sie mehr davon lesen wollen, testen Sie die F.A.S. doch einfach als digitale Zeitung. Wie es geht, erfahren Sie hier ...
Mehr erfahren
Niemand hätte sich einen solchen Protest auch nur im Traum vorstellen können: Die Menschen kamen aus Hunderten von Orten, links sieht man Zelte mit Aufschriften von Städten und Regionen, in denen die Kiewer noch nie gewesen waren, von denen sie vielleicht noch nicht einmal gehört hatten. Zusammen hatten sie den Majdan zum „Wohnzimmer der Nation“ gemacht. Als Menschen aus allen gesellschaftlichen Schichten in der Kälte standen, um gegen die unverschämte Regierung zu protestieren, schien es, dass es in ganz Europa, mit all seiner zivilisierten Politik und all den historischen Schätzen, nichts Europäischeres gäbe als diesen Platz in Kiew.
Zuvor war der Majdan jahrelang ein ungemütlicher Platz gewesen, im Krieg zerstört, sowjetisch wiederaufgebaut und durch ein Sammelsurium aus Säulen und Bögen zerstückelt. Erst die Menschenmassen haben ihn wieder zu einem einheitlichen historischen Platz zurechtgeknetet. Ich war damals nur kurz auf dem Majdan, in jener Zeit, die ich als „die Zeit zwischen den fünf und den hundert Toten“ bezeichne. Ich traf dort Freunde, die für die Verletzten und Kranken sorgten, lernte Majdan-Priester und Majdan-Schützer kennen, erlebte Majdan-Hochzeiten mit, war in Dutzenden der Zelte, die neben dieser Säule standen. Hier auf dem Bild sind sie verschwunden. An den Bühnen und Versorgungszelten in ihrem Hintergrund erahnt man noch den Majdan-Alltag. Vorne im Bild liegt ein Ofen im Müll. Ein Freund von mir hatte solche Öfen für die Zelte gebaut.
Zwei Jahre ist das Foto alt, es hätte längst zur Vergangenheit werden sollen, doch es ist in der Zeit und in der Seele stecken geblieben, zwischen Erinnerung und heutiger Empfindung. Doch das gilt vielleicht nur für Kiew, denn aus der europäischen Wahrnehmung ist es verschwunden, wurde überlagert von anderen Schreckensbildern und Ereignissen der jüngeren Zeit. Es gibt vom Majdan Fotos, die dramatischer, intimer oder brutaler sind, doch ich wollte dieses Foto, da man hier die Asche sieht, die man ebenso wenig zählen kann wie die unerzählten Geschichten dieses Bildes.
Das Foto ist nicht mehr aktuell, wohl aber der Schmerz, den es auslöst: Heute ist der Majdan repariert und sauber, das Kopfsteinpflaster längst wieder eingesetzt, die Zelte und die vielen Menschen sind weg. Die Asche, die Toten des Majdan haben sich für immer ins Gedächtnis eingeprägt, sie haben sich in unser Erbe verwandelt. Wenn man auf diesem Platz steht, wie ich in der vergangenen Woche, befindet man sich in einem doppelbelichteten Leben: Man sieht den normalisierten Alltag, doch der Traum und das Trauma vom Majdan sickern wie auf diesem Foto durch.
Mehr zum Thema
Arbeit ist Frieden: Katja Petrowskaja über ihr Bild der Woche
Das Gebäude hinten links ist das Hauptpostamt von Kiew. In den letzten Tagen der Eskalation brachen die Protestierenden das davorliegende Kopfsteinpflaster auseinander, auch alte Frauen bildeten eine Kette, um Steine weiterzureichen. In der Ferne, bescheiden und klein, glänzt der goldene Glockenturm der tausend Jahre alten Sophien-Kathedrale.
Die Uhren von Kiew verbrannten im Feuer des Gewerkschaftshauses - auf dem Bild ist es rechts zu sehen. Früher spielten sie zu jeder vollen Stunde die viel zu süße Melodie von „Wie kann man Kiew nicht lieben?“. Ich denke oft an diesen Brand, als wäre er das Ende der Zeit, ein Verweis auf die Apokalypse. Auf dem Foto ist alles zu Ende gegangen - nur ein paar Stunden, nachdem es entstand, fanden dort die Begräbnisse der Toten statt. An diesem Tag begann eine neue Zeitrechnung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
