<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Zum 1. Januar: Deutsche Post will Briefporto auf 60 Cent erhöhen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/deutsche-post-will-zum-1-januar-2014-briefporto-auf-60-cent-erhoehen-a-933723.html#ref=rss</link>
<description>Briefe verschicken wird erneut teurer. Die deutsche Post will das Porto zum Jahreswechsel auf 60 Cent erhöhen, der Antrag bei der Bundesnetzagentur ist bereits gestellt. Schon Anfang 2013 hatte die Post das Briefporto erhöht, damals von 55 auf 58 Cent.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:01:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/deutsche-post-will-zum-1-januar-2014-briefporto-auf-60-cent-erhoehen-a-933723.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-62181-thumbsmall-tqfm.jpg" hspace="5" align="left" >Briefe verschicken wird erneut teurer. Die deutsche Post will das Porto zum Jahreswechsel auf 60 Cent erhöhen, der Antrag bei der Bundesnetzagentur ist bereits gestellt. Schon Anfang 2013 hatte die Post das Briefporto erhöht, damals von 55 auf 58 Cent.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-62181-thumbsmall-tqfm.jpg"/>
<ExtractedText>Deutsche Post will zum 1. Januar 2014 Briefporto auf 60 Cent erhöhen
Zum 1. Januar: Deutsche Post will Briefporto auf 60 Cent erhöhen
DPA
Post-Mitarbeiterin: Erneute Porto-Erhöhung ab 1. Januar 2014
Briefe verschicken wird erneut teurer. Die deutsche Post will das Porto zum Jahreswechsel auf 60 Cent erhöhen, der Antrag bei der Bundesnetzagentur ist bereits gestellt. Schon Anfang 2013 hatte die Post das Briefporto erhöht, damals von 55 auf 58 Cent.
Frankfurt am Main - Die Deutsche Post will ihr Briefporto zum 1. Januar 2014 auf 60 Cent erhöhen. Das Unternehmen stellte dazu am Freitag einen entsprechenden Antrag bei der Bundesnetzagentur , wie ein Konzernsprecher SPIEGEL ONLINE bestätigte. Auch Pakete, Päckchen und Einschreiben werden teurer.
Hintergrund der Erhöhung ist ein wenige Wochen alter Vorschlag der Bundesnetzagentur , der dem Dax-Konzern für die kommenden fünf Jahre mehr Spielraum für Portoerhöhungen gibt als bisher. Die Agentur steckt als Regulierungsbehörde für den Briefmarkt den Rahmen ab, in dem sich Erhöhungen des Briefportos der Deutschen Post ab 2014 bewegen können. Leitplanken sollen nach dem aktuellen Vorschlag die Inflationsrate sowie Produktivitätsfortschritte der Post sein, die die Bundesnetzagentur mit 0,2 Prozent veranschlagt - und damit niedriger ansetzt als in den vergangenen Jahren. Die Behörde hat noch 14 Tage Zeit, um über den Antrag der Post zu entscheiden.
Die Preise für die anderen nationalen Briefformate Kompakt-, Groß- und Maxibrief sowie die Postkarte sollen dem Unternehmen zufolge unverändert bleiben. Dafür sollen Einschreiben um zehn Cent, Einwurf-Einschreiben um 20 Cent teurer werden. Zudem soll bei den internationalen Briefsendungen der Preis für den sogenannten Maxibrief (1000 bis 2000 Gramm) um zehn Cent auf 17 Euro steigen. Ebenfalls am Freitag gab die Deutsche Post bekannt, dass auch Pakete und Päckchen in Deutschland teurer werden, um neun Cent.
Für das Jahr 2013 hatte die Post erstmals seit 15 Jahren die Verbraucher beim klassischen Briefporto stärker zur Kasse gebeten. Den Preis für den Standardbrief bis 20 Gramm hatte der Konzern von 55 Cent auf 58 Cent erhöht - die Anhebung brachte dem Unternehmen nach eigenen Angaben Mehreinnahmen von rund 100 Millionen Euro.
Im Briefbereich steht die Deutsche Post
unter einem hohen Druck, weil E-Mail und Internet die klassische Briefzustellung zunehmend verdrängen. Preiserhöhungen kann der ehemalige Staatsmonopolist indes nur mit Genehmigung der Bundesnetzagentur durchsetzen. Preisänderungen bei Briefsendungen bis zu einem Gewicht von 1000 Gramm muss sich das Unternehmen stets vorab von der Behörde genehmigen lassen.
Die Post ist in Deutschland das einzige Unternehmen, das die flächendeckende Versorgung der Verbraucher mit Briefen sicherstellt. Wettbewerber wie TNT Post konzentrieren sich auf die Verteilung von lukrativen Massensendungen in Ballungsräumen.
nck/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
