<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Versicherung in der Kritik: Debeka hält Datenweitergabe durch Beamte für legal</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/datenaffaere-debeka-versicherung-wehrt-sich-gegen-bestechungs-vorwuerfe-a-933844.html#ref=rss</link>
<description>Die Vorwürfe des Datenhandels haben das Image der Debeka-Versicherung ramponiert. Zehntausend Beamte vermitteln offenbar gegen Bezahlung Debeka-Produkte. Jetzt wehrt sich das Unternehmen: Das Tippgeber-Netz sei legal, Bestechungsvorwürfe richteten sich nur gegen einzelne Mitarbeiter.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:08:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/datenaffaere-debeka-versicherung-wehrt-sich-gegen-bestechungs-vorwuerfe-a-933844.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568698-thumbsmall-kwei.jpg" hspace="5" align="left" >Die Vorwürfe des Datenhandels haben das Image der Debeka-Versicherung ramponiert. Zehntausend Beamte vermitteln offenbar gegen Bezahlung Debeka-Produkte. Jetzt wehrt sich das Unternehmen: Das Tippgeber-Netz sei legal, Bestechungsvorwürfe richteten sich nur gegen einzelne Mitarbeiter.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568698-thumbsmall-kwei.jpg"/>
<ExtractedText>1. Das gab's schon immer...
pbrosch gestern, 15:44 Uhr
die debeka wird an den Pranger gestellt für etwas, was von jeher gang und gäbe war im öff. Dienst. ALLE öD-Versicherer ( DEVK,VPV,KPV,HUK-Coburg,Iduna E-Org,VÖDAG,BGV,WGV,DBV usw usw usw) hatten von jeher nebenberufl. Vermittler [...]
die debeka wird an den Pranger gestellt für etwas, was von jeher gang und gäbe war im öff. Dienst. ALLE öD-Versicherer ( DEVK,VPV,KPV,HUK-Coburg,Iduna E-Org,VÖDAG,BGV,WGV,DBV usw usw usw) hatten von jeher nebenberufl. Vermittler in den Dienststellen auch und gerade in den Personalstellen. Das gleiched gilt für alle SparDa's und ihre Vorgänger-Institute, die in den Dienststellen Ihre Kassen hatten. also was soll das ganze ? Übrigens: ich habe in der Branche bei versch. Selbsthilfeeinrichtungen (VPV,HUK,VÖDAG,Iduna E-Org) gearbeitet; ich weiss also von was ich schreibe..
2.
**Kiki** gestern, 15:47 Uhr
Legal oder illegal, jedenfalls ist es ein ganz alter Hut. Als ich die Zusage für den Vorbereitungsdienst des öffentlichen Dienstes bekam (sprich: meine Zusage für einen Ausbildungsplatz), wurden meine Daten vom [...]
Zitat von sysop Die Vorwürfe des Datenhandels haben das Image der Debeka-Versicherung ramponiert. Zehntausend Beamte vermitteln offenbar gegen Bezahlung Debeka-Produkte. Jetzt wehrt sich das Unternehmen: Das Tippgeber-Netz sei legal, Bestechungsvorwürfe richteten sich nur gegen einzelne Mitarbeiter.  Datenaffäre: Debeka-Versicherung wehrt sich gegen Bestechungs-Vorwürfe - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/datenaffaere-debeka-versicherung-wehrt-sich-gegen-bestechungs-vorwuerfe-a-933844.html)
Legal oder illegal, jedenfalls ist es ein ganz alter Hut. Als ich die Zusage für den Vorbereitungsdienst des öffentlichen Dienstes bekam (sprich: meine Zusage für einen Ausbildungsplatz), wurden meine Daten vom Verwaltungsleiter mit aller Selbstverständlichkeit an die Debeka weitergegeben. Er kassierte Provision, wenn es zu einem Abschluß kam.
3. (Un-)rechtsbewußtsein
clemensbarono gestern, 15:48 Uhr
Es geht den Versicherungsgesellschaften "lediglich" um Profit. Vor Jahrzehnten habenMitarbeiterInnen des Öffentlichen Dienstes HUK-Verträge während der Dienstzeit im Dienstgebäude abgeschlossen...
Es geht den Versicherungsgesellschaften "lediglich" um Profit. Vor Jahrzehnten habenMitarbeiterInnen des Öffentlichen Dienstes HUK-Verträge während der Dienstzeit im Dienstgebäude abgeschlossen...
4. optional
spon-1280943165745 gestern, 15:54 Uhr
Vielleicht sollte das Finanzamt mal einen Blick in die entsprechenden Steuererklärungen werfen. Auch die anscheinend selbstverständliche Weitergabe an die Versicherung wirft datenschutzrechtliche Fragen auf. Muss nicht erstmal der [...]
Vielleicht sollte das Finanzamt mal einen Blick in die entsprechenden Steuererklärungen werfen. Auch die anscheinend selbstverständliche Weitergabe an die Versicherung wirft datenschutzrechtliche Fragen auf. Muss nicht erstmal der Betroffenen sein Einverständnis geben?
5. Zehntausende?
nervmann gestern, 16:27 Uhr
Hm, offenbar haben sie mich vergessen zu fragen. Nebenbei: Die sind doch nicht die einzigen, die in Behörden für etwas werben.
Zitat von sysop Die Vorwürfe des Datenhandels haben das Image der Debeka-Versicherung ramponiert. Zehntausend Beamte vermitteln offenbar gegen Bezahlung Debeka-Produkte. Jetzt wehrt sich das Unternehmen: Das Tippgeber-Netz sei legal, Bestechungsvorwürfe richteten sich nur gegen einzelne Mitarbeiter.  Datenaffäre: Debeka-Versicherung wehrt sich gegen Bestechungs-Vorwürfe - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/datenaffaere-debeka-versicherung-wehrt-sich-gegen-bestechungs-vorwuerfe-a-933844.html)
Hm, offenbar haben sie mich vergessen zu fragen. Nebenbei: Die sind doch nicht die einzigen, die in Behörden für etwas werben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
