<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Gescheiterte Übernahme: Baumarktkette Max Bahr geht in den Ausverkauf</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/baumarktkette-max-bahr-geht-in-den-ausverkauf-a-933858.html#ref=rss</link>
<description>Die Baumarktkette Max Bahr steht vor dem Ende. Eine Übernahme durch die Hellweg-Gruppe ist gescheitert. Jetzt wird die Praktiker-Tochter zerlegt, in den Märkten beginnt der Ausverkauf.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:06:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/baumarktkette-max-bahr-geht-in-den-ausverkauf-a-933858.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-525403-thumbsmall-wssy.jpg" hspace="5" align="left" >Die Baumarktkette Max Bahr steht vor dem Ende. Eine Übernahme durch die Hellweg-Gruppe ist gescheitert. Jetzt wird die Praktiker-Tochter zerlegt, in den Märkten beginnt der Ausverkauf.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-525403-thumbsmall-wssy.jpg"/>
<ExtractedText>Baumarktkette Max Bahr geht in den Ausverkauf
Gescheiterte Übernahme: Baumarktkette Max Bahr geht in den Ausverkauf
Die Baumarktkette Max Bahr steht vor dem Ende. Eine Übernahme durch die Hellweg-Gruppe ist gescheitert. Jetzt wird die Praktiker-Tochter zerlegt, in den Märkten beginnt der Ausverkauf.
DPA
Schild von Max Bahr in Köln: 3600 Arbeitsplätze auf der Kippe
Hamburg - Die Übernahme von 73 Märkten der insolventen Baumarktkette Max Bahr durch die Dortmunder Hellweg-Gruppe ist gescheitert. Die Märkte gehen in den Ausverkauf, wie Insolvenzverwalter Jens-Sören Schröder am Freitag in Hamburg mitteilte. Damit stehen 3600 Arbeitsplätze auf der Kippe.
Nach Angaben von Schröder konnte sich Hellweg nicht mit der Royal Bank of Scotland
(RBS), dem Hauptvermieter von 66 Baumärkten, einigen. Die Gläubiger von Max Bahr hatten Hellweg bis Freitag Zeit gegeben, sich mit der RBS zu einigen. RBS wurde vergangenes Jahr zum De-facto-Vermieter der Immobilien, weil sie der größte Gläubiger des vorherigen Besitzers Moor Park war, der ebenfalls insolvent ist.
Schröder will die Filialen nun einzeln verkaufen. Nach seinen Angaben liegen für viele Standorte bereits Interessenbekundungen von anderen Baumarktunternehmen vor. Für mehr als die Hälfte der Filialen stünden Konkurrenten wie Obi, Rewe/Toom oder Hagebau als Mieter bereit, berichtete die Nachrichtenagentur Reuters unter Berufung auf zwei Insider.
"Nun schlägt wieder die Stunde von Globus", zitierte Reuters einen weiteren Beteiligten. Der saarländische Handelskonzern war bei Insolvenzverwalter Schröder und der RBS abgeblitzt, da sein Angebot als zu niedrig galt. Am Donnerstag hatte Globus aber sein Interesse bekräftigt.
Max Bahr gehört zum Baumarktkonzern Praktiker
, der im Juli Insolvenz anmeldete und die Tochterfirma mit in die Pleite riss . Praktiker umfasste einmal 315 Märkte und beschäftigte rund 15.000 Mitarbeiter. Die meisten Standorte sind bereits geräumt oder im Ausverkauf und sollen einzeln verwertet werden.
dab/dpa/Reuters
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Das ist Kapitalismus ...
juergw. gestern, 15:43 Uhr
wer nicht überlebendsfähig ist ,geht unter.Ob mit oder ohne Tiernahrung. Aber es gibt ja noch immer ein paar andere Baumärkte.
Zitat von sysop Die Baumarktkette Max Bahr steht vor dem Ende. Eine Übernahme durch die Hellweg-Gruppe ist gescheitert. Jetzt wird die Praktiker-Tochter zerlegt, in den Märkten beginnt der Ausverkauf.  Baumarktkette Max Bahr geht in den Ausverkauf - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/baumarktkette-max-bahr-geht-in-den-ausverkauf-a-933858.html)
wer nicht überlebendsfähig ist ,geht unter.Ob mit oder ohne Tiernahrung. Aber es gibt ja noch immer ein paar andere Baumärkte.
Es wird nur noch Bahrzahlung in den Märkten akzeptiert!
Es wird nur noch Bahrzahlung in den Märkten akzeptiert!
3. optional
ashrak2013 gestern, 15:52 Uhr
Naja die Konkurrenz und der Preisdruck waren zu hoch. Man kann manche Aktionen mal machen um schlechte Zeiten zu überbrücken. Doch was zum Beispiel Praktiker machte war ein Himmelfahrtskommando, da die leute nur noch bei Rabatten [...]
Naja die Konkurrenz und der Preisdruck waren zu hoch. Man kann manche Aktionen mal machen um schlechte Zeiten zu überbrücken. Doch was zum Beispiel Praktiker machte war ein Himmelfahrtskommando, da die leute nur noch bei Rabatten gekauft haben, und wenn es keine Gab, eben wieder darauf gewartet.  Und zu den Übernahmen, ich denke der Meisten Konkurrenz geht es nicht besser und da wird man sich sehr genau überlegen wo da was passendes in die Eigene Struktur paßt.   Und die Mieten sind häufig im Handel zu hoch, die können kaum Erwirtschaftet werden.
4. Das ist Kapitalismus:
Creedo! gestern, 15:53 Uhr
Wenn eine Baumarktkette untergeht und sich der Insolvenzverwalter trotzdem eine goldene Nase verdient, dann ist das Kapitalismus pur!  Das Ergebnis ist sonst wenig überraschent. Bin "gespannt" welche Kette hier [...]
Zitat von juergw. wer nicht überlebendsfähig ist ,geht unter.Ob mit oder ohne Tiernahrung. Aber es gibt ja noch immer ein paar andere Baumärkte.
Wenn eine Baumarktkette untergeht und sich der Insolvenzverwalter trotzdem eine goldene Nase verdient, dann ist das Kapitalismus pur!  Das Ergebnis ist sonst wenig überraschent. Bin "gespannt" welche Kette hier den Bahr ersetzt. 100 Meter weiter ist ein Hornbach. Ersatz ist daher eigentlich nicht nötig.
5.
Sleeper_in_Metropolis gestern, 16:02 Uhr
Verständlich, denn Praktiker war meist unverschämt teuer, und das trotz der "20 % auf alles". Selbst mit diesen 20% Rabatt war Praktiker bei vielen Artikeln teurer als die Konkurrenz. Und die Konkurrenz hatte zu fast [...]
Zitat von ashrak2013 Naja die Konkurrenz und der Preisdruck waren zu hoch. Man kann manche Aktionen mal machen um schlechte Zeiten zu überbrücken. Doch was zum Beispiel Praktiker machte war ein Himmelfahrtskommando, da die leute nur noch bei Rabatten gekauft haben, und wenn es keine Gab, eben wieder darauf gewartet.
Verständlich, denn Praktiker war meist unverschämt teuer, und das trotz der "20 % auf alles". Selbst mit diesen 20% Rabatt war Praktiker bei vielen Artikeln teurer als die Konkurrenz. Und die Konkurrenz hatte zu fast jedem Artikel auch eine billig-Alternative, bei Praktiker gab es meist nur einen Marken-Artikel.    ---Zitat--- Schröder will die Filialen nun einzeln verkaufen. Nach seinen Angaben liegen für viele Standorte bereits Interessenbekundungen von anderen Baumarktunternehmen vor. Für mehr als die Hälfte der Filialen stünden Konkurrenten wie Obi, Rewe/Toom oder Hagebau als Mieter bereit, berichtete die Nachrichtenagentur Reuters unter Berufung auf zwei Insider. "Nun schlägt wieder die Stunde von Globus", zitierte Reuters einen weiteren Beteiligten. Der saarländische Handelskonzern war bei Insolvenzverwalter Schröder und der RBS abgeblitzt, da sein Angebot als zu niedrig galt. Am Donnerstag hatte Globus aber sein Interesse bekräftigt. ---Zitatende--- Was denn nun ? Werden die Märkte nun einzeln verkloppt, oder hat Globus doch noch die Chance, die ganze Kette zu kaufen ?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
