<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Prognose der Netzbetreiber: Ökostromumlage könnte auf fast sieben Cent steigen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/oekostromumlage-koennte-laut-netzbetreiber-auf-fast-sieben-cent-steigen-a-933824.html#ref=rss</link>
<description>Die Belastung der Verbraucher durch die Energiewende steigt. Die Netzbetreiber rechnen 2015 mit einem Anstieg auf bis zu 6,86 Cent pro Kilowattstunde Strom - im kommenden Jahr sind es 6,24 Cent. Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:14:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/oekostromumlage-koennte-laut-netzbetreiber-auf-fast-sieben-cent-steigen-a-933824.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-308582-thumbsmall-cxve.jpg" hspace="5" align="left" >Die Belastung der Verbraucher durch die Energiewende steigt. Die Netzbetreiber rechnen 2015 mit einem Anstieg auf bis zu 6,86 Cent pro Kilowattstunde Strom - im kommenden Jahr sind es 6,24 Cent. Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-308582-thumbsmall-cxve.jpg"/>
<ExtractedText>Ökostromumlage könnte laut Netzbetreiber auf fast sieben Cent steigen
Prognose der Netzbetreiber: Ökostromumlage könnte auf fast sieben Cent steigen
Die Belastung der Verbraucher durch die Energiewende steigt. Die Netzbetreiber rechnen 2015 mit einem Anstieg auf bis zu 6,86 Cent pro Kilowattstunde Strom - im kommenden Jahr sind es 6,24 Cent. Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte.
Berlin - Die Umlage zur Förderung des Ökostroms wird für die Verbraucher einer Prognose der Netzbetreiber zufolge weiter steigen. Die Haushalte müssten demnach 2015 zwischen 5,85 und 6,86 Cent pro Kilowattstunde Strom zahlen, teilten die vier großen Netzbetreiber am Freitag mit. Für 2014 sind bereits 6,24 Cent festgelegt, was eine Belastung für den Durchschnittshaushalt von rund 250 Euro im Jahr bedeutet.
Der Prognose zufolge könnte sie dann 2015 auf bis zu etwa 280 Euro klettern. Zudem lagen die Netzbetreiber im vergangenen Jahr mit ihrer Vorhersage zu niedrig. Sie waren von einer Umlagehöhe für 2014 von maximal 5,74 Cent ausgegangen - statt der nun errechneten 6,24 Cent. Die Ökostrombranche erklärte, angesichts sinkender Börsenpreise könnten die Stromtarife insgesamt trotz steigender Umlage zurückgehen.
Union und SPD haben wegen des Preisanstiegs der vergangenen Jahre in den Koalitionsverhandlungen eine Reihe von Reformen vereinbart, um die Stromkosten zu dämpfen, die in der Prognose noch nicht berücksichtigt sind. Sie sollen im Wesentlichen 2015 greifen. Über die Umlage finanzieren die Verbraucher die Differenz zwischen den garantierten Abnahmepreisen für Ökostrom und dem niedrigeren Marktpreis an der Strombörse.
Außerdem gehen die Netzbetreiber davon aus, dass die Ökostromproduktion bis 2018 um 70 Prozent steigt. Damit wäre dann - bei gleichbleibendem Verbrauch - ein Anteil von fast 40 Prozent erreicht. Die Union möchte 40 Prozent als Obergrenze für den Ausbau bis 2020 im Koalitionsvertrag verankern. Die SPD will aber mehr.
Ökostrombranche rechnet mit sinkenden Strompreisen
Der Bundesverband Erneuerbare Energien (BEE) verwies darauf, dass die Umlage kaum steigen würde, wenn nicht der Maximalwert der Prognose erreicht würde. Vor allem aber würden parallel die Börsenpreise für Strom noch weiter sinken als 2014. "Unterm Strich könnten die Endkundenpreise 2015 sinken", teilte der BEE mit. Zudem seien die Prognosen für den Zubau von Wind- und Sonnenenergie der Netzbetreiber deutlich überhöht.
Entlastung für die Haushalte könnte zudem über die EU-Kommission kommen. Sie hat die Privilegien für zahlreiche große Industrie-Stromverbraucher im Visier, die von der Umlage ausgenommen sind. Um einem Beihilfeverfahren entgegenzuwirken, will die Bundesregierung diese Ausnahmen überprüfen . Zahlen die Industriekunden mehr für die Ökostromförderung, können die übrigen Verbraucher wie die Haushalte weniger zahlen.
nck/Reuters
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1.
marthaimschnee gestern, 14:37 Uhr
Witzig ist ja vor allem, daß der Börsenstrompreis, der böse, der für die Differenz zur Öko-Vergütung so gerne herangezogen wird, lediglich um 0,3cent/kWh gesunken ist ... dadurch daß aber die helige Wirtschaft so sorglos von jeder [...]
Witzig ist ja vor allem, daß der Börsenstrompreis, der böse, der für die Differenz zur Öko-Vergütung so gerne herangezogen wird, lediglich um 0,3cent/kWh gesunken ist ... dadurch daß aber die helige Wirtschaft so sorglos von jeder Verantwortung (sprich Zahlung) entlastet werden muß, sich diese um ein Vielfaches in der entgegengesetzten Richtung als EEG Umlage beim Verbraucher niederschlägt. Ein netter Hebel, den die Politik da verbrochen hat!
2. Soso, die Ökostrombranche...
DerNachfrager gestern, 14:38 Uhr
---Zitat--- ... Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte. ---Zitatende--- Mit genau DIESEM Versprechen hat die Abzocke seinerzeit angefangen !
---Zitat--- ... Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte. ---Zitatende--- Mit genau DIESEM Versprechen hat die Abzocke seinerzeit angefangen !
3. Da hört die
nemensis_01@web.de gestern, 14:47 Uhr
Illsion von schönen Ökostrom dann aber auf, wenn das noch teurer wird. Wer soll das alles nur bezahlen? Ich will meinen billigen Atomstrom zurück.
Illsion von schönen Ökostrom dann aber auf, wenn das noch teurer wird. Wer soll das alles nur bezahlen? Ich will meinen billigen Atomstrom zurück.
4.
happy2010 gestern, 14:57 Uhr
Wir können ja die Industrie belasten Manch ein Ökostromfan gaubt, das Arbeitsplätze im Grundgesetz stehen, und das bisschen Wettberwerbsnachteil kein Problem darstellt  Fragt man sich nur, wieso dann alle jammern, wenn das [...]
Zitat von marthaimschnee Witzig ist ja vor allem, daß der Börsenstrompreis, der böse, der für die Differenz zur Öko-Vergütung so gerne herangezogen wird, lediglich um 0,3cent/kWh gesunken ist ... dadurch daß aber die helige Wirtschaft so sorglos von jeder .....
Wir können ja die Industrie belasten Manch ein Ökostromfan gaubt, das Arbeitsplätze im Grundgesetz stehen, und das bisschen Wettberwerbsnachteil kein Problem darstellt  Fragt man sich nur, wieso dann alle jammern, wenn das alles ja gar nichts ausmacht
5.
happy2010 gestern, 14:59 Uhr
Das war seit 2001 Lüge Nummer 1:   Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte... Das war seit 2004 jedes Jahr dieselbe Aussage, deswegen wurde nicht gebremst: Zitat: Zudem [...]
Zitat von sysop Die Belastung der Verbraucher durch die Energiewende steigt. Die Netzbetreiber rechnen 2015 mit einem Anstieg auf bis zu 6,86 Cent pro Kilowattstunde Strom - im kommenden Jahr sind es 6,24 Cent. Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte.  Ökostromumlage könnte laut Netzbetreiber auf fast sieben Cent steigen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/oekostromumlage-koennte-laut-netzbetreiber-auf-fast-sieben-cent-steigen-a-933824.html)
Das war seit 2001 Lüge Nummer 1:   Die Ökostrombranche geht aber davon aus, dass der Strompreis insgesamt sogar sinken könnte... Das war seit 2004 jedes Jahr dieselbe Aussage, deswegen wurde nicht gebremst: Zitat: Zudem seien die Prognosen für den Zubau von Wind- und Sonnenenergie der Netzbetreiber deutlich überhöht. und jedes Jahr wurde dann festgestllt: Stimmt, die Prognose war falsch-ZU niedrig
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
