<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Immobilienboom: Ire plant Europas höchstes Wohnhaus in London</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/immobilien-ire-plant-hoechstes-wohnhaus-europas-in-london-a-933883.html#ref=rss</link>
<description>Der Immobilienboom in London treibt einen irischen Unternehmer zum Höhenflug. Im Büroviertel Canary Wharf will er das höchste Wohnhaus Europas errichten. Solche Edelquartiere werden fast nur noch von Ausländern und Investoren gekauft, Makler warnen vor einer Luxusblase.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 17:43:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/immobilien-ire-plant-hoechstes-wohnhaus-europas-in-london-a-933883.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Der Immobilienboom in London treibt einen irischen Unternehmer zum Höhenflug. Im Büroviertel Canary Wharf will er das höchste Wohnhaus Europas errichten. Solche Edelquartiere werden fast nur noch von Ausländern und Investoren gekauft, Makler warnen vor einer Luxusblase.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Immobilien: Ire plant höchstes Wohnhaus Europas in London
Immobilienboom: Ire plant Europas höchstes Wohnhaus in London
Der Immobilienboom in London treibt einen irischen Unternehmer zum Höhenflug. Im Büroviertel Canary Wharf will er das höchste Wohnhaus Europas errichten. Solche Edelquartiere werden fast nur noch von Ausländern und Investoren gekauft, Makler warnen vor einer Luxusblase.
Squire Architects
Studie des geplanten Hertsmere Towers: 11.000 Euro pro Quadratmeter
London - Im Londoner Viertel Canary Wharf soll das höchste Wohnhaus Europas entstehen. Bauherr ist laut "Financial Times" ("FT") der irische Immobilien-Investor Tom Ryan. Er plane einen 242 Meter hohen Wolkenkratzer namens Hertsmere Tower mit 74 Stockwerken und 714 Luxuswohnungen.
Ryan hat dem Bericht zufolge zwar bereits die Genehmigung für einen gemischten Immobilienkomplex mit Geschäften und einem Hotel. Um stattdessen ein reines Wohnhaus zu errichten, benötige er jedoch noch die Zusage des örtlichen Gemeinderates. Die ursprünglichen Pläne habe die von dem Iren geführte Ryan Corporation mit Verweis auf das sich verändernde Wirtschaftsklima 2011 verworfen.
Für das Grundstück zahlte der Investor 100 Millionen Pfund, nach der für das Jahr 2018 angepeilten Fertigstellung soll der Komplex rund 850 Millionen Pfund wert sein. Die Preise pro Quadratfuß dürften dem Bericht zufolge bei mindestens 1000 Pfund liegen, das entspricht etwa 11.000 Euro pro Quadratmeter.
Fotostrecke
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
