<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Goldman Sachs und Co: Moody's stuft US-Banken herab</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/moody-s-stuft-goldman-sachs-morgan-stanley-und-jp-morgan-herab-a-933747.html#ref=rss</link>
<description>Die US-Rating-Agentur Moody's hat den ganz Großen der Wall Street einen Dämpfer verpasst. Sie senkte die Kreditwürdigkeit von Goldman Sachs, JP Morgan, Morgan Stanley und der Bank of New York Mellon um eine Stufe. Der Grund: Die Institute müssen im Krisenfall mit geringerer Staatshilfe rechnen.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 10:25:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/moody-s-stuft-goldman-sachs-morgan-stanley-und-jp-morgan-herab-a-933747.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-492882-thumbsmall-jfsf.jpg" hspace="5" align="left" >Die US-Rating-Agentur Moody's hat den ganz Großen der Wall Street einen Dämpfer verpasst. Sie senkte die Kreditwürdigkeit von Goldman Sachs, JP Morgan, Morgan Stanley und der Bank of New York Mellon um eine Stufe. Der Grund: Die Institute müssen im Krisenfall mit geringerer Staatshilfe rechnen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-492882-thumbsmall-jfsf.jpg"/>
<ExtractedText>Moody's stuft Goldman Sachs, Morgan Stanley und JP Morgan herab
Goldman Sachs und Co: Moody's stuft US-Banken herab
REUTERS
Skyline von Manhattan mit glänzendem Goldman-Gebäude: Bonität gesenkt
Die US-Rating-Agentur Moody's hat den ganz Großen der Wall Street einen Dämpfer verpasst. Sie senkte die Kreditwürdigkeit von Goldman Sachs, JP Morgan, Morgan Stanley und der Bank of New York Mellon um eine Stufe. Der Grund: Die Institute müssen im Krisenfall mit geringerer Staatshilfe rechnen.
New York - Die Pläne der US-Regierung zur Rettung kriselnder Banken kosten vier große amerikanische Geldinstitute ein Stück ihrer Kreditwürdigkeit. Die Ratingagentur Moody 's senkte nach der Überprüfung von acht großen US-Banken viermal den Daumen. Die Experten stuften die Bonität von Goldman Sachs , JP Morgan Chase , Morgan Stanley und der Bank of New York Mellon um jeweils eine Stufe herab.
JP Morgan wurde auf A3 herabgesetzt, Goldman Sachs und Morgan Stanley stehen künftig bei Baa1 beziehungsweise bei Baa2. Die Ratings für die Citigroup und die Bank of America blieben unverändert bei Baa2, die von State Street und Wells Fargo unverändert bei A2. Sprecher der herabgestuften Banken lehnten eine Stellungnahme ab.
Nach Ansicht von Moody's könnten US-Banken im Fall einer neuen Krise weniger auf Staatshilfe setzen, als es in den Jahren 2008 und 2009 der Fall war. "Künftig werden voraussichtlich die Gläubiger der Bank herangezogen, um dem betreffenden Institut wieder das nötige Eigenkapital zu verschaffen", sagte Moody's-Experte Robert Young. Nach seiner Ansicht haben die US-Aufsichtsbehörden deutliche Fortschritte auf dem Weg zu einem glaubwürdigen Regelwerk erzielt, um eine große zahlungsunfähige Bank zu retten.
Ende des vergangenen Jahrzehnts war die US-Regierung mehreren Instituten mit Milliardensummen beigesprungen, um sie vor dem Untergang zu retten. Den Plänen zufolge könnten Inhaber von Bankanleihen in solchen Fällen gezwungen werden, ihre Papiere in neues Eigenkapital der Bank umzuwandeln.
nck/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
