<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Sondersitzung nach Börsenschluss: Belgische Regierung entlässt Belgacom-Chef</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/sondersitzung-belgische-regierung-entlaesst-belgacom-chef-a-933923.html#ref=rss</link>
<description>"Der schlechteste Aktionär, den ich jemals kennengelernt habe": So hat Didier Bellens den belgischen Staat beleidigt. Das ist ihm nicht gut bekommen. Ministerpräsident Di Rupo wirft dem Chef der halbstaatlichen Telefongesellschaft Belgacom Pflichtversäumnisse vor und hat ihn jetzt gefeuert - ohne Abfindung. </description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 22:39:44 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/sondersitzung-belgische-regierung-entlaesst-belgacom-chef-a-933923.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-547188-thumbsmall-porr.jpg" hspace="5" align="left" >"Der schlechteste Aktionär, den ich jemals kennengelernt habe": So hat Didier Bellens den belgischen Staat beleidigt. Das ist ihm nicht gut bekommen. Ministerpräsident Di Rupo wirft dem Chef der halbstaatlichen Telefongesellschaft Belgacom Pflichtversäumnisse vor und hat ihn jetzt gefeuert - ohne Abfindung. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-547188-thumbsmall-porr.jpg"/>
<ExtractedText>1. Ich höre schon die Kommentare..
kalim.karemi gestern, 22:58 Uhr
Belgien ist soooo fortschrittlich, ohne Abfindung gefeuert, bisher haben die Gerichte auch noch nicht gesprochen. Belgien, steht wofür? Brüssel, Schokolade, pädophile und beleuchtete Autobahn.
Zitat von sysop "Der schlechteste Aktionär, den ich jemals kennengelernt habe": So hat Didier Bellens den belgischen Staat beleidigt. Das ist ihm nicht gut bekommen. Ministerpräsident Di Rupo wirft dem Chef der halbstaatlichen Telefongesellschaft Belgacom Pflichtversäumnisse vor und hat ihn jetzt gefeuert - ohne Abfindung.   Sondersitzung: Belgische Regierung entlässt Belgacom-Chef - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/sondersitzung-belgische-regierung-entlaesst-belgacom-chef-a-933923.html)
Belgien ist soooo fortschrittlich, ohne Abfindung gefeuert, bisher haben die Gerichte auch noch nicht gesprochen. Belgien, steht wofür? Brüssel, Schokolade, pädophile und beleuchtete Autobahn.
2. Majestätsbeleidigung
Regulisssima heute, 01:13 Uhr
Herr Bellens ist noch mal glimpflich davon gekommen. In anderen Ländern kommt solche Resepektlosigkeit gegenüber dem Beamtenadel teuerer zu stehen.
Herr Bellens ist noch mal glimpflich davon gekommen. In anderen Ländern kommt solche Resepektlosigkeit gegenüber dem Beamtenadel teuerer zu stehen.
3. Endlich mal Meinung
flywheel heute, 01:52 Uhr
Endlich mal ein Manager in der europäischen Union, der seine Meinung ohne Reflektion durch das eigene Portemonnaie publiziert und er wird geschasst. Und Spon bietet den Leuten, die ihn als Aktionäre gewählt und über eineDekade [...]
Endlich mal ein Manager in der europäischen Union, der seine Meinung ohne Reflektion durch das eigene Portemonnaie publiziert und er wird geschasst. Und Spon bietet den Leuten, die ihn als Aktionäre gewählt und über eineDekade bestätigt und ertragen haben eine Plattfom, ihn als Idioten darzustellen. Da erwarte ich von Journalisten wirklich etwas kritische Begleitung des Tagesgeschehens, damit nicht ganz Europa in Beliebigkeit verfällt! Mehr Aufrichtigkeitt heisst weniger Rücken und somit  ein gesünderes
4. Schau mal an
note4shape heute, 05:41 Uhr
- die Belgier machen es uns vor.  Warum wird in Deutschland kein Chef ohne Abfindung entlassen?  Grossartig, Herr Di Rupo!
- die Belgier machen es uns vor.  Warum wird in Deutschland kein Chef ohne Abfindung entlassen?  Grossartig, Herr Di Rupo!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
