<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Milliardeninvestition: Warren Buffett kauft sich bei ExxonMobil ein</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/warren-buffett-kauft-sich-bei-exxon-mobil-ein-a-933706.html#ref=rss</link>
<description>Der US-Starinvestor Warren Buffett setzt Milliarden auf Öl und Gas. Sein Unternehmen Berkshire Hathaway kaufte Aktien des weltweit größten börsennotierten Ölkonzerns ExxonMobil im Wert von mehr als dreieinhalb Milliarden Dollar. Der Aktienkurs stieg prompt um rund ein Prozent. </description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 07:01:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/warren-buffett-kauft-sich-bei-exxon-mobil-ein-a-933706.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568395-thumbsmall-ghqj.jpg" hspace="5" align="left" >Der US-Starinvestor Warren Buffett setzt Milliarden auf Öl und Gas. Sein Unternehmen Berkshire Hathaway kaufte Aktien des weltweit größten börsennotierten Ölkonzerns ExxonMobil im Wert von mehr als dreieinhalb Milliarden Dollar. Der Aktienkurs stieg prompt um rund ein Prozent. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568395-thumbsmall-ghqj.jpg"/>
<ExtractedText>Warren Buffett kauft sich bei Exxon Mobil ein
Milliardeninvestition: Warren Buffett kauft sich bei ExxonMobil ein
AFP
Tankstelle von ExxonMobil in den USA: 3,7 Milliarden Dollar für Ein-Prozent-Anteil
Der US-Starinvestor Warren Buffett setzt Milliarden auf Öl und Gas. Sein Unternehmen Berkshire Hathaway kaufte Aktien des weltweit größten börsennotierten Ölkonzerns ExxonMobil im Wert von mehr als dreieinhalb Milliarden Dollar. Der Aktienkurs stieg prompt um rund ein Prozent.
Omaha - Eine Investition des US-Starinvestors Warren Buffett gilt als vielversprechendes Gütesiegel, jetzt setzt das "Orakel von Omaha" auf Öl und Gas. Wie aus seinem neuesten Bericht an die amerikanische Börsenaufsicht SEC hervorgeht, hat sich seine Investmentholding Berkshire Hathaway mit Aktien des Energiekonzerns ExxonMobil im Wert von aktuell 3,7 Milliarden Dollar eingedeckt.
Daten des Finanzdienstleisters Bloomberg zufolge ist dies Buffetts größter Aktiendeal seit dem Einstieg beim IT-Konzern IBM
vor zwei Jahren für fast elf Milliarden Dollar. Weitere Beteiligungen im zweistelligen Milliardenbereich hält Berkshire Hathaway am Kreditkartenanbieter American Express , am Getränkekonzern Coca -Cola sowie an der Bank Wells Fargo
.
Buffetts eiserner Grundsatz ist, ausschließlich in Unternehmen zu investieren, deren Geschäft er auch versteht. Von ExxonMobil hat er nun 40,1 Millionen Aktien in seinem Portfolio liegen. Der US-Ölkonzern war lange das wertvollste börsennotierte Unternehmen der Welt, bis er vom iPhone-Hersteller Apple überholt wurde. Zu ExxonMobil gehört auch die Tankstellenkette Esso .
Obwohl Buffet mit der Investition weniger als ein Prozent der Aktien gekauft hat, setzen Anleger auf das legendäre Gespür des Milliardärs bei Geldanlagen: Exxon-Mobil-Aktien
stiegen nachbörslich in Folge der Bekanntgabe rund ein Prozent. Der US-Starinvestor hat auch in diesem Jahr sein glückliches Händchen beim Geschäftemachen bewiesen: Der Gewinn seiner Holding Berkshire Hathaway
war im dritten Quartal um 29 Prozent gestiegen , auf unterm Strich 5,1 Milliarden Dollar. Grund für den Sprung waren vor allem einträglichere Spekulationen am Finanzmarkt.
nck/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
