<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Haushaltspläne: Nur Deutschland und Estland erfüllen alle EU-Vorgaben</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/nur-deutschland-und-estland-bestehen-eu-haushaltspruefung-klar-a-933814.html#ref=rss</link>
<description>Erstmals hat die EU-Kommission die Haushaltspläne der Euro-Länder vorab geprüft. Deutschland ist demnach neben Estland der einzige Staat, der alle Kriterien erfüllt. Frankreich, Italien und Spanien kassierten dagegen Warnungen.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 13:03:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/nur-deutschland-und-estland-bestehen-eu-haushaltspruefung-klar-a-933814.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-502166-thumbsmall-zefv.jpg" hspace="5" align="left" >Erstmals hat die EU-Kommission die Haushaltspläne der Euro-Länder vorab geprüft. Deutschland ist demnach neben Estland der einzige Staat, der alle Kriterien erfüllt. Frankreich, Italien und Spanien kassierten dagegen Warnungen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-502166-thumbsmall-zefv.jpg"/>
<ExtractedText>1. Schön , dann sollen Deutschland und Estland die  EU-Kassen
mercadante gestern, 13:25 Uhr
allein füllen . Wenn Frankreich und Italien nicht in die Kassen einzahlen  würden , dann wurden  etwa  14 Milliarden Euro fehlen , kann  man nur gute Fahrt wünschen  .
allein füllen . Wenn Frankreich und Italien nicht in die Kassen einzahlen  würden , dann wurden  etwa  14 Milliarden Euro fehlen , kann  man nur gute Fahrt wünschen  .
2. Blödsinn
Progressor gestern, 13:32 Uhr
Zunächst mal: Man kann die Mitglieder der EU-Kommission in drei Gruppen einteilen: Eine versteht makrokönonomische Sachverhalte nicht, die andere will sie nicht verstehen (die Gründe dafür seien mal dahingestellt), die letzte ist [...]
Zunächst mal: Man kann die Mitglieder der EU-Kommission in drei Gruppen einteilen: Eine versteht makrokönonomische Sachverhalte nicht, die andere will sie nicht verstehen (die Gründe dafür seien mal dahingestellt), die letzte ist zerstritten. Deshalb kommen bei Verlautbarungen Texte heraus, bei denen man nicht so genau weiss, was die eigentlich wollen. Dies wiederum eröffnet Spielräume für Missverständnisse die "ordentlich" genutzt werden.  Ich nehme aber mal den Vorschlag für bare Münze, Deutschland solle seine Steuern und Abgaben senken, um Wachstumsimpulse zu erzeugen. Die Vorstellung, dass dies erfolgreich sein könnte, ist Blödsinn.  Warum?  Der Staat und die Sozialversicherungsträger können nur das Geld wieder ausgeben, das sie einnehmen. Auf Pump wollen wir ja wohl nicht, oder? Also, dann müssen dem Entsprechend Ausgaben gekürzt werden. Niedrigere Ausgaben für Gesundheit, niedrigere Renten, geringere Staatsausgaben etc. Damit keine Missverständnisse entstehen: Ich gebe mein Geld auch lieber selbst aus, der Volkswirtschaft ist es aber wurscht, ob eine Brücke ins Nichts gebaut wird oder eine Million Zigaretten verpafft werden. Das Ganze ist also ein Nullsummenspiel.  Die Vorstellung niedrigere Einkommen würden auf Kosten von höheren Einkommen entlastet ist gut. Würde das gemacht werden? Will/kann man das? Wohl kaum.  Wenn man mit den Steuer- und Abgabensenkungen aber auch diejenigen entlastet, die eh schon eine hohe Sparquote haben, dann wird der Vorschlag der EU-Kommission sogar konjunkturell _negativ_ wirkend.
3. EU ueberpfueft Haushaltsplaene
sondevida gestern, 13:42 Uhr
Warum wurde darueber eigentlich mal wieder reflexartig so gestaenkert, als man diese Ueberpruefungen erst noch angedacht hat. Ist doch eine kleine gute Massnahme. Da sind Dinge schon schneller ein klein bisschen offensichtlicher. [...]
Warum wurde darueber eigentlich mal wieder reflexartig so gestaenkert, als man diese Ueberpruefungen erst noch angedacht hat. Ist doch eine kleine gute Massnahme. Da sind Dinge schon schneller ein klein bisschen offensichtlicher. Weiter so mit der Zusammenarbeit, mehr davon!
Cortado#13 gestern, 13:46 Uhr
nachvollziehbar, dass Deutschland EU-Vorgaben erfüllt. Sicher ist das als eine Beruhigungs-Pille zu verstehen. Im Schuldenabbau erfüllt Deutschland mit Sicherheit keine EU-Vorgaben!   Hier wird einiges vertuscht, denn die EU [...]
Zitat von sysop Erstmals hat die EU-Kommission die Haushaltspläne der Euro-Länder vorab geprüft. Deutschland ist demnach neben Estland der einzige Staat, der alle Kriterien erfüllt. Frankreich, Italien und Spanien kassierten dagegen Warnungen.  Nur Deutschland und Estland bestehen EU-Haushaltsprüfung klar - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/nur-deutschland-und-estland-bestehen-eu-haushaltspruefung-klar-a-933814.html)
nachvollziehbar, dass Deutschland EU-Vorgaben erfüllt. Sicher ist das als eine Beruhigungs-Pille zu verstehen. Im Schuldenabbau erfüllt Deutschland mit Sicherheit keine EU-Vorgaben!   Hier wird einiges vertuscht, denn die EU will es mit D nicht verderben!!!
5.
pepe_sargnagel gestern, 13:48 Uhr
Interessant: Es handelt sich hier um Pläne, weswegen es zu einer Vielzahl an Erklärungen kommen kann.   In einigen Ländern belügen die Politiker das Volk nicht so stark wie in anderen. In einigen Ländern belügen sich [...]
Zitat von sysop Erstmals hat die EU-Kommission die Haushaltspläne der Euro-Länder vorab geprüft. Deutschland ist demnach neben Estland der einzige Staat, der alle Kriterien erfüllt. Frankreich, Italien und Spanien kassierten dagegen Warnungen.  Nur Deutschland und Estland bestehen EU-Haushaltsprüfung klar - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/nur-deutschland-und-estland-bestehen-eu-haushaltspruefung-klar-a-933814.html)
Interessant: Es handelt sich hier um Pläne, weswegen es zu einer Vielzahl an Erklärungen kommen kann.   In einigen Ländern belügen die Politiker das Volk nicht so stark wie in anderen. In einigen Ländern belügen sich Politiker selbst nicht so wie in anderen. In einigen Ländern will das Volk die Lügen lieber hören als in anderen. In einigen Ländern wollen die Bürger die Wahrheit hören und nicht geschönte Werke, im Gegensatz zu anderen Ländern.   Wahrscheinlich sind noch weitere Möglichkeiten offen, aber dass die Zahlen nicht der Realität entsprechen dürften ist jetzt schon so gut wie klar. Warum? Weil die Prognosen darauf basieren, dass die Politiker und Unternehmen auch genau das tun, was nun zum Zeitpunkt der Prognose für sie angenommen wird. Wir haben aber schon häufiger erlebt, dass "unerwartet" gehandelt wird. Das kennen wir auch aus der Familie: Wir denken, dass bspw. unser Kind das größte Genie ist und doch gerät es immer wieder in Schwierigkeiten. Wie kann das nur sein? Ist auf alle Fälle unerwartet - genauso, wie dass ich einen Termin mal vergesse. Sollte für den anderen schon unerwartet sein!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
