<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Wolfgang Schäuble in Brüssel: Minister ohne Vollmacht</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/schaeuble-hat-bei-eu-finanzministern-in-bruessel-wegen-spd-keine-prokura-a-933745.html#ref=rss</link>
<description>Wenn Wolfgang Schäuble heute beim Finanzministertreffen in Brüssel auftritt, hat er ein Problem: Er darf nichts entscheiden. Der Christdemokrat will rasch seinen Rettungsplan für Europas Banken umsetzen - doch der künftige Koalitionspartner SPD verweigert ihm die Vollmacht.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:57:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/schaeuble-hat-bei-eu-finanzministern-in-bruessel-wegen-spd-keine-prokura-a-933745.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568479-thumbsmall-dofk.jpg" hspace="5" align="left" >Wenn Wolfgang Schäuble heute beim Finanzministertreffen in Brüssel auftritt, hat er ein Problem: Er darf nichts entscheiden. Der Christdemokrat will rasch seinen Rettungsplan für Europas Banken umsetzen - doch der künftige Koalitionspartner SPD verweigert ihm die Vollmacht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568479-thumbsmall-dofk.jpg"/>
<ExtractedText>1.
Artgarfunkel gestern, 10:11 Uhr
Vollkommen richtig, denn die alte Regierung wurde im September abgewählt. Wir haben momentan allenfalls eine Interimsregierung, die verwalten und repräsentieren darf, aber zu Entscheidungen ist erst wieder eine neu gebildete [...]
Vollkommen richtig, denn die alte Regierung wurde im September abgewählt. Wir haben momentan allenfalls eine Interimsregierung, die verwalten und repräsentieren darf, aber zu Entscheidungen ist erst wieder eine neu gebildete Regierung befugt.
2. Wie Frau Merkel
v.papschke gestern, 10:16 Uhr
aus der selbst verschuldeten Zwickmühle wieder heraus kommt, ist mir eigentlich egal. Wichtig ist einzig und allein, dass die Steuerzahler nicht für leichtfertiges und verantwortungsloses Handeln von Bankmanagern herangezogen [...]
aus der selbst verschuldeten Zwickmühle wieder heraus kommt, ist mir eigentlich egal. Wichtig ist einzig und allein, dass die Steuerzahler nicht für leichtfertiges und verantwortungsloses Handeln von Bankmanagern herangezogen werden, die nur ihren eigenen persönlichen Vorteil im Auge hatten.
3. Gaspedal und Bremse verwechselt
walter_e._kurtz gestern, 10:19 Uhr
Auf diese Darstellung besitzen wohl nur unionsnahe Medien das Patent: Fakt ist, das vor Allem Schäubles Ministerium - teilweise sogar Schäuble persönlich - bisher in Brüssel interveniert hatte, wenn es um die Beschneidung [...]
Zitat von sysop Wenn Wolfgang Schäuble heute zum Finanzministertreffen nach Brüssel reist, hat er ein Problem: Er darf nichts entscheiden. *Der Christdemokrat will rasch einen Rettungsplan für Europas Banken vorantreiben* - doch der künftige Koalitionspartner SPD verweigert ihm die Vollmacht.  Schäuble hat bei EU-Finanzministern in Brüssel wegen SPD keine Prokura - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/schaeuble-hat-bei-eu-finanzministern-in-bruessel-wegen-spd-keine-prokura-a-933745.html)
Auf diese Darstellung besitzen wohl nur unionsnahe Medien das Patent: Fakt ist, das vor Allem Schäubles Ministerium - teilweise sogar Schäuble persönlich - bisher in Brüssel interveniert hatte, wenn es um die Beschneidung von Banken ging. Auch deren im Hnblick auf deren Abwicklung im Insolvenzfall hat sich die dt. Redierung mehr als ein Mal als Bremse erwiesen. Kommt nur in D selten auf die erste Seite...
Eppelein von Gailingen gestern, 10:27 Uhr
Carlson als Herausforderer wäre die SPD? Anand ist Merkel? Carlson hat das Zeug, den Anand zu schlagen. Wollen wir hoffen, die SPD nimmt sich daran ein großes Beispiel. Der Schäuble ist derzeit nur noch ein Handels- oder [...]
Carlson als Herausforderer wäre die SPD? Anand ist Merkel? Carlson hat das Zeug, den Anand zu schlagen. Wollen wir hoffen, die SPD nimmt sich daran ein großes Beispiel. Der Schäuble ist derzeit nur noch ein Handels- oder Handlungsreisender in, oder als Attrappe?   ---Zitat--- Jeder Geschäftsreisende muss diese Frage beantworten können: Verfügt er über Prokura, kann er für seine Chefin oder seinen Chef sprechen, ist er oder sie also jemand, mit dem man Geschäfte machen kann? *Denn Schäubles Pläne zur Rettung angeschlagener europäischer Banken will der wahrscheinliche Koalitionspartner SPD bislang nicht absegnen. "Es gibt kein Verhandlungsmandat", heißt es unisono aus SPD- und Regierungskreisen.* Anfang der Woche hatte sich Schäuble mit vier Finanzexperten der SPD - darunter die Bundestagsabgeordneten Joachim Poß und Carsten Schneider - erneut in Berlin getroffen. Es habe Annäherungen in einigen Fragen gegeben, hieß es danach. Mehr aber nicht.  *SPD lehnt Schäubles Pläne ab* ---Zitatende--- Die SPD hat gerade auf ihrem Parteitag getönt, sich nicht von Merkel einwickeln zu lassen. Man will nicht mit einem leeren Wurstpergament-Papier nach der weglaufenden Wurst werfen. Ganz kann man den Worten noch nicht glauben, wenn die SPD-Granden behaupten, sie wollen ihre Wahlversprechen gnadenlos durchboxen, das wird die Merkel als selbstgefällige Moderatorin nicht akzeptieren, sonst hätte sie nur eine leere Laufleine in der Hand, aber keinen Hund. Freuen wir uns nicht zu früh, erst die Einzelheiten über einen beabsichtigten Koalitionsvertrag geben etwas mehr Gewissheit. Bleiben dann noch die Tricksereien der Merkel, die diese Koalition zum Zerplatzen bringen müsste. Das hat die hundetreue FDP nicht fertig gebracht. Man kann sich nicht helfen, Schäuble ist wirklich ein leidgeprüfter Mann. Was beunruhigt, immer mehr färbt sich seine Nase rot, das hatte die italienische Kinderbuchfigur Pinocchio des italienischen Autors Carlo Collodi auch, wenn er log.  Schäuble hat bei EU-Finanzministern in Brüssel wegen SPD keine Prokura - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/schaeuble-hat-bei-eu-finanzministern-in-bruessel-wegen-spd-keine-prokura-a-933745.html)
5. So ein Unsinn
nemensis_01@web.de gestern, 10:33 Uhr
mal wieder. Es ist ja nicht so, als ob das Thema erst seit gestern auf dem Tisch liegt. Da soll er und seine Regierung sich mal an die eigene Nase fassen, sie hatten lange genug Zeit, sich darum zu kümmern. Das kommt davon, wenn [...]
mal wieder. Es ist ja nicht so, als ob das Thema erst seit gestern auf dem Tisch liegt. Da soll er und seine Regierung sich mal an die eigene Nase fassen, sie hatten lange genug Zeit, sich darum zu kümmern. Das kommt davon, wenn man reagiert statt zu regieren. Jetzt daher kommen und sich über fehlende Prokura zu beschweren ist Polemik. Um eigene Untätigkeit zu vertuschen. Schwach, Herr Schäuble.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
