<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:58:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Teuerung stagniert: Keine Inflation mehr in Deutschland</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Billiges Benzin - ein wichtiger Grund für die Null-Inflation." alt="Billiges Benzin - ein wichtiger Grund für die Null-Inflation." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/3755622664/1.4092665/article_teaser/billiges-benzin-ein-wichtiger.jpg /&gt;&lt;p&gt;Jetzt ist der Nullpunkt erreicht: Im Februar hat es in Deutschland keine Inflation gegeben. Die Preise stagnierten. Liegt das nur am billigen Öl?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/konjunktur/preise-stagnieren-keine-inflation-mehr-in-deutschland-14092625.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:51:11 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqf-8e1xt</guid>
<ExtractedText>Preise stagnieren: Keine Inflation mehr in Deutschland
  Beitrag per E-Mail versenden
Teuerung stagniert: Keine Inflation mehr in Deutschland
Preise stagnieren
Keine Inflation mehr in Deutschland
Von
Jetzt ist der Nullpunkt erreicht: Im Februar hat es in Deutschland keine Inflation gegeben. Die Preise stagnierten. Liegt das nur am billigen Öl?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 15:51 Uhr
Preise stagnieren Keine Inflation mehr in Deutschland
Jetzt ist der Nullpunkt erreicht: Im Februar hat es in Deutschland keine Inflation gegeben. Die Preise stagnierten. Liegt das nur am billigen Öl?
26.02.2016
Billiges Benzin - ein wichtiger Grund für die Null-Inflation.
© dpa Billiges Benzin - ein wichtiger Grund für die Null-Inflation.
Niedrig war die Inflationsrate in Deutschland schon länger, jetzt ist sie abermals komplett bei null: Die geringen Energiepreise haben dafür gesorgt. Die Verbraucherpreise hätten im Februar stagniert, teilte das Statistische Bundesamt am Freitag in Wiesbaden nach einer ersten Schätzung mit. Zuletzt war die Inflation im September 2015 so niedrig.
Fachleute hatten immerhin mit einer leichten Preissteigerung um 0,1 Prozent gerechnet. Für die Europäische Zentralbank (EZB) ist die Stagnation der Preise beunruhigend. Experten sehen daher eine gestiegene Wahrscheinlichkeit weiterer geldpolitischer Lockerungen.
 
 
Keine Preissteigerung mehr: In Deutschland lag die Inflation im Februar bei Null.
Im Monatsvergleich zogen die Preise im Februar immerhin etwas an. Gegenüber Januar habe die Teuerung bei 0,4 Prozent gelegen, so die Statistiker. Ökonomen hatten aber einen etwas höheren Wert von 0,5 Prozent erwartet.
Nach einer Inflationsrate von immerhin 0,5 Prozent im Januar ist die Jahresrate von Null diesen Monat eine Enttäuschung für die europäischen Geldpolitiker, denn eigentlich streben sie eine Teuerungsrate von zwei Prozent an, bei der sie Preisstabilität für gesichert ansehen. Auch die Inflationsraten in Frankreich und Spanien waren am Freitag unerwartet schwach ausgefallen. Sie liegen beide im negativen Bereich.
„Der letzte Sargnagel“
Besonders pikant für die Notenbanker: Zwar ist die schwache Teuerung in Deutschland vor allem auf die weiter gesunkenen Energiepreise zurückzuführen, allen voran die Ölpreise. Der Preisrückgang im Energiesektor lag bei 8,5 Prozent und damit noch deutlich über den Rückgängen der vergangenen Monate. Laut Christoph Weil, Experte bei der Commerzbank, dürfte aber auch die sogenannte Kernrate, die die Preise für Energie sowie Nahrungs- und Genussmittel ausklammert, unter die Schwelle von einem Prozent auf 0,9 Prozent abgerutscht sein.
Mehr zum Thema
Öl-Dienstleister streicht weitere 5000 Stellen
„Dies wäre wohl der letzte Sargnagel für die Inflationsprojektion der EZB“, so Weil. „Wir gehen davon aus, dass die EZB ihre Prognose für die Inflation 2016 von 1,1 Prozent auf 0,4 Prozent senken wird.“ Bei der kommenden Sitzung der EZB im März sei daher mit weiteren geldpolitischen Lockerungen zu rechnen.
Dafür spräche auch die schwache, nach europäischen Standards errechnete Inflationsrate (HVPI), die von der EZB besonders beachtet wird. Sie habe im Februar minus 0,2 Prozent betragen, so die Statistiker. Ökonomen hatten eine Stagnation erwartet. Im Monatsvergleich stiegen die Preise um 0,4 Prozent. Experten hatten mit 0,6 Prozent gerechnet.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
