<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:58:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nun ist es offiziell: Die Börse zieht nach London</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Bislang hat die Deutsche Börse ihren Hauptsitz in der kleinen Stadt Eschborn nahe Frankfurt." alt="Bislang hat die Deutsche Börse ihren Hauptsitz in der kleinen Stadt Eschborn nahe Frankfurt." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/170118803/1.4091951/article_teaser/bislang-hat-die-deutsche.jpg /&gt;&lt;p&gt;Hauptsitz in London, Chef soll ein Deutscher werden. Unklar ist noch, was im Falle eines „Brexit“ passieren würde.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/deutsche-boerse-fusioniert-nun-offiziell-die-boerse-zieht-nach-london-14091936.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 09:54:09 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-8e1eo</guid>
<ExtractedText>Deutsche Börse fusioniert: Nun offiziell: Die Börse zieht nach London
  Beitrag per E-Mail versenden
Nun ist es offiziell: Die Börse zieht nach London
Deutsche Börse fusioniert
Nun offiziell: Die Börse zieht nach London
Von
Hauptsitz in London, Chef soll ein Deutscher werden. Unklar ist noch, was im Falle eines „Brexit“ passieren würde.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 09:54 Uhr
Deutsche Börse fusioniert Nun offiziell: Die Börse zieht nach London
Hauptsitz in London, Chef soll ein Deutscher werden. Unklar ist noch, was im Falle eines „Brexit“ passieren würde.
26.02.2016
Bislang hat die Deutsche Börse ihren Hauptsitz in der kleinen Stadt Eschborn nahe Frankfurt.
© dpa Bislang hat die Deutsche Börse ihren Hauptsitz in der kleinen Stadt Eschborn nahe Frankfurt.
Nun ist es offiziell: Die von Deutscher Börse und London Stock Exchange geplante europäische Großbörse soll ihren Sitz in London haben und eine Aktiengesellschaft nach britischem Recht (Plc) sein. Das teilten die beiden Firmen an diesem Freitag mit. Am Donnerstag gab es bereits begründete Berichte darüber.
Hauptstandorte der Firma sollen London und Frankfurt bleiben, in beiden Städten soll das Unternehmen auch an der Börse gelistet sein. Geführt werden soll der Konzern von Deutsche-Börse-Chef Carsten Kengeter . Verwaltungsratschef soll Donald Brydon werden, der diese Aufgabe aktuell bei der LSE bekleidet. LSE-Chef Xavier Rolet will zurücktreten, sobald die Transaktion vollzogen wird.
Mehr zum Thema
Wer ist Carsten Kengeter? Ein Porträt.
Beide Unternehmen setzten darauf, dass die bestehenden regulatorischen und politischen Strukturen der EU in Kraft bleiben. „Die Parteien wissen, dass eine Entscheidung der Wählerschaft von Großbritannien über das Verlassen der Europäischen Union ein Risiko für das Projekt darstellt“, erklärten sie.
Sie hätten deshalb einen Referendums-Ausschuss gebildet. Er soll prüfen, welche Auswirkungen ein „Brexit“ hätte und Empfehlungen erarbeiten, wie die Unternehmen darauf reagieren könnten.
Die Deutsche Börse und ihr Londoner Wettbewerber LSE sollen zusammengehen. Einem Zeitungsbericht zufolge soll der Sitz künftig die britische Hauptstadt sein. Mehr
25.02.2016, 09:51 Uhr | Wirtschaft
Der Ölpreis steigt - und die Sorgen vor einem Brexit auch. Mehr
22.02.2016, 13:41 Uhr | Wirtschaft
Der Hauptsitz der geplanten Super-Börse könnte von der Landesregierung möglicherweise nicht genehmigt werden. Zweifel bestehen vor allem aufgrund eines drohenden EU-Austritts Großbritanniens. Mehr
26.02.2016, 14:05 Uhr | Rhein-Main
Deal mit London Einigung auf Reformpaket auf EU-Gipfel
Der britische Premierminister David Cameron und die Staats- und Regierungschefs der EU haben sich nach 18 Stunden Verhandlung auf dem EU-Gipfel auf ein Reformpaket geeinigt. Mit den Reformen soll ein Ausstieg Englands aus der Europäischen Union, der sogenannte Brexit, verhindert werden. Mehr
20.02.2016, 09:58 Uhr | Politik
Chinas Wirtschaftsmetropole Schanghai wird in aller Kürze viele andere Finanzplätze in den Schatten stellen, sagt Börse-Chef Carsten Kengeter. Er will einen europäischen Rivalen schaffen, der international mithalten kann. Mehr
24.02.2016, 07:54 Uhr | Wirtschaft
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
