<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:58:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Gerry Weber entlässt jeden zehnten Mitarbeiter</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Gerry Weber macht viele Filialen dicht." alt="Gerry Weber macht viele Filialen dicht." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1680530573/1.4091888/article_teaser/gerry-weber-macht-viele.jpg /&gt;&lt;p&gt;Jeder zehnte Angestellte muss gehen und viele Filialen schließen: Der Modekonzern Gerry Weber verkündet ein umfangreiches Sparprogramm. Wie geht es weiter?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/modekonzern-in-der-krise-gerry-weber-entlaesst-jeden-zehnten-mitarbeiter-14091886.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 08:54:07 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-8e1da</guid>
<ExtractedText>Modekonzern in der Krise: Gerry Weber entlässt jeden zehnten Mitarbeiter
  Beitrag per E-Mail versenden
Gerry Weber entlässt jeden zehnten Mitarbeiter
Modekonzern in der Krise
Gerry Weber entlässt jeden zehnten Mitarbeiter
Von
Jeder zehnte Angestellte muss gehen und viele Filialen schließen: Der Modekonzern Gerry Weber verkündet ein umfangreiches Sparprogramm. Wie geht es weiter?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 08:54 Uhr
Modekonzern in der Krise Gerry Weber entlässt jeden zehnten Mitarbeiter
Jeder zehnte Angestellte muss gehen und viele Filialen schließen: Der Modekonzern Gerry Weber verkündet ein umfangreiches Sparprogramm. Wie geht es weiter?
26.02.2016
Gerry Weber macht viele Filialen dicht.
© dpa Gerry Weber macht viele Filialen dicht.
Der Modekonzern Gerry Weber hat nach einem enttäuschenden Geschäftsjahr ein drastisches Sparprogramm aufgelegt. Jeder zehnte Mitarbeiter müsse gehen, mehr als 100 Filialen sollen noch in diesem oder im nächsten Geschäftsjahr geschlossen werden, teilte das Unternehmen an diesem Freitag mit.
Weitere fünf Prozent der Läden befänden sich auf der Beobachtungsliste. Allein den Filialschließungen im In- und Ausland fallen 460 Mitarbeiter zum Opfer.
Auch in der Verwaltung setzt Gerry Weber den Rotstift an: In der Unternehmenszentrale in Halle in Westfalen sollen rund 200 Stellen und in den Auslandsgesellschaften etwa 50 Stellen wegfallen, hieß es. Die Organisation sei zu komplex und zu ineffizient geworden. Gerry Weber hat insgesamt gut 7000 Mitarbeiter.
Mehr zum Thema
Richter setzt Volkswagen eine Frist
Ab dem Geschäftsjahr 2017/18 sollen mit den Einschnitten in der Verwaltung die Kosten um 20 bis 25 Millionen Euro pro Jahr gedrückt werden. Die Einmal-Aufwendungen und Abschreibungen für den Umbau beziffert die Gesellschaft insgesamt auf rund 36 Millionen Euro im laufenden Geschäftsjahr.
Für das bis Ende Oktober laufende Geschäftsjahr rechnen die Westfalen bei einem Umsatzrückgang auf 890 bis 920 (Vorjahr 920,8) Millionen Euro mit einem drastischen Einbruch des Gewinns vor Zinsen und Steuern (Ebit) auf 10 bis 20 Millionen Euro. Im abgelaufenen Geschäftsjahr war diese Kennzahl bereits um mehr als ein Viertel auf gut 79 Millionen Euro gefallen. Vorläufige Zahlen hatte der Konzern bereits im Januar gemeldet.
Gerry Weber kämpft seit Jahren mit Problemen. Vor allem jüngere Kunden kaufen lieber von der Konkurrenz oder gleich im Internet. Auch das Auftauchen neuer, preis-aggressiver Mitspieler macht den etablierten Modeherstellern das Leben schwer.
In Schanghai beginnt ein Treffen der Finanzminister und der Notenbankgouverneure der G 20-Länder. In Zürich wählt die FIFA einen neuen Präsidenten. Mehr
26.02.2016, 06:06 Uhr | Wirtschaft
Frankfurt Deutsche Bank wegen CO2-Steuerbetrugs vor Gericht
Vor dem Landgericht Frankfurt hat am Montag der Steuerbetrugs-Prozess gegen sieben ehemalige und gegenwärtige Mitarbeiter der Deutschen Bank begonnen. In dem Prozess geht es um die Rolle, die das Institut bei einem Umsatzsteuer-Karussell spielte, mit dem binnen weniger Monate 220 Millionen Euro an Steuern hinterzogen wurden. Mehr
15.02.2016, 14:37 Uhr | Finanzen
Der deutsche Energieversorger RWE steht kurz vor einem großen Umbau. Neue Zahlen erschrecken die Börsianer - und auch einige Kommunen in Nordrhein-Westfalen. Mehr
17.02.2016, 11:12 Uhr | Wirtschaft
Monheim Wettlauf um niedrige Steuersätze
Bekannt für knallharten Wettbewerb um die niedrigsten Gewerbesteuersätze ist Monheim. Die kleine Stadt am Rhein senkte in den letzten sieben Jahren ihre Gewerbesteuer drastisch – mit heute rund 25 Prozent wirbt der Bürgermeister mit dem niedrigsten Steuersatz in Nordrhein-Westfalen und lockt viele Unternehmen an. Mehr
02.02.2016, 11:06 Uhr | Wirtschaft
Ökonomen zweifeln an Indiens Wachstumszahlen, Chinas Außenhandel sinkt im Januar stärker als erwartet und Japans Wirtschaft ist im Schlussquartal 2015 geschrumpft. Mehr
15.02.2016, 06:42 Uhr | Wirtschaft
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
