<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 16:20:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Haute Couture aus Antwerpen: Die Gutbetuchte</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Macht schlanke Beine: Mit Containerkunst feiert die Stadt den Geburtstag ihrer Designakademie." alt="Macht schlanke Beine: Mit Containerkunst feiert die Stadt den Geburtstag ihrer Designakademie." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2661170!/image/3073262963.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3073262963.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die legendären Antwerp Six, eine sechsköpfige Absolventengruppe, machten Antwerpen in den achtziger Jahren zur weltbekannten Modemetropole. Heute ist Mode in Antwerpen nicht Pflicht, sondern ein Vergnügen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/lebensstil/mode-design/haute-couture-aus-antwerpen-die-gutbetuchte-12656402.html</link>
    <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 16:39:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hs1-7j9qq</guid>
<ExtractedText>Macht schlanke Beine: Mit Containerkunst feiert die Stadt den Geburtstag ihrer Designakademie.
© AP
Macht schlanke Beine: Mit Containerkunst feiert die Stadt den Geburtstag ihrer Designakademie.
Mitten im Stadtzentrum, auf einem mit Engeln verzierten Altar, thront eine kleine Marienfigur aus dem 15. Jahrhundert. Ihr Kleid ist maßgeschneidert, ein buschiger Federkragen und schwarze Fransen schmücken das Gewand, Pailletten glänzen im Licht, das durch die Bleiglasfenster in die St. Andrieskirche fällt. Eine belgische Designerin hat das Kleid für die Madonna entworfen. Haute Couture in einem Gotteshaus mag andernorts für Verwunderung sorgen, nicht in Antwerpen - das Designerkleid war ein Auftrag der Stadtverwaltung.
Eine halbe Million Menschen aus mehr als 160 Nationen wohnt in der Hafenstadt. Ein steter Wind von der Schelde trägt den Geruch des Hafens und Möwen vor das großzügig beflaggte Rathaus bis zum nah gelegenen Groenplaats im Herzen der Stadt. Sobald die ersten Sonnenstrahlen durch die Herbstwolken fallen, flanieren die Antwerpener über diesen Platz, sitzen auf den Bänken, essen klebrig süße Waffeln, Krabbenkroketten, dicke Pommes oder Pralinen. An ihren Füßen reihen sich die Papiertüten der Boutiquen und Andenkenläden, der Antiquariate und Juweliere. Denn Antwerpen ist reich, steinreich, rund sechzig Prozent aller Rohdiamanten werden in der Stadt an der Schelde gehandelt. Der Hafen ist nach Rotterdam und Hamburg der drittgrößte Europas, Barock- und Jugendstilbauten durchziehen die Straßenzüge, Rubens Werke sind allgegenwärtig. Und dann ist da noch die Modeakademie - jene Talentschmiede, die Antwerpen ihren Weltruf als Modestadt gibt und seit September ihren fünfzigsten Geburtstag feiert.
© Cedric Jacquemyn
Maßvoll: Selbst die Muttergottes trägt hier ein Designkleid.
© Cedric Jacquemyn
Maßvoll: Selbst die Muttergottes trägt hier ein Designkleid.
Vor einem halben Jahrhundert startete die Mode-Abteilung an der Königlichen Akademie der Schönen Künste ihren Betrieb, genau dreihundert Jahre nach Gründung der Universität. Doch erst mit den legendären Antwerp Six, einer sechsköpfigen Absolventengruppe, erlangte sie in den 1980er Jahren Weltruf. Die jungen Designer - wild und unkonventionell - brachten Roben aus Flandern auf die großen Laufstege der Welt. Und so ist Antwerpen, einst für Maßgeschneidertes bekannt, heute Heimat der Kreativen. Ihre Spuren durchziehen die Straßen der Stadt, nicht nur in den Geschäften, auf Flohmärkten und in Second-Hand-Stores, sondern auch an ungewöhnlichen Orten, etwa im Antiquitätenladen Tante Brocante in der Kloosterstraat. Neben Milchkannen und Hirschgeweihen steht ein Dutzend französischer Schneiderpuppen - wie Zinnsoldaten aufgereiht. Sie alle ziert der Stempel „Couture - Faubourg Saint-Honoré“, es sind Originale von der weltweit wichtigsten Einkaufsstraße in Paris. Erschwingliches Handwerksmaterial für die Modestudenten und Jungdesigner der Stadt.
Das Herz des Modeviertels schlägt in der „Modenatie“. Sie beherbergt neben der Modeakademie und dem Flanders-Fashion-Institut das Modemuseum, das zum 50. Jubiläum eine Geburtstagsausstellung präsentiert. Am Eingang stehen mannshohe, rote Buchstaben, „Happy Birthday Dear Academie“, den weitläufigen Treppenaufgang schmückt eine Zeittafel mit Fotos, Filmen und Skizzen berühmter Absolventen und Dozenten. Im Inneren reihen sich aus der Zeit gefallene Silhouetten neben zeitgenössischer Mode.
© Cedric Jacquemyn
Maßhemd: Der Stil der Stadt? Eher experimentell.
© Cedric Jacquemyn
Maßhemd: Der Stil der Stadt? Eher experimentell.
Davor steht ein Mann mit grauem Rauschebart und wuchtigen Ringen an den Händen. Es ist Walter Van Beirendonck, flämischer Designer, Mitglied der Antwerp Six und künstlerischer Leiter der Modeakademie. Er betrachtet seine Entwürfe, dreißig Jahre sind sie alt, ein pinkfarbener Frack, schwarze Lederhose, eine Krawatte mit Zeichentrickfiguren. „Der Anblick macht mich nostalgisch“, sagt er. Der Designer hat miterlebt, wie die Popularität der Antwerp Six die Stadt verwandelte. „Die Medien strömten hierher, Markenshops eröffneten, Studenten aus der ganzen Welt kamen an die Akademie.“ Und mit ihnen die Chefdesigner der großen Modehäuser. So mancher Absolvent schaffte es nach seinem Abschluss in die Ateliers von Dior und Chanel.
Puffärmel und grün karierte Leggings
An den Wänden der Modeschule, die ans Museum grenzt, hängen teils düstere Entwürfe wie eine übergroße schwarze Weste aus Federn, den Figurinen laufen dunkle Rinnsale aus Nase und Mund. Daneben clowneske Stücke, Puffärmel, grün karierte Leggings. Auf den Tischen stapeln sich Skizzen, und Stofffetzen in einem Meer aus Stecknadeln.
„Die Akademie ist ein avantgardistischer Kokon“, sagt Kaat Debo, Leiterin des Modemuseums. Jeder Student soll in ihr seine persönliche stilistische Handschrift entwickeln. Es geht um die Suche nach Extremen, nicht um das Tragbare. Etwa 700 Leute machen jedes Jahr den Aufnahmetest, siebzig werden aufgenommen, ein Dutzend bleibt bis zum Schluss. Eine radikale Auslese.
Die Ateliers der Designer verbergen sich hinter dicken, roten Backsteinmauern, das Modemuseum residiert in einem schlichten, grauen Altbau, die Männer und Frauen von der Stadtreinigung tragen Designerstücke, entworfen von Walter Van Beirendonck. Antwerpen zelebriert den Reiz des Unfertigen in Hinterhöfen und umfunktionierten Lagerhäusern, in denen Restaurants, Galerien und Clubs eröffnet haben. Auf den Bürgersteigen der Stadt geht es erstaunlich schlicht zu: Röhrenhosen, flache Stoffschuhe, übergroße T-Shirts. Schwarz ist hier das neue Neon.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
