<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:56:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2014-12/ralph-giordano-tot</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2014-12/ralph-giordano-tot</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Schriftsteller : Ralph Giordano ist tot</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/literatur/2014-12/ralph-giordano-tot"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/literatur/2014-12/ralph-giordano/ralph-giordano-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Schriftsteller und Publizist ist mit 91 Jahren gestorben. Giordano war einer der prägenden Intellektuellen in der alten Bundesrepublik.
</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:39:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schriftsteller : Ralph Giordano ist tot
Schriftsteller : Ralph Giordano ist tot
Der Schriftsteller und Publizist ist mit 91 Jahren gestorben. Giordano war einer der prägenden Intellektuellen in der alten Bundesrepublik.
Aktualisiert 10. Dezember 2014           14:12 Uhr  6 Kommentare
Der Hamburger Publizist Ralph Giordano  |  © Sebastian Widmann/dpa
Er war ein energischer Mahner gegen rechts und seine Worte hatten Gewicht: Der Schriftsteller und Journalist Ralph Giordano war jahrzehntelang ein prägender Intellektueller Deutschlands. Nun ist er im Alter von 91 Jahren in Köln an den Folgen eines Oberschenkelhalsbruchs gestorben, den er sich vor einigen Wochen bei einem Sturz in seiner Wohnung zugezogen hatte. Ein Familienmitglied bestätigte einen Bericht der Kölner Zeitung Express .
Zu seinem 90. Geburtstag – am 20. März vergangenen Jahres – war er in seiner  Geburtsstadt Hamburg geehrt worden. Es war einer der wenigen  öffentlichen Termine, die er damals noch wahrnehmen konnte. "Mein  Energiehaushalt, mein Kräftepotenzial ist reduziert, das spüre ich  deutlich", sagte er damals. Hinter ihm liege eine "ungeheure  Strecke" und ein "mörderisches Jahrhundert".
Anzeige
Giordano wurde am 20. März 1923 in Hamburg geboren, 1972 zog er nach Köln. Als Sohn  einer Jüdin entging er in jungen Jahren nur knapp dem Holocaust. "Es ist eine Lebensphase, die alles geprägt hat, was ich danach getan  habe", sagte er. Als seine Mutter im Februar 1945 deportiert werden  sollte, versteckten sich die Giordanos  in einem Kellerloch. Am 4. Mai 1945 wurden sie von der britischen Armee befreit – fast verhungert und total entkräftet.
Dennoch entschied sich Giordano, nach Kriegsende in Deutschland zu bleiben und sich um die Aufarbeitung  und Erklärung der Enthumanisierung während der nationalsozialistischen  Herrschaft zu bemühen. "Ich liebe dieses Land, so wie es jetzt ist. Ein Leben ohne Deutschland ist für mich unvorstellbar", sagte er einmal.
Gedemütigt und misshandelt in jungen Jahren
Geprägt hat den  Autor seine  Demütigung, Verfolgung und Misshandlung durch die Nationalsozialisten. Der Kampf gegen Rechtsextremismus  wurde für Giordano zum Lebensthema. Jahrzehntelang warnte er in Büchern, Aufsätzen  und Vorträgen vor Rechtsradikalismus und Antisemitismus.
Er schrieb 23 Bücher, von denen viele  Bestseller wurden, auch im Ausland. Zu seinen Hauptwerken gehören die  autobiografische Familiensaga Die Bertinis, Die zweite Schuld oder  von der Last ein Deutscher zu sein und Wenn Hitler den Krieg gewonnen  hätte.
Viel beachtet wurde auch seine Autobiografie Erinnerungen eines Davongekommenen. Als TV-Journalist arbeitete er ab 1961 zunächst beim Norddeutschen  Rundfunk, drehte dann von 1964 bis 1988 für den WDR rund 100 Filme aus  aller Welt, darunter zahlreiche Dokumentationen. Für seine Fernsehbeiträge erhielt er mehrfach den Grimme-Preis.
Sein Werk überlässt er dem Deutschen Literaturarchiv Marbach. Da werde wohl zum Abtransport kein VW-Bus ausreichen, hatte Giordano zu seinem 90. angemerkt. 
Giordano  war ein streitbarer und auch ein  umstrittener Mann. Viel Kritik löste er aus mit seinen Äußerungen zum  Islam, zu einer aus seiner Sicht gescheiterten Integration von Muslimen  und zum Bau der Kölner Zentralmoschee. Zugespitzte Äußerungen in  Talkshows und die Bezeichnung "menschliche Pinguine" für verschleierte  muslimische Frauen lösten Empörung aus. Dass man ihm gemeinsame Sache  mit Rechtsradikalen vorwarf, verletzte ihn. Es gehe ihm nur darum,  solche Erscheinungen des Islam anzuprangern, die mit dem Grundgesetz  nicht vereinbar seien, rechtfertigte sich Giordano.
Wenig bekannt war der Privatmann Giordano. Dreimal hatte er geheiratet. In seinen letzten Lebensjahren lebte der schmächtige Herr mit dem  imposanten weißen Haar recht zurückgezogen in seiner Kölner Wohnung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
