<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:56:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/49/patrick-modiano-nobelpreis-literatur</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/49/patrick-modiano-nobelpreis-literatur</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Patrick Modiano: "Wer hat gesagt, dass der Nobelpreis der Todeskuss ist?"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/49/patrick-modiano-nobelpreis-literatur"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/literatur/2014-10/patrick-modiano-wuerdigung-portraet/patrick-modiano-wuerdigung-portraet-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In Stockholm erhält Patrick Modiano heute den Nobelpreis für Literatur. Ein Gespräch mit dem scheuen Schriftsteller über sein Leben und die verlorene Magie von Paris</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Iris Radisch</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:01:06 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Patrick Modiano: Das Geheimnis eines Lebens
Patrick Modiano: Das Geheimnis eines Lebens
Am 10. Dezember wird Patrick Modiano der Nobelpreis verliehen. In Paris spricht der scheue Autor über sich und die Magie seiner Stadt. von  Iris Radisch
DIE ZEIT Nº 49/201410. Dezember 2014           12:59 Uhr  3 Kommentare
Der französische Schriftsteller Patrick Modiano  |  © Gallimard/AP/dpa
Am vergangenen Freitag nachmittag ist Patrick Modiano allein zu Haus in der Rue         Bonaparte. Es ist eine klassische Schriftstellerwohnung im Herzen von Paris, unweit des Café         de Flore, in dem Sartre, Beauvoir und Camus ihre Tage verbrachten, und nur wenige Schritte         vom Jardin du Luxembourg entfernt: hohe Buchregale, alte Platten, Bilder und überall         verstreute Bildbände, ein besonders auffälliger mit Fotos aus Berlin. Wir setzten uns         nebeneinander auf das große rote Wohnzimmersofa. Der Nobelpreisträger wirkt entspannt, der         Preis, den er am 10. Dezember in Stockholm entgegen nehmen wird, scheint ihn nicht zu         bedrücken. Tastend und immer wieder lange nach den richtigen Worten suchend (und ungeduldig         mit der Zunge schnalzend, wenn sie sich nicht einstellen wollen) antwortet er auf die Fragen         der Besucherin so, als würde er über alles, was er sagt, zum ersten Mal nachdenken.
DIE ZEIT: Hat das Viertel hier mit dem Paris, über das sie seit fünfzig Jahren schreiben, noch etwas         zu tun?
Patrick Modiano: Überhaupt nichts. Früher verbanden sich mit dem Quartier viele schmerzliche Erinnerungen,         denn ich habe hier meine Kindheit verbracht. Heute hat das keine Bedeutung mehr, denn das         Viertel hat nichts mehr mit dem zu tun, das es einmal war. Man kann das jungen Leuten schwer         erklären. Es ist so, wie wenn man einen Hund oder eine Katze hatte, die gestorben ist und         ausgestopft wurde. Die Häuser hier sind noch dieselben, aber sie sind wie ausgestopft. Sie         sind Mumien. Es ist alles ausgehöhlt und leblos, als hätte jemand den Stecker aus der         Steckdose gezogen.
Anzeige
ZEIT: Sie leben in einer der begehrtesten und teuersten Gegend der Welt – und im Kopf in         einer Stadt, die es nicht mehr gibt?
Modiano: Mir kommt es vor, als sei Paris in Cellophanpapier eingewickelt. Alles ist aseptisch. Es         stellt sich kein direkter Kontakt mehr her.
ZEIT: Können junge Leute heute nicht mehr so prägende Stadterfahrungen machen, wie Sie sie in         Ihrer Jugend gemacht haben?
Modiano: Es gibt ganz neue moderne Viertel im Osten der Stadt, die für einen jungen Autor sehr         interessant sein können. Vielleicht kann man hier noch ein Geheimnis finden.
Patrick Modiano - Kindheit
Geboren am 30. Juli 1945 in Boulogne-Billancourt, wächst er in Paris auf als Sohn einer         flämischen Schauspielerin und eines jüdischen Schwarzmarkthändlers. 1957 stirbt sein Bruder         Rudy. 1965 beginnt er zu schreiben.
Liebe
1970 lernt er in einem Café auf den Champs-Élysées Dominique Zehrfuss kennen, die er sofort         heiratet. Die Trauzeugen sind André Malraux und Raymond Queneau. Das Paar lebt in Paris und         hat zwei Töchter.
Werk
Seit 1968 sind an die dreißig meist kurze Romane erschienen, die in Deutschland unter         anderem von Peter Handke übersetzt wurden und jetzt von Elisabeth Edl. In diesen Tagen         erscheint sein neuer Roman Gräser der Nacht.
ZEIT: Was war es denn, das Ihre Jugend so geheimnisvoll gemacht hat?
Modiano: Das ist schwer zu erklären. Es gab so viele geheimnisvolle Gegenstände, die Telefone, die         Garagen, Dinge auf der Straße. Heute sind die Dinge viel geheimnisloser. Und das liegt nicht         nur an meinem Alter.
ZEIT: Da wäre ich mir nicht sicher. Vielleicht fühlen sich Menschen, die ihre wichtigsten         Erfahrungen im 20. Jahrhundert gemacht haben, im 21. Jahrhundert einfach als Fremde?
Modiano: Ja, das stimmt, es gibt einen Bruch. Vielleicht ist er nicht ganz so stark wie der von         1914. Aber Sie haben recht, der Graben liegt irgendwo um das Jahr 2000.
ZEIT: Haben Sie Heimweh nach dem 20. Jahrhundert?
Modiano: Das 20. Jahrhundert ist mir schon ein wenig entrückt. Ich sehe es wie durch eine         Glasscheibe. Wenn ich heute durch diese modernen Pariser Viertel gehe, habe ich das Gefühl,         dass Vergangenheit und Gegenwart sich überlagern und die Zeit still steht. Ich kann das nur         schwer erklären. Aber es hat überhaupt nichts mit der Suche nach der verlorenen Zeit zu tun.         Die verschiedenen Schichten der Zeit legen sich übereinander und das ganze wird beinahe         durchsichtig.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT No 49 vom 27.11.2014.  |   Hier können Sie die aktuelle Ausgabe lesen.
ZEIT: Ein Moment der Ewigkeit?
Modiano:Eine Ewigkeit aus übereinandergelagerten Zeiten. Aber es gelingt mir nicht immer, diese         Durchsichtigkeit der Zeit auszudrücken, diese Gleichzeitigkeit, in der alle Zeiten enthalten         sind.
ZEIT: Vielleicht kann ein Gedicht das besser?
Modiano: Ja, das sind sehr flüchtige Empfindungen, die ein Gedicht besser einfangen kann. Es ist         etwas sehr Eigenartiges, wenn die Zeit plötzlich durchsichtig wird.
ZEIT: Hat Proust nicht etwas Vergleichbares ausdrücken wollen, als seinen Erzähler beim         Kekse-Essen die Erinnerung an die verlorene Zeit überfiel?
Modiano: Prousts Suche nach der verlorenen Zeit ist sehr autoritär, er tut so, als könne         man die Zeit zurückrufen. Er beschreibt eine statische Gesellschaft des 19. Jahrhunderts mit         fest umrissenen Charakteren. Für mich ist das alles viel komplizierter.
ZEIT: Gab es für Sie eine Zeit, die so etwas wie das eigentliche Leben war, so dass alles         Spätere nur noch Wiederholungen und Variationen dieser entscheidenden Lebensepoche waren?
Modiano: Ich war als Kind ziemlich viel mir selbst überlassen und ging ständig allein in Paris         spazieren. Ich war 8 Jahre alt, als ich die Seine zum ersten Mal allein überquert habe. So         etwas prägt sich sehr tief ein, tiefer als alles andere. Später haben sich diese Bilder         jedoch in etwas verwandelt, das außerhalb der Zeit liegt, sie wurden zu einer innere         Landschaft, in der die Zeit stillsteht.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
