<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 08:00:06 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Immunologie: Die Abwehr von Säuglingen wird aktiv unterdrückt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Zahl der Geburten in Halle nimmt um sieben Prozent zu" alt="Zahl der Geburten in Halle nimmt um sieben Prozent zu" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2658654!/image/729547421.jpg_gen/derivatives/article_teaser/729547421.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Neugeborene sind gegenüber Keimen hochempfindlich. Dahinter steht ein Mechanismus, der den Kindern in anderen Zusammenhängen hilft, schreiben Wissenschaftler in „Nature“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/medizin/immunologie-die-abwehr-von-saeuglingen-wird-aktiv-unterdrueckt-12659202.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 08:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gx3-7jbwi</guid>
<ExtractedText>Medizin
Immunologie Die Abwehr von Säuglingen wird aktiv unterdrückt
16.11.2013 ·  Neugeborene sind gegenüber Keimen hochempfindlich. Dahinter steht ein Mechanismus, der den Kindern in anderen Zusammenhängen hilft, schreiben Wissenschaftler in „Nature“.
Von Emmanuelle Vaniet
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© dapd
Die Empfindlichkeit von Neugeborenen gegenüber Infekten hänge nicht mit deren unreifem Immunsystem zusammen, sondern sei vielmehr der Nebeneffekt einer aktiven Unterdrückung der Immunabwehr, berichten Forscher um Shokrollah Elahi vom Children’s Hospital Medical Center in Cincinnati in der Zeitschrift „Nature“ (doi: 10.1038/nature12675). Die Wissenschaftler untersuchten Mäuse, die künstlich mit dem Erreger Listeria monocytogenes infiziert worden waren. Während alle erwachsenen Tiere die Infektion problemlos überwanden, erlag die Hälfte der sechs Tage alten Nager den Folgen einer unzureichenden Immunantwort.
Suppressive Zellen
Um die neugeborenen Mäuse gegen die tödlichen Bakterien zu schützen, verabreichten ihnen die Forscher kompetente Immunzellen von ihren erwachsenen Artgenossen – allerdings ohne Erfolg. Denn im jungen Organismus, stellten sie fest, befinden sich suppressive Zellen, die sogenannten CD71-Erythrozyten, die die umgebenden Abwehrzellen außer Kraft setzen. Dafür produzieren die CD71-Zellen Arginase – ein Enzym, das Arginin zersetzt, ein Eiweißbauteil, das für funktionsfähige Immunzellen notwendig ist. Diese Fähigkeit vermindert sich allerdings mit dem Alter: Erwachsene Mäuse sowie Menschen besitzen kaum noch aktive CD71-Zellen.
Dass ausschließlich Neugeborene über das suppressive Arsenal verfügen, sehen die Forscher in Zusammenhang mit der Entwicklung der natürlichen Darmflora, die nach der Geburt einsetzt. Denn ohne eine aktive Unterbindung der Immunabwehr könnte die frühe Kolonisierung des Darms durch nützliche Bakterien gefährdet werden.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
