<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:12:00 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/bayern-muenchen-uli-hoeness-vertrauensfrage</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/bayern-muenchen-uli-hoeness-vertrauensfrage</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Steuerhinterziehung: Hoeneß will Bayern-Mitgliedern die Vertrauensfrage stellen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/bayern-muenchen-uli-hoeness-vertrauensfrage"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/hoeness-bayern-jahreshauptversammlung/hoeness-bayern-jahreshauptversammlung-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bayern-Präsident Hoeneß hat angekündigt, nach seinem Steuerprozess die Mitglieder über seine Zukunft entscheiden zu lassen. Die ließen durchblicken, was sie denken.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 20:55:28 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Steuerhinterziehung: Hoeneß will Bayern-Mitgliedern die Vertrauensfrage stellen
Steuerhinterziehung: Hoeneß will Bayern-Mitgliedern die Vertrauensfrage stellen
Bayern-Präsident Hoeneß hat angekündigt, nach seinem Steuerprozess die Mitglieder über seine Zukunft entscheiden zu lassen. Die ließen durchblicken, was sie denken.
13. November 2013  21:10 Uhr  102 Kommentare
Der Präsident des FC Bayern München, Uli Hoeneß, auf der Jahreshauptversammlung  |  © Marc Müller/dpa
Der Präsident des FC Bayern München, Uli Hoeneß, will nach dem Prozess wegen Steuerhinterziehung gegen ihn den Vereinsmitgliedern die Vertrauensfrage stellen. Er werde eine außerordentliche Hauptversammlung einberufen und den Mitgliedern "das Recht geben, zu entscheiden, ob ich noch der richtige Präsident für diesen Verein bin", sagte der 61-Jährige auf der Jahreshauptversammlung des Vereins. "Ich werde mich jedem Votum, das sie treffen, unterwerfen."
Zuvor hatte Hoeneß, der immer wieder von Beifall unterbrochen wurde, gesagt, er sei überzeugt, dass er einen fairen Prozess bekommen werde. "Ich möchte mich nicht reinwaschen und so tun, als wenn nichts geschehen wäre", sagte er. Den Zuspruch des FC Bayern werde er "nie vergessen", rief er den 3.573 Mitgliedern zu.
Anzeige
"Ich wünsche Uli Hoeneß, dass die Geschichte gut für ihn ausgeht", hatte zuvor Vorstandschef Karl-Heinz Rummenigge in seiner Rede gesagt. "Uli ist ohne Übertreibung der Spiritus Rector des FC Bayern. Ohne sein unglaubliches Engagement, ohne sein Zutun, wäre der FC Bayern nicht das, was er glücklicherweise ist und darstellt." Die Mitglieder im Saal jubelten. Hoeneß hielt sich die Hand vor das Gesicht, schluckte und weinte.
Muss Hoeneß ins Gefängnis?
Durchaus möglich, dass Hoeneß am Ende tatsächlich ins Gefängnis muss. Juristisch ist dafür entscheidend, wie viel Steuern er hinterzogen hat. In Medienberichten war wiederholt von 3,2 Millionen Euro die Rede. Unklar ist allerdings, ob er auch wegen dieses Betrages angeklagt wird. Einzelheiten dazu wollte das Landgericht München II nicht mitteilen, wegen der "besonderen Geheimhaltungspflichten in Steuerstrafverfahren". Nach einem Grundsatzurteil des Bundesgerichtshofs aus dem Jahr 2008 gilt: ab einer Million Euro hinterzogener Steuern muss nahezu zwingend eine Freiheitsstrafe verhängt werden, und zwar in der Regel ohne Bewährung.
Nur wenn "besonders gewichtige Milderungsgründe" vorliegen, wollen die höchsten deutschen Strafrichter Ausnahmen zulassen. Dazu zählt jedoch weder eine Selbstanzeige noch ein umfangreiches Geständnis. Hoeneß muss nun also darauf hoffen, dass ein Betrag unter 1 Million Euro angeklagt wird. Denkbar wäre das zum Beispiel, wenn Teilbeträge der Steuerschuld schon verjährt sind.
von Heinrich Wefing
Hat Hoeneß vor Gericht einen Vor- oder Nachteil?
Mit öffentlichem Druck und extremem Medieninteresse müssen Gerichte häufig umgehen, vor allem bei Prozessen gegen Prominente, sei es im Fall Kachelmann, sei es demnächst im Verfahren gegen den ehemaligen Bundespräsidenten Wulff. Nicht immer geht das ganz spurlos an den Gerichten vorbei, wie die Absurditäten bei der Sitzplatzverteilung im Vorfeld des NSU-Prozesses gezeigt haben. Dass sich das Oberlandesgericht München allerdings in seinem Urteil von Stimmungen in der Öffentlichkeit beeinflussen lassen wird, ist nicht sehr wahrscheinlich. Die Richter werden sehr bemüht sein, dem prominenten Angeklagten weder einen Bonus noch einen Malus zu gewähren.
Und doch ist es möglich, juristisch sogar gut zu begründen, die Enthüllungsgeschichte im Fall Hoeneß in die Bewertung seiner Schuld einfließen zu lassen: Dass in diesem Fall das Steuergeheimnis offenbar massiv verletzt wurde, als die Ermittlungen vorab publik wurden, ist ein Skandal im Skandal. Dass Hoeneß als vermeintlicher Steuerbetrüger in allen Medien war, dass er öffentlich Buße tun musste, dass sein vorher strahlendes Image dauerhaft beschädigt bleiben wird, ganz gleich, wie das Urteil ausfällt – all das könnte das Gericht legitimerweise bei der Strafzumessung berücksichtigen.
von Heinrich Wefing
Der Bayern-Präsident hatte sich im Januar selbst angezeigt , weil er Einkünfte von einem Konto in der Schweiz verschwiegen hatte. Er soll über ein heimliches Konto Steuern in Höhe  von 3,2 Millionen Euro hinterzogen haben. Weil die Selbstanzeige aus  formalen Gründen fehlerhaft war, leitete die  Staatsanwaltschaft ein Ermittlungsverfahren ein. Im März  wurden das Privathaus und Büroräume von Hoeneß durchsucht. Einen  Haftbefehl konnte er im März gegen Zahlung einer Kaution in Höhe von  fünf Millionen Euro verhindern.
In einem ZEIT-Interview hatte Hoeneß den Steuerbetrug Anfang Mai als schweren Fehler bezeichnet. "Ich habe eine große Torheit  begangen, einen Riesenfehler, den ich so gut wie möglich korrigieren  will", sagte er. Der FC Bayern und Sponsoren des Vereins wie Adidas, Volkswagen und die Deutsche Telekom hatten sich nach der Selbstanzeige geschlossen hinter Hoeneß gestellt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
