<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tennisturnier von Doha: Petkovic erreicht das Halbfinale</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/andrea-petkovic-steht-im-halbfinale-des-turniers-von-doha-a-1079356.html#ref=rss</link>
<description>Mit Andrea Petkovic geht es sportlich wieder aufwärts: Beim Turnier in Doha steht die Deutsche erstmals seit elf Monaten wieder in einem Halbfinale. Gegen Garbiñe Muguruza zeigte sie eine starke Leistung.</description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 21:25:45 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/andrea-petkovic-steht-im-halbfinale-des-turniers-von-doha-a-1079356.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961978-thumbsmall-vbri.jpg" hspace="5" align="left" >Mit Andrea Petkovic geht es sportlich wieder aufwärts: Beim Turnier in Doha steht die Deutsche erstmals seit elf Monaten wieder in einem Halbfinale. Gegen Garbiñe Muguruza zeigte sie eine starke Leistung.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961978-thumbsmall-vbri.jpg"/>
<ExtractedText>Andrea Petkovic steht im Halbfinale des Turniers von Doha
Tennisturnier von Doha: Petkovic erreicht das Halbfinale
Getty Images
Tennisprofi Petkovic: Endlich wieder ein Halbfinale
Mit Andrea Petkovic geht es sportlich wieder aufwärts: Beim Turnier in Doha steht die Deutsche erstmals seit elf Monaten wieder in einem Halbfinale. Gegen Garbiñe Muguruza zeigte sie eine starke Leistung.
Erstmals seit dem vergangenen April hat Andrea Petkovic wieder das Halbfinale bei einem Tennis-Turnier erreicht. Die Deutsche zog in Doha durch den 6:1, 5:7, 6:2-Sieg über Garbiñe Muguruza aus Spanien unter die letzten Vier ein. Nach dem Erfolg über die Weltranglisten-Fünfte trifft Petkovic auf Jelena Ostapenko. Die Lettin ist bislang nur die Nummer 88 der Welt.
"Ich habe ihre letzten beiden Matches gesehen, weil ich sie schon auf dem Radar hatte. Sie hat sehr gut gespielt, und ich hoffe, dass ich mich gut erholen werde, um gegen sie fit zu sein", sagte Petkovic.
Gegen Muguruza ließ sich Petkovic auch nicht vom knapp verlorenen zweiten Satz aus der Ruhe bringen. Nachdem sie die Chance auf den Tiebreak verpasst hatte, war die 27. der Weltrangliste im entscheidenden Durchgang die konstantere Spielerin. Nach 2:21 Stunden machte Petkovic den dritten Sieg im dritten Vergleich gegen die letztjährige Wimbledon-Finalistin perfekt.
Schon in der Vorwoche hatte die deutsche Fed-Cup-Spielerin mit dem Viertelfinal-Einzug beim Turnier in Dubai aufsteigende Form gezeigt. Die WTA-Veranstaltung in Doha ist mit gut 2,8 Millionen Dollar dotiert. Die topgesetzte Australian-Open-Siegerin Angelique Kerber war bereits in ihrem Auftaktmatch gescheitert .
aha/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
