<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Europa League: Klose trifft bei Sieg über Podolski-Klub</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/miroslav-klose-trifft-bei-sieg-von-lazio-lukas-podolski-scheidet-aus-a-1079357.html#ref=rss</link>
<description>Das Duell der Weltmeister gewinnt Miroslav Klose. Sein Team Lazio Rom hat sich gegen Galatasaray Istanbul, den Verein von Lukas Podolski, in der Europa League durchgesetzt. Auch Shkodran Mustafi bleibt im Rennen. </description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 21:36:25 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/miroslav-klose-trifft-bei-sieg-von-lazio-lukas-podolski-scheidet-aus-a-1079357.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961980-thumbsmall-xkdq.jpg" hspace="5" align="left" >Das Duell der Weltmeister gewinnt Miroslav Klose. Sein Team Lazio Rom hat sich gegen Galatasaray Istanbul, den Verein von Lukas Podolski, in der Europa League durchgesetzt. Auch Shkodran Mustafi bleibt im Rennen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961980-thumbsmall-xkdq.jpg"/>
<ExtractedText>Miroslav Klose trifft bei Sieg von Lazio, Lukas Podolski scheidet aus
Europa League: Klose trifft bei Sieg über Podolski-Klub
Getty Images
Lazio-Stürmer Klose: Schon nach zwei Minuten getroffen
Das Duell der Weltmeister gewinnt Miroslav Klose. Sein Team Lazio Rom hat sich gegen Galatasaray Istanbul, den Verein von Lukas Podolski, in der Europa League durchgesetzt. Auch Shkodran Mustafi bleibt im Rennen.
Miroslav Klose darf weiter von seinem ersten Europapokal-Triumph träumen, für Lukas Podolski ist das Thema Europa League abgeschlossen: Im Duell der Weltmeister hat Klose mit Lazio Rom durch einen 3:1 (0:0)-Rückspielsieg über Galatasaray Istanbul mit Podolski das Achtelfinale der Europa League erreicht. Der zwei Minuten zuvor eingewechselte Klose traf mit seinem ersten Pflichtspieltor in dieser Saison zum Endstand (72.).
Nach dem 0:0 im Hinspiel sorgten Lazios Marco Parolo (59.) und Felipe Anderson (61.) mit einem Doppelschlag für klare Verhältnisse. Galatasaray, mit dem unauffälligen Podolski in der Startelf, kam noch einmal durch Yasin Öztekin (63.) heran, ehe Klose traf. Die Begegnung im Olympiastadion war durch Ausschreitungen im Vorfeld überschattet worden , ein italienischer und ein türkischer Fan mussten nach Messerstechereien ins Krankenhaus eingeliefert werden.
Auch Shkodran Mustafi zog mit dem FC Valencia locker in die Runde der letzten 16 ein. Nach dem 6:0-Hinspielsieg gegen Rapid Wien gewann Valencia mit dem Weltmeister in der Startelf auch in Österreichs Hauptstadt problemlos 4:0 (0:0).
Ihre Achtelfinal-Teilnahme sicherten sich zudem der 19-malige türkische Meister Fenerbahce Istanbul durch ein 1:1 (0:1) bei Lokomotive Moskau (Hinspiel 2:0), Athletic Bilbao durch ein 1:1 (0:1) gegen Olympique Marseille (1:0) sowie Sparta Prag durch ein 3:0 (0:0) bei FK Krasnodar (1:0). Bereits am Mittwoch hatte der portugiesische Klub Sporting Braga durch ein 2:2 im Rückspiel gegen den FC Sion (Hinspiel 2:1) als erste Mannschaft die Runde der letzten 16 erreicht.
Das Achtelfinale wird am Freitag (13 Uhr) im Schweizer Nyon ausgelost und wird am 10. sowie 17. März ausgespielt. Ab dem Achtelfinale können auch Mannschaften aus dem gleichen Land gegeneinander gelost werden.
aha/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
