<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Augsburg-Aus in Liverpool: Greatest Hitz</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/europa-league-marwin-hitz-glaenzt-fuer-fc-augsburg-in-liverpool-a-1079346.html#ref=rss</link>
<description>Bis in die Nachspielzeit träumte Augsburg von der Sensation beim FC Liverpool. Dabei waren die Engländer gut. Aber Marwin Hitz war lange besser. Trotz des Aus nicht der einzige Lichtblick für den FCA.</description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 21:52:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/europa-league-marwin-hitz-glaenzt-fuer-fc-augsburg-in-liverpool-a-1079346.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961977-thumbsmall-diee.jpg" hspace="5" align="left" >Bis in die Nachspielzeit träumte Augsburg von der Sensation beim FC Liverpool. Dabei waren die Engländer gut. Aber Marwin Hitz war lange besser. Trotz des Aus nicht der einzige Lichtblick für den FCA.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961977-thumbsmall-diee.jpg"/>
<ExtractedText>FC Liverpool vs FC Augsburg: Marwin Hitz als bester Mann
Augsburg-Aus in Liverpool: Greatest Hitz
Von Daniel Raecke
REUTERS
Bis in die Nachspielzeit träumte Augsburg von der Sensation beim FC Liverpool. Dabei waren die Engländer gut. Aber Marwin Hitz war lange besser. Trotz des Aus nicht der einzige Lichtblick für den FCA.
Gegensatz des Abends: Liverpool , 349 Europapokalspiele. Gegen Augsburg , sieben Europapokalspiele. Die Erfahrung war nicht auf Seiten der Schwaben, die wegen ihrer internationalen Debütantenrolle mit dem selbstironischen Slogan "In Europa kennt uns keine Sau" kokettierten.
Ausgangslage des Abends: Das Hinspiel in Augsburg war 0:0 ausgegangen. Und noch nie hatte eine deutsche Mannschaft an der Anfield Road gewonnen. Dem FCA hätte allerdings auch ein 1:1 gereicht.
Anreise des Abends: Zumindest die Busfahrer an der Merseyside kennen jetzt den FC Augsburg. Bis zu 3.000 Anhänger des Bundesligisten waren zu diesem prestigeträchtigsten Auswärtsspiel ihrer Klubgeschichte angereist. Und die meisten von ihnen zogen zu Fuß zum Stadion und legten damit den Feierabendverkehr lahm.
Liverpool: Mignolet - Clyne, Lucas Leiva, Sakho, Alberto Moreno - Milner, Henderson, Can, Coutinho - Firmino - Sturridge.
Augsburg: Hitz - Verhaegh, Janker, Klavan, Stafylidis - Koo, Kohr - Esswein, Altintop, Werner - Caiuby.
Trotz des am Sonntag anstehenden Ligapokal-Endspiels gegen Manchester City , bei dem Jürgen Klopp seinen ersten Titel in England gewinnen könnte, setzte der deutsche Trainer auf eine starke Anfangsformation. Markus Weinzierl musste mit Daniel Baier, Markus Feulner, Ji Dong-Won und Jan-Ingwer Callsen-Bracker auf mehrere Schlüsselspieler verzichten.
Ergebnis des Abends: 1:0 (1:0). Hier alle Spiele im Überblick.
Die erste Hälfte: Begann desaströs für den FCA, als Dominik Kohr der Ball an die Hand sprang. Schiedsrichter Clément Turpin entschied auf Strafstoß. Zu Recht - auch wenn man vier Zeitlupen brauchte, um das zu erkennen. Wer braucht den Videobeweis, wenn man argusäugige Schiedsrichter wie Monsieur Turpin hat? James Milner verwandelte vom Punkt (5. Minute). Ansonsten war Liverpool klar überlegen, Daniel Sturridge traf den Pfosten. Aber auch Augsburg kam zu Konterchancen: Alleine Caiuby hätte zweimal für die Gäste treffen können.
Stimmung des Abends: Trotz des frühen Rückstands bei den Gästefans gut.
Dass es mal &#132;ohne Augschburg wär' hier gar nichts los&#147; durch die Anfield Road schallt, hätte vor 2 Jahren wohl niemand gedacht. #FCA #LFCFCA
; ¿ukas Øbvious (@schiridertretet) February 25, 2016
Die zweite Hälfte: War noch keine vier Minuten alt, als Sturridge aus freier Position knapp am Tor vorbeischoss. Ansonsten wie die erste: Liverpool besser, Augsburg bei Kontern gefährlich. Und weiter fehlte nur ein Tor, dank überragender Paraden von FCA-Keeper Marwin Hitz. Das hielt Augsburg im Spiel. Was in der vorletzten Spielminute fast zum sensationellen Weiterkommen gereicht hätte, als Konstantinos Stafylidis einen Freistoß nur knapp am Lattenkreuz vorbeisetzte.
Fotostrecke
Europa League: Nur kämpferisch auf gleichem Niveau
Schwachstelle des Abends: Paul Verhaegh ist ein erfahrener Spieler. Er hat für die Niederlande bei der WM gespielt und ist seit Jahren Kapitän des FCA. Aber die Verständigung mit Christoph Janker, der wie in der Europa League häufiger neben ihm verteidigte, hätte besser sein können. So kombinierte sich Liverpool vor allem in der ersten Hälfte immer wieder rechts oder links an Verhaegh vorbei und kam auf diesem Weg zu guten Chancen. Zu allem Überfluss verlor Verhaegh während der ersten Hälfte auch noch seine Kapitänsbinde. Sie war ihm vom Arm gerutscht und war nicht mehr aufzufinden. Ersatz konnte aber besorgt werden.
Torhüter des Abends: "Deutsche Keeper? Super! Englische Keeper? Blind!" So weiß es der deutsche Stammtisch. Tatsächlich gab es an diesem Abend nicht wenige Fans in Anfield, die sich einen Torhütertausch gewünscht hätten. Denn anders als der nicht für seine Strafraumbeherrschung bekannte Simon Mignolet zeigte Marwin Hitz eine Galavorstellung.
72' HITZ HITZ HITZ HITZ HITZ! #LFCFCA
; FC Augsburg (@FCAugsburg) February 25, 2016
Allerdings ist Mignolet Belgier und Hitz Schweizer. Insofern stimmt nicht das Klischee, nur der Einzelfall. Nimm das, Stammtisch.
Lichtblick des Abends (sarkastisch): Augsburg ausgeschieden. Schalke ausgeschieden. Jetzt kann die DFL immerhin problemlos den Spielplan für den Rest der Saison vervollständigen.
Nie mehr vier Bundesligaspiele am Sonntag.
; Peter Ahrens (@Peter_Ahrens) February 25, 2016
Lichtblick des Abends (aufrichtig): In Europa kannte sie keine Sau. Die Zeiten sind vorbei.
Vielen Dank für zwei packende, außergewöhnliche Partien auf Augenhöhe, @FCAugsburg ! #LFCFCA pic.twitter.com/TdvzwRn798
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
