<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Europa League: 18-jähriger Aushilfsstürmer rettet United</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/europa-league-marcus-rashford-rettet-manchester-united-a-1079365.html#ref=rss</link>
<description>Es klingt wie der Traum eines jeden jungen Fußballers: Der 18-jährige Marcus Rashford machte sein erstes Spiel für Manchester United - und zwei Tore. Generell war es ein guter Abend für die Premier League.</description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 23:45:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/europa-league-marcus-rashford-rettet-manchester-united-a-1079365.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-962005-thumbsmall-bezk.jpg" hspace="5" align="left" >Es klingt wie der Traum eines jeden jungen Fußballers: Der 18-jährige Marcus Rashford machte sein erstes Spiel für Manchester United - und zwei Tore. Generell war es ein guter Abend für die Premier League.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-962005-thumbsmall-bezk.jpg"/>
<ExtractedText>Manchester United: 18-jähriger Aushilfsstürmer erlebt Fußballmärchen
Europa League: 18-jähriger Aushilfsstürmer rettet United
REUTERS
Teenager Rashford: Vor Anpfiff plötzlich in der Mannschaft
Es klingt wie der Traum eines jeden jungen Fußballers: Der 18-jährige Marcus Rashford machte sein erstes Spiel für Manchester United - und zwei Tore. Generell war es ein guter Abend für die Premier League.
Der 18-jährige Marcus Rashford hat ein Fußballmärchen erlebt und Manchester United in seinem allerersten Spiel mit zwei Toren ins Achtelfinale der Europa League geschossen. Beim 5:1 (1:1) über den FC Midtjylland spielte der junge Stürmer nur, weil sich Anthony Martial beim Aufwärmen verletzt hatte.
Nach dem 1:2 im Hinspiel war United-Trainer Louis van Gaal weiter unter Druck geraten. Ein Ausscheiden gegen den dänischen Provinzklub hätte den Job des Niederländers ernsthaft gefährdet. Als Pione Sisto nach 27 Minuten ein Solo zur Führung für die Gäste verwertete, sah es schlecht aus für den englischen Rekordmeister. Aber ein Eigentor von Nikolay Bodurov stellte schnell den Ausgleich her (32. Minute).
Kurz vor der Pause verschoss Juan Mata einen Foulelfmeter, den André Romer an Ander Herrera verschuldet hatte. Nach der Pause schlug dann die Stunde von Rashford: Er traf in der 63. und in der 75. Minute. Aber erst, nachdem Herrera einen weiteren Strafstoß verwandelt hatte, konnten sich die Fans ganz sicher sein, dass die Dänen geschlagen waren (87.). Memphis Depay stellte in der Nachspielzeit den 5:1-Endstand her.
Neben Liverpool und United setzte sich mit Tottenham Hotspur auch der dritte Premier-League-Vertreter durch. Die Londoner besiegten AC Florenz souverän 3:0 (1:0). Das Hinspiel in der Toskana hatte 1:1 geendet. Ohne den verletzten Stürmer Harry Kane erzielten Ryan Mason (25.), Erik Lamela (63.) und Fiorentinas Gonzalo per Eigentor (81.) die Tore für die Spurs.
Noch mehr Vertreter im Achtelfinale als England hat nur Spanien. Denn zusätzlich zu Valencia und Athletic Bilbao, die am frühen Abend schon die nächste Runde erreicht hatten, setzten sich auch Villarreal und Titelverteidiger Sevilla durch. Villarreal reichte ein 1:1 in Neapel zum Weiterkommen. Napolis Führungstreffer durch Marek Hamsik (17.) hätte eine Verlängerung bedeutet, aber Tomás Pina glich für die Spanier aus (59.). Sevilla verlor zwar bei Molde FK in Norwegen 0:1 (0:1), hatte aber das Hinspiel zu Hause 3:0 für sich entschieden.
Mit Napoli ist neben Fiorentina der vorletzte Verein aus der Serie A ausgeschieden, Lazio vertritt als letzter Klub die italienische Liga.
rae
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
