<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2014 07:53:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:02 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-06/hillary-clinton-entscheidungen-hard-choices</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-06/hillary-clinton-entscheidungen-hard-choices</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Clinton-Autobiografie: Munter durch die Welt mit Hillary</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-06/hillary-clinton-entscheidungen-hard-choices"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-06/hillary-clinton-2/hillary-clinton-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sarkozy lästert, Putin mag Eisbären, Obama flüstert Freundliches: Hillary Clinton zeigt uns auf 734 Seiten ihre Welt. Das tut nicht weh, so kann man Präsidentin werden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Carsten Luther</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2014 11:01:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Clinton-Autobiografie: Munter durch die Welt mit Hillary
Clinton-Autobiografie: Munter durch die Welt mit Hillary
Sarkozy lästert, Putin mag Eisbären, Obama flüstert Freundliches: Hillary Clinton zeigt uns auf 734 Seiten ihre Welt. Das tut nicht weh, so kann man Präsidentin werden. von  Carsten Luther
11. Juni 2014           13:00 Uhr  28 Kommentare
Immer auf Achse, immer erreichbar: Hillary Clinton im Flieger von Malta nach Tripoli im Oktober 2011  |  © Kevin Lamarque/Reuters
Hard Choices. Billige Agententhriller heißen so, in denen Typen mit schwierigem Charakter die meisten Regeln brechen und mit all ihren Bindungsängsten und Alkoholproblemen irgendwie doch das Gute verkörpern. Ein motivierender Management-Ratgeber, eher aus den Achtzigern, könnte diesen Titel tragen. Zur Not eine Porno-Parodie. Oder eben dieses Hunderte Seiten wuchtige Buch , das so etwas wie der Director's Cut von Hillary Clintons Kalender zu ihrer Zeit als Außenministerin der USA ist, mit zusätzlichen Kommentaren der Regisseurin.
In der deutschen Übersetzung ist den Entscheidungen sogar ihre Härte abhanden gekommen, im Text wird sie einem dafür gern immer wieder in Erinnerung gerufen. Als Überschrift taugt der Titel allemal, denn Enthüllungen sind hier nicht zu finden – die brisanten Details "werden unter dem Mantel der Vertraulichkeit bleiben", schreibt Hillary (oder einer der drei Ghostwriter). Irgendwas mit Reisen hätte aber auch gepasst. Wie es der Job eben mit sich bringt, geht es viel in fremde Länder, die Hillary manchmal zauberhaft nennt, voller Wehmut, nicht mehr davon sehen zu können. Ja, das ist hart.
Anzeige
Allein also kaum zu bewältigen. "Um eine Auslandstour wie diese zu planen, bedarf es eines ganzen Teams begabter Leute", erfährt man schon früh. Auch "die Verantwortung, dafür zu sorgen, dass unser Land stets der Leuchtturm bleibt für alle auf dieser Welt, die anders denken und von einem besseren Leben träumen" trägt sich leichter, wenn viele mithelfen. Diese immer toll ausgebildeten Berater und wahnsinnig engagierten Diplomaten, von der Reisestabschefin Huma Abedin ("eine ausgebuffte, unermüdliche, elegante junge Frau") über Hillarys Sprecher Philippe Reines ("einen leidenschaftlichen, loyalen und raffinierten Mann") bis zu solchen erfahrenen Haudegen wie dem 2010 verstorbenen Richard Holbrooke (der im Flugzeug knallgelbe Schlafanzüge trug), sie alle vereint das Wissen darum, "welche besondere Rolle die Vereinigten Staaten als Verfechter von Würde und Demokratie in der Welt spielen können und sollen".
Die Jungs aus dem Pentagon mit ihren schicken Präsentationen
Was soll da schon schiefgehen? Genau: "Am Ende haben wir noch jede Herausforderung – seien es Kriege, Zeiten wirtschaftlicher Depression oder die Umwälzungen, die mit dem globalen Wettbewerb verbunden sind – mit harter Arbeit und Kreativität gemeistert." Zur Belohnung gibt es hinterher manchmal ein wohlverdientes Festessen, Pekingente für alle.
Die Welt, die dieses Team bereist, ist kompliziert. Um bei all den mächtigen und imponierenden Staatenlenkern den Überblick zu behalten, hilft eine kleine Typologie: Da gibt es also "solche, die unsere Werte und unsere Weltsicht teilen und naturgemäß unsere Partner sind; solche, die das Richtige tun wollen, aber nicht den politischen Willen oder die politischen Befugnisse haben, es umzusetzen, und solche, die meinen, ihre Interessen und Werte stünden in fundamentalem Gegensatz zu denen der Vereinigten Staaten, und die daher gegen uns arbeiten, wo immer sie können".
Manchmal reicht es natürlich nicht, sich die Welt so zurechtgelegt zu haben, um zu Hause am großen Tisch des Nationalen Sicherheitsrats richtig mitreden zu können. Etwa wenn es, wie im Jahr 2009, darum geht, noch einmal richtig viele Soldaten in den Krieg in Afghanistan zu schicken. Dort werden Probleme dieser Art nämlich "aus allen nur denkbaren Blickwinkeln durchleuchtet", bevor man sich auf einen Plan einigt. Und dann waren "die Jungs aus dem Pentagon in den Monaten zuvor immer wieder mit schicken Power-Point-Präsentationen" aufgetaucht. Da muss man sein Ministerium schon mal bitten, "unser Infomaterial auch ein bisschen einfallsreicher zu gestalten". Wie überzeugend Tabellen, Grafiken und Bilder sein können, weiß Hillary schließlich noch aus ihrer Zeit als Senatorin, die sich für den Militäreinsatz im Irak entschieden hatte: "Ich sollte es später zutiefst bedauern , in dieser Sache latente Zweifel beiseitegeschoben und für Präsident Bush gestimmt zu haben." Wohldosierte Selbstkritik.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
