<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Heute in den Feuilletons: Der Kunstmarkt muss gesellschaftliche Verantwortung übernehmen</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-heute-in-den-feuilletons-a-933938.html#ref=rss</link>
<description>Die "NZZ" feiert Albert Camus' hundertsten Geburtstag. Der deutsche Kunstmarkt hat in der Aufarbeitung der NS-Verbrechen versagt, stellen "SZ" und "taz" fest. Und Fritz Stern warnt davor, wegen der arroganten Dummheit der USA gleich in Antiamerikanismus zu verfallen.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 10:28:01 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-heute-in-den-feuilletons-a-933938.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-219018-thumbsmall-zdvl.jpg" hspace="5" align="left" >Die "NZZ" feiert Albert Camus' hundertsten Geburtstag. Der deutsche Kunstmarkt hat in der Aufarbeitung der NS-Verbrechen versagt, stellen "SZ" und "taz" fest. Und Fritz Stern warnt davor, wegen der arroganten Dummheit der USA gleich in Antiamerikanismus zu verfallen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-219018-thumbsmall-zdvl.jpg"/>
<ExtractedText>Perlentaucher: Heute in den Feuilletons
Heute in den Feuilletons: Der Kunstmarkt muss gesellschaftliche Verantwortung übernehmen
Die "NZZ" feiert Albert Camus' hundertsten Geburtstag. Der deutsche Kunstmarkt hat in der Aufarbeitung der NS-Verbrechen versagt, stellen "SZ" und "taz" fest. Und Fritz Stern warnt davor, wegen der arroganten Dummheit der USA gleich in Antiamerikanismus zu verfallen.
Neue Zürcher Zeitung, 16.11.2013
In Literatur und Kunst geht es um den vor hundert Jahren geborenen Albert Camus. Aus den Erinnerungen von Camus' Freunden Albert Memmi, Mohammed Dib, François Fejtö, Jerzy Giedroyc und Franti&#154;ek Listopad setzt Marko Martin ein Mosaik des Autors zusammen: "Bezeichnenderweise  erinnerten sich diese Freunde von Albert Camus nicht an zitierfähige  Anekdoten oder an ein verblüffendes Bonmot, sondern an dessen  unprätentiöse Art der Anwesenheit und eine selbstverständliche Empathie... Fast scheint es, als sei in all diesen Geschichten Albert Camus so  etwas wie der schüchterne, doch konsequent handelnde Freund, der loyale  Besucher, der angesichts der tragischen Biografie seiner Gegenüber  davon absieht, sich selbst ins Rampenlicht zu rücken."
Außerdem schreibt Marc Zitzmann ein Porträt auf der Basis einiger neuer Camus-Publikationen und Dan Diner bespricht Martin Meyers Camus-Biografie "Die Freiheit leben".
Im Feuilleton werden vor allem Ausstellungen besprochen: die 140 Bilder umfassende Barock-Schau "Caravaggio to Canaletto" im Kunstmuseum Budapest (in der sich Samuel Herzog der Triumph der Epoche vermittelt :  "die malerische Eroberung der Welt war für die Zeitgenossen vielleicht  nicht weniger aufregend als die Eroberung des Planeten mit Schiffen,  Truppen und Handelskompanien, die damals in vollem Gange war", links: Caravaggios "Junge mit Obstkorb", circa 1593), ein Berliner Einblick in Jean Pauls "Dintenuniversum" (in dem sich der Schriftsteller als der  möglicherweise "exzessivste Exzerpist der Literaturgeschichte" erweist,  wie Sieglinde Geisel feststellt ) und eine Ausstellung über zeitgenössische Aussichtstürme und Plattformen in Basel . Außerdem meldet  Andrea Köhler, dass die Diskussion über Überwachung, für die Ilja Trojanow nun doch in die USA einreisen durfte, letztlich "eher unaufgeregt"  verlief. Und Angelika Overath betrachtet Giovanni Segantinis Ölgemälde  "A messa prima".
Besprochen werden der morgige "Tatort" von Andreas Herzog (in dem Marion Löhndorf "nicht viel Raum für Ambivalenzen" ausmacht) und Bücher, darunter Katharina Hartwells Debütroman "Das fremde Meer".
Die Welt, 16.11.2013
Bei einem Roman wie Aldous Huxleys "Schöne neue Welt" ist nicht die Frage, wie gut er ist, sondern wie wahr, konstatiert Stephan Wackwitz zum fünfzigsten Todestag des Autors und meldet Zweifel an: Er erkennt bei Huxley eine sehr undemokratische Kritik an der Moderne: "Dieses 'reaktionäre Fazit des Romans', wie es Adorno nannte, verweist auf eine Tradition der Verachtung der Massen und ihres Glücksanspruchs, die von den avantgardistischen Milieus der britischen Oberschichten in den verschiedensten literarischen Formen an den Tag gelegt worden ist, von der Massenverdammung in T. S. Eliots 'The Waste Land' über die eugenischen Fantasien W. B. Yeats' bis zu den Attacken D. H. Lawrences gegen die allgemeine Schulbildung. Aber 'Hass auf die Massen' - so der Titel eines Buchs des Oxforder Literaturwissenschaftlers John Carey über das reaktionäre Syndrom der englischen Oberschicht 1880 bis 1939 - ist keine gute Tradition demokratischen Räsonnements."
Außerdem: Felix Stephan erzählt die Geschichte der beiden Belgier Simon Gronowski und Koenraad Tibel, die - Jude der eine, Sohn eines Nazis der andere - im hohen Alter zusammenfanden und das empathische Buch "Ni victime ni coupable, enfin libérés" schrieben. Besprochen werden John le Carrés neuer Whistleblower-Thriller "Empfindliche Wahrheit", Monika Marons Roman "Zwischenspiel" sowie die Tagebücher von Edmond &amp; Jules de Goncourt "Journal. Erinnerungen aus dem literarischen Leben".
In der Kultur: Jenny Hoch begrüßt das neue DDR-Museum in der Kulturbrauerei im  Prenzlauer Berg, das angenehm unostalgisch Artefakte des  DDR-Alltags versammelt. Gerhard Gnauck trifft den ukrainischen Autor Andrej Kurkow. Besprochen werden eine Inszenierung von Mozarts "Idomeneo" in Wien und Robbie Williams neues Album "Swing Both Ways".
Die Tageszeitung, 16.11.2013
Hanns C. Löhr ist nach einer Durchsicht der historischen Hintergründe des Kunsthandels im Nationalsozialismus vom Auftauchen des Schwabinger Kunstschatzes alles andere als überrascht. Und es ärgert ihn, dass Restitutionen und Entschädigungen heute von der öffentlichen Hand finanziert werden, während sich die Verantwortlichen entziehen: "Die Tendenz des deutschen Kunstmarkts, Gewinne aus der NS-Zeit zu privatisieren und die Kosten zu sozialisieren, ist ungebrochen. Während die deutsche Industrie mit der Stiftung 'Erinnerung, Verantwortung, Zukunft' bereits gesellschaftliche Verantwortung für die Ereignisse im 'Dritten Reich' übernommen hat, steht dies für den Bereich des Kunstmarktes noch aus."
Außerdem: Svenja Bednarczyk bringt Hintergründe, wie der Verfassungsschutz Journalisten überwacht. Jürgen Gottschlich trifft sich in Istanbul mit dem türkischen Autor Emrah Serbes, der nach seinem Engagement bei den Protesten vom Taksimplatz auf seinen Drehbüchern sitzt. Christoph Zimmermann unterhält sich mit der tunesischen Theaterautorin Meriam Bousselmi, die sich weigert, unter den Islamisten in ihrer Heimat am Theater zu arbeiten. Kai Schächtele spricht mit Wafaa El Saddik vom Ägyptischen Museum in Kairo. Klaas-Wilhelm Brandenburg besucht das in Berlin-Neukölln nach Umzug neueröffnete SchwuZ. Daniel Bax spricht mit dem Kulturaktivisten Gió Di Sera über den Wandel Berlins. Frank Keil spricht mit der Literaturwissenschaftlerin Birgit Dankert über deren Astrid-Lindgren-Biografie. Philipp Brandstädter schläft vor lauter Arbeit einfach so gut wie gar nicht mehr.
Besprochen werden eine Ausstellung von Arbeiten von Alice Creischer und Andreas Siekmann im Zentrum für aktuelle Kunst in Bremen und Bücher, darunter John Cheevers nun auch auf Deutsch vorliegender Roman "Ach, dieses Paradies" aus den frühen 80ern.
Und Tom .
Süddeutsche Zeitung, 16.11.2013
Auf Seite Drei bringt Andrian Kreye eine herbstlich melancholische Hintergrundreportage zum Fall Gurlitt. Dass man Cornelius Gurlitt wohl weder wegen Steuerhinterziehung, noch wegen seiner Sammlung juristisch beikommen kann, sieht er schon fast als ausgemacht. Wenig schön ist auch, was er zur Geschichte der Restitution in Deutschland herausgefunden hat: "Bei den Bemühungen, Raubgut an die eigentlichen Eigentümer zurückzuführen, waren oft genug die einstigen Täter damit betraut, die Restitutionen zu organisieren. Gerade in München. Zum Beispiel Theodor Müller, Kurator am Bayerischen Nationalmuseum, der die Beschlagnahmung jüdischer Sammlungen in den Jahren 1938 und 1939 mit organisiert hatte. ... Und auch der Generaldirektor der Bayerischen Staatsgemäldesammlungen, Ernst Buchner, wurde Anfang der Fünfzigerjahre wieder eingesetzt, obwohl er Mitglied des 'Kampfbundes für Deutsche Kultur' gewesen war."
Im Feuilleton reagiert Tim Renner, früher selbst bei einer großen Plattenfirma tätig, auf David Byrnes Kritik ( hier im Original) an Streamingportalen wie Spotify. Dass Künstler dort mit Peanuts abgespeist werden, liegt seiner Ansicht nach auch daran, dass die Musik-Altbranche noch immer zwischen Musikern und Publikum abkassiert. Byrne stellt "dieses alte System der Musikwirtschaft aber nicht in Frage, sondern Spotify an den Pranger. Klar, seine frühere Band Talking Heads brauchte noch große Studios und hohe Vorschüsse ... Das ist aber über ein Vierteljahrhundert her. Neue, junge Künstler und erfolgreiche, alte Hasen ... nehmen weit günstiger, teilweise sogar zu Hause, ihre Musik auf."
Weitere Artikel: Joseph Hanimann blickt mit Sorge nach Frankreich, wo zornige rechtspopulistische Ressentiments gerade quer durch alle Schichten salonfähig werden, während die Intellektuellen dazu schweigen. Adriano Celentano hält wenig von der Idee, die einst von ihm besungene Mailänder Via Gluck unter Denkmalschutz zu stellen, berichtet Maike Albath. Gerhard Matzig gratuliert dem Architekt Axel Schultes zum 70. Geburtstag.
Besprochen werden die Ausstellung "Alltag in der DDR" in Berlin , ein Konzert von Martha Argerich und Gidon Kremer in München, Robert Thalheims neuer Film "Eltern" und Bücher, darunter Neil MacGregors "Shakespeares ruhelose Welt".
In der SZ am Wochenende bläst Joachim Hentschel popkulturelle Trübsal: "Lou Reed tot, Michael Jackson tot, Johnny Cash tot. Lemmy von Motörhead fühlt sich derzeit auch nicht so toll, und wie es um die Gesundheit von Stones-Gitarrist Keith Richards steht, kurz vor seinem 70.Geburtstag, weiß wohl nur eine Handvoll vereidigter Sachverständiger." Außerdem spricht Tobias Kniebe ausführlich mit Roman Polanski.
Frankfurter Allgemeine Zeitung, 16.11.2013
In seiner Urteilsbegründung, in der der New Yorker Bezirksrichter     Denny Chin Google Books für rechtmäßig erklärt, würdigt er     es als eine schützenswerte Errungenschaft, meint Patrick Bahners: "Der 'fair use' im angelsächsischen Rechtsraum     umfasst mehr als das Zitieren eines Verfassers durch einen Kollegen.     Alles kommt darauf an, ob durch die Verwertung der Vorlage etwas       Neues entsteht. Obwohl Google den zwanzig Millionen     eingescannten Büchern kein einziges Wort hinzufügt, bejaht Richter     Chin die Frage entschieden. Der jederzeitige Gesamtzugriff einer       digitalen Weltbibliothek schafft Forschungsmöglichkeiten, die     durch serielles Lesen gedruckter Bücher nicht zu ersetzen sind."
Der Historiker Fritz Stern schimpft im Gespräch mit Patrick Bahners über die "arrogante Dummheit" der  amerikanischen Totalüberwachung, hofft aber dennoch auf eine gemäßigte Reaktion  von deren Opfern: "Es ist kaum zu glauben, dass man beim Bau der  amerikanischen Botschaft  in Berlin, die sowieso schon wie eine Festung aussieht, die Abhöranlagen  auf dem Dach angebracht hat. Die Symbolik ist entsetzlich. Und doch  würde ich immer wieder plädieren, vom Herzen und vom Kopf aus: Es darf  jetzt um Gottes willen keinen neuen Antiamerikanismus geben."
Weiteres: "Blamabel" findet Julia Voss die "Vergangenheitsbewältigung im Zeitraffer", die die     deutschen Institutionen nach dem Münchner Kunstfund auf     internationalen Druck hin vollführen. In ihrer in voller Länge     angedruckten Dankesrede für die Verleihung des Schillerpreises der Stadt Marbach am Neckar spricht Rachel Salamander über     Schiller und seine jüdischen Verehrer (Frank Schirrmachers Laudatio war bereits am Montag zu lesen). Die Online-Rubrik Bilder und Zeiten dreht sich um Marcel Prousts vor hundert Jahren veröffentlichten Jahrhundertroman "Auf der Suche nach der verlorenen Zeit": Andreas Platthaus zeichnet die beschwerliche Suche des Autors nach einem geneigten Verlag nach, und Helmut Mayer lässt die "hartgesottensten Verächter" des Romans zu Wort kommen
Besprochen werden Damiano Michielettos Wiener Inszenierung     von Mozarts "Idomeneo" (deren "Drastik" auf Reinhard Kager     "dann doch überwältigend" wirkt) und Bücher, darunter "Sei dennoch     unverzagt. Gespräche mit meinen Großeltern Christa und Gerhard       Wolf" von Jana Simon.
In der Frankfurter Anthologie ist Marcel Reich-Ranickis Interpretation des Gedichts "Frist" von Günter Kunert zu       lesen :
"Und Sonne war und fiel heiß auf sie nieder
Und fiel auf mich der ich doch bei ihr war.
Die Wellen gingen fort und kamen immer wieder
Zurück voll Neugier zu dem nackten Paar.
..."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
