<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Hybrid-Pionier Toyota Prius im Test</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der neue Prius kann auch segeln." alt="Der neue Prius kann auch segeln." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/3063280129/1.4083939/article_teaser/der-neue-prius-kann-auch.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Prius ist einer der Verkaufsschlager von Toyota. Die Hybrid-Neuauflage des Japaners bekommt ein Facelift, eine steifere Karosserie,  und soll deutlich sparsamer sein als sein Vorgänger.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/der-neue-toyota-prius-hybrid-aus-japan-im-test-14070285.html</link>
    <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 13:40:50 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-8dkp9</guid>
<ExtractedText>Der neue Toyota Prius Hybrid aus Japan im Test
  Beitrag per E-Mail versenden
Hybrid-Pionier Toyota Prius im Test
Hybrid-Pionier
Prius, der Vierte
Von Ute Kernbach
Der Prius ist einer der Verkaufsschlager von Toyota. Die Hybrid-Neuauflage des Japaners bekommt ein Facelift, eine steifere Karosserie,  und soll deutlich sparsamer sein als sein Vorgänger.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 23.02.2016, 13:40 Uhr
Hybrid-Pionier Prius, der Vierte
Der Prius ist einer der Verkaufsschlager von Toyota. Die Hybrid-Neuauflage des Japaners bekommt ein Facelift, eine steifere Karosserie,  und soll deutlich sparsamer sein als sein Vorgänger.
23.02.2016, von Ute Kernbach
Bilderstrecke
© Ute Kernbach Der neue Prius kann auch segeln.
Seit Markteinführung des Prius vor 18 Jahren verkaufte Toyota in der Welt bislang mehr als 3,5 Millionen Einheiten. Jetzt kommt der Hybrid-Pionier mit steiferer Karosserie, reduziertem cW-Wert, mehr Platz und effizienterem Hybridantrieb in der vierten Generation auf den Markt. Die Preise beginnen bei 28.150 Euro.
Der Prius IV basiert auf einer neuen Plattform. Mehr Fahrkomfort und effizienteres Fahren standen im Lastenheft ganz oben. Das polarisierende Design mit flacherer Motorhaube und scharfen Kanten nähert sich dem Aussehen des mit Wasserstoff betriebenen Mirai an. Der aerodynamisch optimierte Fünftürer – sein cW-Wert sank auf 0,24 – wirkt agiler und windschnittiger. Der jetzt 4,54 Meter (plus 8 Zentimeter) lange, 1,75 Meter breite und 1,47 Meter (minus 2 Zentimeter) hohe Prius wartet mit einem Radstand von 2,70 Meter auf und bietet bessere Platzverhältnisse als der Vorgänger. Da die Nickel-Metallhydrid-Batterie nun unter der Rücksitzbank plaziert ist, stehen mindestens 501 Liter Stauraum zur Verfügung.
Verbrauch um 21 Prozent reduziert
Im überarbeiteten Hybridsystem wird ein 1,8-Liter-Vierzylinder-Benziner, der 72 kW (98 PS) leistet, mit einem 53-kW-Elektromotor kombiniert. Die Systemleistung wurde auf 90 kW (122 PS) reduziert (Vorgänger 100 kW/136 PS). Die Ingenieure erreichten laut Toyota eine Verbrauchsreduzierung um 21 Prozent. Der Normverbrauch sank demnach um 0,9 auf drei Liter. Auf ersten Testfahrten zeigte der Bordcomputer bei normaler, vorausschauender Fahrweise einen Verbrauch von 4,2 Liter an. Verschiedene Fahrmodi stehen zur Verfügung, im EV-Modus können zwei Kilometer rein elektrisch gefahren werden.
Dank einigen aerodynamischen Anpassungen wirkt der Japaner agiler. Die Optik polarisiert. © Hersteller Bilderstrecke 
Insgesamt wirkt der neue Toyota Prius wesentlich agiler, und er beschleunigt besser als bisher. Der rund 1,5 Tonnen schwere Wagen ist aus dem Stand in 10,6 Sekunden auf Tempo 100 und erreicht 180 km/h Spitze. Lenkung und Fahrverhalten veränderten sich dank steiferer Karosserie und verbessertem Fahrwerk deutlich zum Positiven. Außerdem kann der Prius jetzt mit bis zu 110 km/h „segeln“.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
