<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>MWC 2016: Warum eigentlich nicht ein Windows-Smartphone?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="platzhalter" alt="platzhalter" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/technik-motor/img_025_23022016-1819/1.4086969/article_teaser/platzhalter.JPG /&gt;&lt;p&gt;Der Marktanteil von Windows-Smartphones ist im Vergleich zu iPhones und Android-Geräten verschwindend gering. Nur warum eigentlich? Auf dem MWC in Barcelona überzeugen die Geräte als Computer-Alternative.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/computer-internet/mwc-2016-warum-eigentlich-kein-windows-smartphone-14086173.html</link>
    <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 18:40:02 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyc-8dwyl</guid>
<ExtractedText>MWC 2016: Warum eigentlich kein Windows-Smartphone?
  Beitrag per E-Mail versenden
MWC 2016: Warum eigentlich nicht ein Windows-Smartphone?
Mobile World Congress 2016
Warum eigentlich nicht ein Windows-Smartphone?
Von Marco Dettweiler, Barcelona
Der Marktanteil von Windows-Smartphones ist im Vergleich zu iPhones und Android-Geräten verschwindend gering. Nur warum eigentlich? Auf dem MWC in Barcelona überzeugen die Geräte als Computer-Alternative.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 23.02.2016, 18:40 Uhr
Mobile World Congress 2016 Warum eigentlich nicht ein Windows-Smartphone?
Der Marktanteil von Windows-Smartphones ist im Vergleich zu iPhones und Android-Geräten verschwindend gering. Nur warum eigentlich? Auf dem MWC in Barcelona überzeugen die Geräte als Computer-Alternative.
23.02.2016, von Marco Dettweiler , Barcelona
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© F.A.Z. „Continuum“ mit einem Windows-10-Smartphone
Es geht der Witz auf dem Mobile World Congress um, dass Sony das gleiche Schicksal treffen könnte wie Microsoft . Denn das Zeitfenster für die Pressekonferenz, die Microsoft jahrelang am frühen Morgen besetzt hat, wurde von Sony übernommen, weil das Unternehmen aus Redmond dieses Jahr keine PK gehalten hat. Das heißt nicht, dass Microsoft aufgegeben hat. Am Stand versucht man zu zeigen, dass ein Smartphone mit Windows 10 eine gute Wahl sein könnte. Es sind längst nicht mehr nur Geräte der hauseigenen Lumia-Reihe, sondern auch einige andere Hersteller, die sich für das Betriebssystem von Microsoft entschieden haben und weiterhin neue Modell herausbringen.
Autor: Marco Dettweiler, Redakteur in der Wirtschaft. Folgen:
Falls jemand darüber nachdenkt, ein solches Gerät zu kaufen, sollte er auf eines achten: Ob es für „Continuum“ bereit ist. In der Bilderstrecke sind einige Geräte aufgeführt, die diese Funktionalität nicht haben. Darunter ist auch das neue Lumia 650. Dieses und alle folgenden sind zu „schwach“ dafür. Continuum (gleich mehr dazu) erfordert einen schnellen Prozessor wie etwa einen Snapdragon 808, 810 oder 820, 2 Gigabyte Arbeitsspeicher und einen USB-C-Anschluss. Aus der Lumia-Reihe erfüllen zwei Geräte diese Voraussetzungen: das Lumia 950 und 950 XL.
Die Geräte haben ihren Preis
Wer sich bereits einen aktuellen Marktüberblick verschafft hat, wird damit wissen, dass die Geräte aus der Oberklasse kommen müssen und einen entsprechenden Preis haben. Das Lumia 950 hat einen Straßenpreis von mehr als 500 Euro. Auf dem MWC sind an neuen Geräten das Acer Jade Primo, HP X3 Elite und Vaio Phone Biz an den Ständen zu finden. Ein kurzes Hands-on zeigte jeweils, dass es gut verarbeitete Smartphones sind, die dem Niveau der Oberklasse auf den ersten Blick entsprechen.
Mehr zum Thema
Samsung stellt Galaxy S7 und Gear 360 auf dem MWC vor
Eine attraktive Funktion von Windows 10 ist Continuum. Damit lässt sich das Smartphone auch als PC benutzen, indem man es einfach mit einem Monitor verbindet. Das geht auf drei Arten: Sollte der Monitor einen USB-C-Eingang haben, reicht ein Kabel vom Smartphone zum Monitor. Windows 10 erkennt, dass es an einen Bildschirm angeschlossen ist, und stellt von nun an das Betriebssystem auf dem Monitor dar. Aus dem Smartphone-Display wird ein Touchpad, das auch die üblichen Fingergesten erkennt. Bequemer lässt sich mit Maus und Tastatur arbeiten. Die muss erst einmal angeschlossen werden.
Beim VAIO Phone Biz sticht vor allem das 5,5 Zoll FullHD-Display ins Auge. Eingerahmt wird der Touchscreen von einem Aluminium-Gehäuse. © Marco Dettweiler Bilderstrecke 
Für deren Anbindung hat Microsoft das Display-Dock HD 500 im Angebot. Dann verbindet man das Smartphone per Kabel mit dieser kleinen Kiste, um per USB-Schnittstelle Peripheriegeräte anzuschließen. Die Kiste wird wiederum mit dem Monitor per HDMI- oder Display-Port-Kabel verbunden. Einen solchen Eingang haben die meisten Monitore, USB-C die wenigsten, sodass man wahrscheinlich zum Dock greifen muss. Die Kiste lädt übrigens auch das angeschlossene Smartphone auf.
Im Hotel wird das TV-Gerät zum Bildschirm
Die dritte Verbindungsmöglichkeit ist via Miracast und somit kabellos. Sie hat zwei Nachteile: Bildschirm oder Fernseher müssen erst einmal diesen Funkstandard unterstützen. Mit einem Adapter lassen sich die meisten Geräte zwar erweitern. Doch dürfte es bei dieser kabellosen Übertragungsart der Inhalte vom Smartphone auf den Bildschirm immer ein bisschen Latenzzeit geben. Dennoch sind Einsatzmöglichkeiten denkbar wie bei einer Reise, wo das TV-Gerät im Hotel mal zum Continuum-Bildschirm wird.
Um diesen Effekt vollständig nutzen zu können, muss die Anwendung eine Universal-App sein. Das sind alle hauseigenen Apps von Microsoft auf Windows 10. Drittanbieter finden mittlerweile Gefallen an dem Konzept. So gibt es etwa auch eine Facebook-App, die sich vollständig und korrekt auf dem Monitor aufziehen lässt. Es sind keine zwei Apps auf dem Smartphone gespeichert, die sich je nach Verbindungsart öffnen. Die App auf dem Smartphone ist jeweils die gleiche. Sie erkennt nur, wenn sie die Größe anpassen muss. Wer Windows 10 von seinem PC kennt, wird kaum einen Unterschied erkennen. Es sei denn, er arbeitet mit einem 4K-Monitor, denn Continuum löst nur bis Full-HD (1080p) auf.
Microsofts Idee ist verlockend: Als Nutzer kaufe ich mir ein Windows-10-Smartphone und ein Display-Dock HD 500. Ist ein Monitor vorhanden, könnte das Gerät mit Dockingstation ein PC-Nachfolger werden. Einstellungen, Ansichten, Personalisierungen auf dem Smartphone gelten dann auch für meinen PC. Funktionen wie minimierte Fensterübersicht, Multitasking-Ansicht und Belegung der Funktionstasten auf der Tastatur sind die gleichen wie am Computer. Die gewohnte Tastenkombination Windows-Taste und E öffnen auch hier den Explorer.
Mit einigen wenigen Haken
Die Umsetzung der Idee hat wenige Haken. Über diese sollte man sich aber bewusst sein. Da die Daten wie Fotos, Videos, Dokumente (logischerweise) nicht auf dem Monitor gespeichert werden, sondern auf dem Smartphone, muss der Nutzer früh darüber nachdenken, ob er die Daten dort speichern kann und will. Microsoft selbst wäre wohl als Ausweichort die Cloud am liebsten, denn in dieses Geschäftsfeld will das Unternehmen weiter investieren. Das muss nicht sein. An die Dockingstation kann man per USB eine Festplatte anschließen.
Ein Problem lässt sich gar nicht umgehen. Wer Programme nutzt, die die ganze Leistung des Prozessors und der Grafikkarte am PC beanspruchen, wie Videoschnitt oder 3D-Anwendungen, wird diese auf seinem Smartphone nicht ausführen können, und sie werden wohl als Universal-App so schnell nicht angeboten. Ansonsten ist Windows 10 auf dem Smartphone noch immer eine attraktive Alternative zu Apple und Android, auch wenn immer noch viele Kritiker einwenden mögen, dass doch der App-Store zu gering bestückt sei.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
