<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:56:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/48/akademie-der-wissenschaften-moskau-abwicklung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/48/akademie-der-wissenschaften-moskau-abwicklung</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Moskau: Die letzten Tage der Weisheit</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/48/akademie-der-wissenschaften-moskau-abwicklung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/2014-11/akademie-der-wissenschaften-moskau/akademie-der-wissenschaften-moskau-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Eine Ideologie namens Effizienz: Die Moskauer Akademie der Wissenschaften, größte Forschungsorganisation der Welt und Glanzstück der Sowjetunion, wird abgewickelt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Sven Behrisch</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 00:53:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Moskau: Die letzten Tage der Weisheit
Moskau: Die letzten Tage der Weisheit
Die Moskauer Akademie der Wissenschaften, größte Forschungsorganisation der Welt und Glanzstück der Sowjetunion, wird abgewickelt. von Sven Behrisch
DIE ZEIT Nº 48/2014 8. Dezember 2014           21:17 Uhr  13 Kommentare
Die Akademie der Wissenschaften wurde 1724 von Peter dem Großen gegründet.  |   CC BY 2.5: Gelfand/Nataliya Sadovskaya/Wikimedia
Als sich Wladimir Jewgenjewitsch Fortow schließlich erhebt und rund 50       greise Augenpaare auf den Präsidenten blicken, um eine Antwort zu hören, die sie schon kennen,       sind die Hühnchen vergessen. In den zwei Stunden zuvor ging es in der Sitzung des Präsidiums       der Russischen Akademie der Wissenschaften um Legebatterien, Brustgewicht, Tröpfchenfütterung       und die Geflügelindustrie, die ja gerade zu Zeiten des Westboykotts von ganz besonderer       Wichtigkeit sei. Der Direktor des Instituts für Genetik betonte, dass ohne Tröpfchenfütterung       und Legebatterien die Versorgung der russischen Bevölkerung mit Hühnerprodukten nicht denkbar       sei, sein Kollege vom Institut für Biochemie wies auf die überlebenswichtige Funktion seiner       Einrichtung für die Gewinnung von Eiweiß hin, und Oleg Iwanowitsch vom St. Petersburger       Institut für Virologie versäumte nicht anzufügen, dass alle Geflügeloptimierung hinfällig sei,       wenn sein Institut den Tierchen nicht optimalen Virenschutz biete. Denn wer tot sei, und das       betreffe auch die Teilnehmer dieser Sitzung der Akademie, lege keine Eier.
Die Antwort Wladimir Jewgenjewitschs ist natürlich Nein. Die Akademie wird nicht bleiben, wie sie ist und seit Jahrhunderten war. Wenn Präsident Putin im Dezember die Vorschläge zur Reform der Akademie vorgelegt werden, ist alles entschieden: Die rund 500 wissenschaftlichen Institute, aus denen die Akademie besteht, werden zusammengestrichen und fusioniert. Was sich als ineffizient und überflüssig erweist, wird durch die neu geschaffene, von Finanzbeamten gesteuerte Föderale Agentur Wissenschaftlicher Organisationen (Fano) ganz geschlossen.
Anzeige
Seither zielt alle wissenschaftliche Arbeit darauf, die neuen Herren davon zu überzeugen, dass sämtliche Institute der Akademie unersetzlich und keineswegs fusionierbar seien. Und natürlich geht es auch um Posten. Die wenigen, die, meist in fortgeschrittenem Alter, in den kleinen und prestigereichen Kreis der Vollmitglieder der Akademie aufgenommen wurden, nahmen bisher Titel, Funktionen und Zulagen so lange entgegen, bis sie vom Direktorensessel eines Instituts direkt ins Grab fielen. Wie, fragt ein Herr empört, verhalte es sich denn mit der Ankündigung, dass für Institutsdirektoren künftig ein Alterslimit von 70 Jahren gelte? Dann sei der ganze Saal ja entmachtet. Und bewerben müsse man sich in Zukunft für den Direktorenposten? Und sich wählen lassen? Wie man sich das vorstelle!
Zustimmend raunt es durch die Reihen der langen Holztische, an denen die Mitglieder dicht gedrängt vor ihren Teegläsern sitzen. Ihre schmerzvoll verzogenen faltigen Münder sind die letzten Zuckungen einer Institution, die sich seit ihrer Gründung durch Zar Peter den Großen im Jahr 1724 kaum verändert hat.
Russland war damals eine intellektuelle Wüste. Die erste russische       Universität öffnete erst 31 Jahre später in Moskau, doch die Universitäten sind bis heute       reine Lehranstalten geblieben. Geforscht wird und wurde an der Akademie. Zunächst von       Ausländern wie dem Schweizer Mathematiker Leonhard Euler oder den Gebrüdern Bernoulli, die den       Weltruf der Akademie begründeten, bis sich schließlich eine russische akademische Tradition       formte, die in der UdSSR ihren Höhepunkt erlebte. Die vom Regime massiv geförderte Sowjetische       Akademie der Wissenschaften, wie sie damals hieß, katapultierte das Land in der Nuklear-, der       Wehr- und Weltraumtechnik binnen kürzester Zeit auf Augenhöhe mit der verfeindeten Supermacht       USA, ihre Forscher sammelten dutzendfach Nobelpreise ein, und ein "Akademik" war über alle       Standes-, Bildungs- und ideologischen Schranken hinweg grenzenloser Bewunderung ausgesetzt. So       unantastbar war die Akademie, dass es der politischen Führung lange Zeit nicht gelang, den zum       Dissidenten mutierten Atomphysiker Andrej Sacharow zum Schweigen zu bringen, weil sich seine       Akademiekollegen schon aus Prinzip geschlossen vor ihn stellten.
Bis heute ist die Akademie die mit Abstand größte Forschungsorganisation der Welt, mit über 50.000 wissenschaftlichen Angestellten und der zweitgrößten Bibliothek der Erde. Zwar gab und gibt es noch immer einen schmerzvollen Aderlass der besten Köpfe ins Ausland, und die Nobelpreise sind rar geworden, aber die Akademie hat die meisten Krisen und die wechselnden Ideologien mehr oder weniger gut verkraftet, von Zarismus über den strengen Marxismus, den Stalinismus und sanften Marxismus bis zum entfesselten Kapitalismus. Abdusalam Guseinow nennt dieses Phänomen "russischen Wandel". Es bedeute, dass sich nominell alles ändert, faktisch aber alles beim Alten bleibt. Die neue Ideologie indes heißt Effizienz. Sie ist nicht getrieben von einem maximalen wissenschaftlichen Ergebnis, sondern einem minimalen ökonomischen Aufwand. Ob sie so folgenlos bleibt wie ihre historischen Vorgänger, darf bezweifelt werden.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
