<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Anonymous-Aktivist Hammond: Zehn Jahre Haft für den Stratfor-Hacker</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/anonymous-aktivist-hammond-zu-zehn-jahren-gefaengnis-verurteilt-a-933915.html#ref=rss</link>
<description>Fünf Millionen E-Mails und 60.000 Kreditkartendaten der Beratungsfirma Stratfor konnte Jeremy Hammond kopieren. Nun ist der Anonymous-Aktivist und Hacker von einem Gericht zu zehn Jahren Gefängnis verurteilt worden - die Höchststrafe bei einem Geständnis.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 20:13:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/anonymous-aktivist-hammond-zu-zehn-jahren-gefaengnis-verurteilt-a-933915.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568837-thumbsmall-kbxg.jpg" hspace="5" align="left" >Fünf Millionen E-Mails und 60.000 Kreditkartendaten der Beratungsfirma Stratfor konnte Jeremy Hammond kopieren. Nun ist der Anonymous-Aktivist und Hacker von einem Gericht zu zehn Jahren Gefängnis verurteilt worden - die Höchststrafe bei einem Geständnis.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568837-thumbsmall-kbxg.jpg"/>
<ExtractedText>wird nun auch die restlichen Stratfor-Daten veröffenlichen.  https://www.facebook.com/wikileaks/posts/602052389829877
wird nun auch die restlichen Stratfor-Daten veröffenlichen.  https://www.facebook.com/wikileaks/posts/602052389829877
2. Unfassbar
nightflybln gestern, 20:37 Uhr
Jeder Totschläger bekommt Sozialstunden oder Bewährungsstrafe   Ein Daten Dieb 10 Jahre Haft. Irgendetwas stimmt doch in der Gesellschaft nicht. ???
Jeder Totschläger bekommt Sozialstunden oder Bewährungsstrafe   Ein Daten Dieb 10 Jahre Haft. Irgendetwas stimmt doch in der Gesellschaft nicht. ???
3. Oh wie fair...not
nano-thermit gestern, 20:42 Uhr
Die NSA ließt alles, schnüffelt alles, behNdelt jeden in der Welt wie einen Terroristen. Wenn aber einer andersrum hackt, dann gleich 10 Jahre Gefängnis trotz Geständnis? Ungerecht, totalitär, faschistoid, mehr ist das in Amerika [...]
Die NSA ließt alles, schnüffelt alles, behNdelt jeden in der Welt wie einen Terroristen. Wenn aber einer andersrum hackt, dann gleich 10 Jahre Gefängnis trotz Geständnis? Ungerecht, totalitär, faschistoid, mehr ist das in Amerika seit 12 Jahren. Besserung gibts nur dann noch wenn unsere Presse das auch hier versucht. Die deutschen werden sich gerne fügen aber Südeuropa wird kämpfen!
4. Würde er für die NSA arbeiten,
galaxy2525 gestern, 20:42 Uhr
dann würde er sofort einen Bonus in Millionen-Höhe erhalten, Mitarbeiter des Jahres werden, befördert werden, auf Europäer und die EU angesetzt werden, usw. usw. Schon toll, mit welch zweierlei Maß die Gerichte messen. Vielleicht [...]
dann würde er sofort einen Bonus in Millionen-Höhe erhalten, Mitarbeiter des Jahres werden, befördert werden, auf Europäer und die EU angesetzt werden, usw. usw. Schon toll, mit welch zweierlei Maß die Gerichte messen. Vielleicht sollte er sich daher umgehend bei der NSA bewerben. Dann würde die NSA dem Gericht und den Richtern und den US-Politikern erklären, dass es nie einen Prozess gegeben hat und auch keine Anklage und auch kein Urteil. Und das Gericht und die Richter müssten diese Version auch der NSA schriftlich bestätigen, dass dem so ist, andernfalls zieht die NSA den Joker "Geheimgericht". Denn man stelle ich einmal vor, ein US-Richter würde einen NSA-Mitarbeiter für solch einen Fall vor Gericht zerren. Undenkbar, da würde sich sofort der US-Präsident Obama einschalten.
5. Hallo
klube gestern, 21:03 Uhr
Offensichtlich können Sie nicht lesen, er hat nicht nur Daten gehackt, er hat auch 700.000 USD gestohlen von Konten fremder Leute. Das ist in der Anzahl die er gemacht hat gewerbsmäßiger Betrug. Zusätzlich der [...]
Zitat von nightflybln Jeder Totschläger bekommt Sozialstunden oder Bewährungsstrafe   Ein Daten Dieb 10 Jahre Haft. Irgendetwas stimmt doch in der Gesellschaft nicht. ???
Offensichtlich können Sie nicht lesen, er hat nicht nur Daten gehackt, er hat auch 700.000 USD gestohlen von Konten fremder Leute. Das ist in der Anzahl die er gemacht hat gewerbsmäßiger Betrug. Zusätzlich der Datenmißbrauch, das ist auch eine Straftat, geht das Urteil i.O. Jetzt müssen nur noch die Datendiebe des BND, der NSA und aller weiteren öffentlichen Institutionen genau so bestraft werden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
