<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Copyrights: Google darf Millionen Bücher digitalisieren</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/us-richter-google-buecher-dienst-darf-digitalisieren-a-933736.html#ref=rss</link>
<description>Entscheidung nach acht Jahren: Ein US-Richter ist zu dem Schluss gekommen, dass Googles Programm zur Bücherdigitalisierung nicht gegen US-Urheberrecht verstößt. Eine Klage der US-Autorenvereinigung wies er deshalb ab. Die Autoren wollen nun in Berufung gehen.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 11:16:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/us-richter-google-buecher-dienst-darf-digitalisieren-a-933736.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568539-thumbsmall-wjxh.jpg" hspace="5" align="left" >Entscheidung nach acht Jahren: Ein US-Richter ist zu dem Schluss gekommen, dass Googles Programm zur Bücherdigitalisierung nicht gegen US-Urheberrecht verstößt. Eine Klage der US-Autorenvereinigung wies er deshalb ab. Die Autoren wollen nun in Berufung gehen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568539-thumbsmall-wjxh.jpg"/>
<ExtractedText>1. optional
Lebensberater gestern, 11:42 Uhr
Megakonzern Google darf sich alle möglichen Daten zusammenschmarotzen, kopieren und verwerten, während Bürger für gleiches sanktioniert oder bestraft werden. Nennt man auch Klassenjustiz.
Megakonzern Google darf sich alle möglichen Daten zusammenschmarotzen, kopieren und verwerten, während Bürger für gleiches sanktioniert oder bestraft werden. Nennt man auch Klassenjustiz.
2. Das war erst mal US-Recht
tropfstein gestern, 12:01 Uhr
Das wird noch spannend!  Wenn es nach US-Recht erlaubt sein sollte, heißt das ja noch nicht, dass es anderswo auch geht.  Wie will man das regeln?
Das wird noch spannend!  Wenn es nach US-Recht erlaubt sein sollte, heißt das ja noch nicht, dass es anderswo auch geht.  Wie will man das regeln?
3.
c++ gestern, 12:11 Uhr
Ist wohl ähnlich wie das Angebot in Deutschland. Finde ich gut, man kann in die Bücher reinschauen, kann diese aber nicht ausdrucken lassen. Es werden nur Teile der Bücher veröffentlicht. So kann man prüfen, ob man sich das Buch [...]
Ist wohl ähnlich wie das Angebot in Deutschland. Finde ich gut, man kann in die Bücher reinschauen, kann diese aber nicht ausdrucken lassen. Es werden nur Teile der Bücher veröffentlicht. So kann man prüfen, ob man sich das Buch kaufen will, was sonst nicht möglich ist, da der Präsentbestand der Buchhandlungen sehr gering ist und sich auf Bücher mit hohem Umsatz konzentriert.  Ein Schritt in die richtige Richtung. Später kann man dann vielleicht gegen eine Gebühr für einen bestimmten Zeitraum vollen Zugang zum digitalisierten Buch kaufen. So sieht die Zukunft aus.
4.
schlawiano gestern, 12:12 Uhr
Wer schmarotzt denn ? Die Urheberrechte bleiben gewahrt. Wer schon mal Google Books genutzt hat, weiß dass abhängig von der Lage der Urheberrechte, bzw. was der Autor zulässt, manchmal gar keine Vorschau, manchmal nur kleine [...]
Wer schmarotzt denn ? Die Urheberrechte bleiben gewahrt. Wer schon mal Google Books genutzt hat, weiß dass abhängig von der Lage der Urheberrechte, bzw. was der Autor zulässt, manchmal gar keine Vorschau, manchmal nur kleine Ausschnitte  zu sehen sind. Als Anwender ist es zumindest schon interessant, wenn er weiß dass sich ein oder mehrere Suchbegriffe in dem Buch befinden und sich ein genauerer Blick auf das gefundene Buch lohnt.  Ich weiß nicht, wo hier Google verdient. Die Bücher werden aufwendig digitalisiert, im Rechenzentrum der Texterkennung unterlegt.  Das kostet viel Zeit, Geld für die Anschaffung (die Scanner sind alles andere als billig) und Personal.   Weiterhin Danke ich Euch für die Weiterentwicklung die Opensource-Texterkennung tesseract. Sie hat mir schon sehr geholfen.  Ein großes Danke an Google für die Mühe.  Ihr leistet Großes.
5. Schön zu sehen
spätaufsteher gestern, 12:22 Uhr
Offenbar gibt es noch Richter, die nicht vergessen haben, dass Monopolrechte auf Texte immer mit dem Allgemeinwohl, im Sinne eines freien Zugangs zu Kultur und Wissen kollidiert.  Allen interessierten sei die Lektüre der [...]
Offenbar gibt es noch Richter, die nicht vergessen haben, dass Monopolrechte auf Texte immer mit dem Allgemeinwohl, im Sinne eines freien Zugangs zu Kultur und Wissen kollidiert.  Allen interessierten sei die Lektüre der rechtshistorische Untersuchung "Geschichte und Wesen des Urheberrechts" von Eckhardt Höffner empfohlen. Dieser stellt dort die These auf, dass eine der wesentlichen Bedingungen für die rasante Industrialisierung Deutschland im letzten Drittel des 19. Jahrhunderts, der hohe Bildungsstand der Bevölkerung war. Bis etwa 1850 gab es kein durchsetzbares exklusives Verwertungsrecht in Deutschland (Stichwort: Kleinstaaterei), weswegen Raubdrücke allerorten zirkulierten und die Preise für Bücher so gering waren, dass jeder sie sich leisten konnte. Die Folge war ein im europäischen Vergleich sehr hoher Grad an Alphabetisierung und Allgemeinbildung, der die Grundlage für die vielen Ingenieure, Verwaltungsangestellten und Fachkräfte darstellte, die die deutsche Wirtschaft wenig später so dynamisch machten.  Die Aussage "Deutschland, Land der Dichter und Denker" bezog sich seinerzeit auch gar nicht auf Schiller, Goethe und Co. Sondern vielmehr darauf, dass fast jeder Knecht, fast jede Magd Zugang zu günstigen Büchern hatte und das Bildungsniveau insgesamt sehr hoch war.  Übrigens: Zu keinem Zeitpunkt haben Autoren in Deutschland mehr Geld verdient, als in dieser Phase ohne allgemein durchsetzbare Verwertungsrechte. Kurzum, fast alle Annahmen die heute als Begründung zur Gewährung von Monopolen auf Werke jeder Art dienen, halten einer genaueren betrachtung nicht stand.  Es wird höchste Zeit, dass wir das derzeit geltende, gesellschaftsschädigende Verwertungsrecht in Deutschland überarbeiten und in einer den technischen Mitteln des 21. Jahrhunderts angemessenen Form organisieren. Wie lange will es sich Deutschland noch leisten, das geistige Potential seiner Menschen für den monetären Gewinn einiger weniger Rechteinhaber zu verschwenden?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
