<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Zwei Millionen Euro für Götzes Goldenen Schuh</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Goldener Schuss, goldener Schuh: Götzes Schlappen bringt zwei Millionen Euro ein" alt="Goldener Schuss, goldener Schuh: Götzes Schlappen bringt zwei Millionen Euro ein" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1800531741/1.3307553/article_teaser/goldener-schuss-goldener-schuh-goetzes-schlappen-bringt-zwei-millionen-euro-ein.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der linke Fußballschuh, mit dem Mario Götze das Tor zum WM-Sieg gegen Argentinien schoss, hat bei der Spendenaktion „Ein Herz für Kinder“ zwei Millionen Euro eingebracht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/spendenaktion-goetzes-goldener-schuh-13307544.html</link>
    <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 14:13:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7x860</guid>
<ExtractedText>Spendenaktion: Götzes Goldener Schuh
Spendenaktion Götzes Goldener Schuh
Der linke Fußballschuh, mit dem Mario Götze das Tor zum WM-Sieg gegen Argentinien schoss, hat bei der Spendenaktion „Ein Herz für Kinder“ zwei Millionen Euro eingebracht.
07.12.2014
Goldener Schuss, goldener Schuh: Götzes Schlappen bringt zwei Millionen Euro ein
© AFP
Goldener Schuss, goldener Schuh: Götzes Schlappen bringt zwei Millionen Euro ein
Der linke Schuh des deutschen WM-Finaltorschützen Mario Götze hat der Hilfsaktion „Ein Herz für Kinder“ zwei Millionen Euro beschert. „Das ist überwältigend. Das ist unvorstellbar. Das hätte ich mir nicht träumen lassen“, sagte der Fußball-Weltmeister vom FC Bayern München der „Bild“-Zeitung. Der Spender will anonym bleiben, der Schuh soll ins Deutsche Fußballmuseum, das 2015 in Dortmund eröffnet wird. „Sein ’goldener’ Schuh wird ein Glanzstück unserer Ausstellung werden“, sagt Museumsdirektor Manuel Neukirchner in einer Mitteilung vom Sonntag.
Götze hatte zuletzt angekündigt, seinen WM-Schuh demjenigen zu überlassen, der in den Tagen vor der TV-Gala am Samstag den höchsten Betrag für „Ein Herz für Kinder“ spendet. Nach Angaben der Organisatoren lag die bislang höchste Einzelspende bei zwei Millionen Euro.
„Für den Zweck, nicht für den Schuh“
„Zwei Millionen, das ist eine gewaltige Summe. Das Gute ist, dass sie für einen guten Zweck ist und nicht nur für den Schuh“, sagte Götze. Im WM-Endspiel am 13. Juli erzielte der 22-Jährige in der Verlängerung mit seinem linken Fuß das entscheidende Tor zum 1:0-Sieg gegen Argentinien. Insgesamt kamen bei der Spenden-Gala für die Kinder-Hilfsaktion 16,3 Millionen Euro zusammen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
