<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Kultur - Literatur, Film, Kunst und Musik</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten: Hintergründiges, Schönes und manchmal auch Abseitiges aus Literatur, Film, Musik und Kunst bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Kultur - Literatur, Film, Kunst und Musik</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Eurovision Song Contest: Jamie-Lee Kriewitz singt in Stockholm für Deutschland</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/musik/2016-02/eurovision-song-contest-vorentscheid-ard</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/musik/2016-02/eurovision-song-contest-vorentscheid-ard"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/kultur/musik/2016-02/jamie-lee-kriewitz/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Eine 17-Jährige aus der Nähe von Hannover hat den ESC-Vorentscheid gewonnen. Ursprünglich wollte die ARD die Zuschauer gar nicht fragen, sondern Xavier Naidoo schicken. </description>
      <category>Musik</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Musik - </dc:creator>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 22:14:20 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/kultur/musik/2016-02/eurovision-song-contest-vorentscheid-ard</guid>
    <ExtractedText>suchen
Eurovision Song Contest: Jamie-Lee Kriewitz singt in Stockholm für Deutschland
Eine 17-Jährige aus der Nähe von Hannover hat den ESC-Vorentscheid gewonnen. Ursprünglich wollte die ARD die Zuschauer gar nicht fragen, sondern Xavier Naidoo schicken.
25. Februar 2016, 23:14 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, she 118 Kommentare
Jamie-Lee Kriewitz ist erst 17 Jahre alt, hat aber bereits allerhand Bühnenerfahrung: Vor dem Ticket nach Stockholm gewann sie die Casting-Show "The Voice of Germany". © Mathis Wienand/Getty Images
Jamie-Lee Kriewitz hat den Vorentscheid zum 61. Eurovision Song Contest (ESC) gewonnen. Die 17 Jahre alte Schülerin  aus Springe bei  Hannover setzte sich mit dem Song Ghost gegen  neun Konkurrenten durch. Beim Zuschauervoting erhielt sie im  zweiten Wertungsdurchgang 44,5 Prozent der Stimmen. Auf die Plätze zwei und drei kamen der Sänger Alex Diehl mit 33,9 Prozent und die Rockband Avantasia mit 21,6 Prozent. Kriewitz ist Gewinnerin der Castingshow The Voice of Germany.
Eigentlich wollte die ARD die Zuschauer gar nicht abstimmen lassen.  Ohne den üblichen Vorentscheid hatte der zuständige NDR den 44-jährigen Musiker Xavier Naidoo als deutschen Vertreter für das ESC-Finale in Stockholm nominiert. Allein über die Auswahl des Titels sollte in einer TV-Show noch abgestimmt werden. Die Entscheidung für Naidoo hatte allerdings breiten Protest ausgelöst, woraufhin der Sender die Nominierung zurückzog .
Naidoo war wiederholt durch Äußerungen aus dem rechtsradikalen  Spektrum aufgefallen. So behauptete er beispielsweise, Deutschland sei noch immer kein  souveränes, sondern ein besetztes Land. 2014 trat er bei einer sogenannten Mahnwache für den Frieden auf, einer Veranstaltung der rechtsextremen Querfront-Bewegung. Einige seiner Lieder stehen zudem in der Kritik, gewaltverherrlichend  und menschenverachtend zu sein. Der Sänger musste sich deshalb bereits vor Gericht  verantworten.
Das ESC-Finale findet am 14. Mai statt. Die vergangenen  Jahre waren für die deutschen Teilnehmer wenig erfolgreich gewesen. 2015 wurde Sängerin Ann Sophie mit null Punkten Letzte.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
