<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Höher, weiter: Karriere</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal auf ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Höher, weiter: Karriere</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Fragen im Vorstellungsgespräch: Warum wollen die das wissen?</title>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2016/s1/fragen-vorstellungsgespraech-erwartungen-atmosphaere-brainteaser</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2016/s1/fragen-vorstellungsgespraech-erwartungen-atmosphaere-brainteaser"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/karriere/bewerbung/2016-01/bewerbungsgespraech/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; "Wo haben Sie sich noch beworben?", "Wie würden Ihre Freunde Sie beschreiben?" – Was hinter den typischen Fragen im Bewerbungsgespräch steckt und wie man antworten kann.</description>
      <category>Bewerbung</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Bewerbung - Katja Bosse</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 06:34:25 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/campus/2016/s1/fragen-vorstellungsgespraech-erwartungen-atmosphaere-brainteaser</guid>
    <ExtractedText>Fragen im Vorstellungsgespräch: Warum wollen die das wissen?
Was hinter typischen Fragen im Vorstellungsgespräch steckt
ZEIT CAMPUS Ratgeber 43 Kommentare
Selbst die harmlose Frage, ob man eine gute Anreise hatte, dient im Vorstellungsgespräch einem Zweck. © dpa
Haben Sie gut hergefunden?
"In den ersten Minuten stellen Personaler lockere Fragen wie diese, um eine gute Atmosphäre zu schaffen. Dieser Small Talk ist wichtig für den gesamten Gesprächsverlauf . Beim Plausch über Parkplatz, Wetter oder Zugfahrt können sich beide Seiten miteinander vertraut machen. Am besten startet man gut gelaunt und hält sich nicht mit langatmigen Details einer schwierigen Anreise oder gar Klagen über Staus und Bahnstreiks auf."
Warum möchten Sie für uns arbeiten?
"Mit dieser Frage möchte man herausfinden, ob sich der Bewerber gründlich mit dem Unternehmen befasst hat und begründen kann, warum er sich dort beworben hat. Gleichzeitig wird so geprüft, ob sich die Erwartungen des Bewerbers mit der Realität decken – oder ob er sich falsche Vorstellungen von der Tätigkeit und den Entwicklungsmöglichkeiten macht."
Wo sehen Sie sich in fünf Jahren?
Susanne Senft
53, bereitet Führungskräfte und Personaler in Coachings auf         Vorstellungsgespräche vor.
"Unternehmen möchten wissen, wie zielorientiert ein Bewerber ist. Macht er sich Gedanken über seine Zukunft, und kann ich ihm als Arbeitgeber das bieten, was er sich vorstellt? Es kommt gut an, wenn man durchblicken lässt, dass man sich auch mittelfristig eine Zukunft im Unternehmen vorstellen kann, mit eigenen Projekten und mehr Verantwortung. Unternehmen planen langfristig. Sie wollen einen Mitarbeiter nicht erst einarbeiten und dann nach zwei Jahren wieder verlieren. Wenn man eine Führungsposition anstrebt, darf man das ruhig sagen. Dann erwartet der Personaler allerdings, dass man auch begründen kann, warum man sich das zutraut: zum Beispiel, weil man als Fachschaftssprecher ein großes Projekt erfolgreich umgesetzt hat oder bei Referaten an der Universität ein guter Teamleader war."
Was sind Ihre Stärken und Schwächen?
"Viele Interviewer fragen nach konkreten Situationen, in denen der Bewerber ein Ziel erreicht oder nicht erreicht hat – und danach, was dazu geführt hat. Dass man belastbar ist, lässt sich zum Beispiel belegen, indem man von seinem Hiwi-Job erzählt, den man neben der Uni gewuppt hat. Ebenso könnte man berichten, dass man sich zu Beginn des Studiums in Diskussionsrunden manchmal die Butter vom Brot nehmen ließ, man inzwischen aber im Debattierclub ist und gelernt hat, selbstbewusst zu argumentieren."
Wie würden Ihre ehemaligen Kommilitonen Sie beschreiben?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
