<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Basketballprofi Per Günther: System Wahnsinn</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Die wissen alles über mich“: Per Günther" alt="„Die wissen alles über mich“: Per Günther" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2653622!/image/3902237444.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3902237444.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Doping-Kontrolle bei Basketballspieler Per Günther, morgens um kurz nach sechs. Das Ergebnis: Günthers Wutrede im Ulmer „Radio7“. Ein Protokoll aus dem deutschen Sportalltag.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/basketballprofi-per-guenther-system-wahnsinn-12653313.html</link>
    <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 18:08:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7j7cx</guid>
<ExtractedText>„Die wissen alles über mich“: Per Günther
© picture alliance / dpa
„Die wissen alles über mich“: Per Günther
Basketball-Nationalspieler Per Günther, 25 Jahre alt, hat sich eine Viertelstunde lang warm geredet in seiner Sendung „Pers Heimspiel“, die er alle 14 Tage beim Sender „Radio7“ mit Co-Moderator Marc Herrmann, dem Ulmer Basketball-Hallensprecher, aufzeichnet. Dann legt Günther los: Ein deutscher Sportler und seine Erfahrungen mit Doping-Kontrollen und Kontrolleuren im Auftrag der Nationalen Anti-Doping-Agentur Nada – ungeschminkt.
Sendeminute 17, Günther kommt in Fahrt:
Heute Morgen hat mich was bewegt. Wir haben doch hier ein Format, wo ich mal Dampf ablassen kann, oder?
Oh, lass mich raten: Dopingkontrolle.
Dopingkontrolle.
Nein! 06:25 Uhr?
Ja, 06:25 Uhr. Sie haben es wieder einmal getan, sie haben sich wieder einmal selbst übertroffen. Ja, wo fang ich an? Darf ich jetzt einfach mal 5 Minuten frei Luft lassen? Für alle, die nicht irgendwie in einem Leistungskader sportmäßig unterwegs sind: Es gibt in Deutschland eine Organisation, die heißt Nada. Es kann sehr gut sein, das die Nada einer von diesen 800 Leuten [die grade aktuell zuhören; Anm.] ist und die sich dann beschwert dass das nicht alles faktisch korrekt ist was ich jetzt gleich sagen werde und das ist mir völlig egal; so kommt es zumindest bei mir an. Also ich erzähl nur meine Version, sehr subjektiv. Seit ich 15 bin, bin ich in einem Testpool, der besagt, die Leute von der Nada können, eigentlich zwischen 7 und 19 Uhr glaube ich, wann immer sie wollen mich auf Doping testen. Damit das möglich ist, muss ich in einem Online-Kalender 365 Tage im Jahr, wo ich mich befinde und wo ich übernachte. Also wenn man sich das mal vorstellt: Stichwort Privatsphäre. Diese Nada weiß seit 10 Jahren wo ich mich an jedem Tag befunden habe, wo ich geschlafen habe. Angenommen, ich wäre bisexuell oder hätte einen schwulen Freund, oder ich hätte eine Affäre oder sonst irgendwas, muss ich diesen Leuten das sagen. Wenn ich das nicht mache, ist die Wahrscheinlichkeit groß, dass ich zwei Jahre gesperrt werde und meinen Job nicht ausüben kann. Und man muss das auch drei Monate im Voraus machen. Das heißt die könnten mich jetzt morgen fragen: Wo sind sie die nächsten drei Monate, geben sie mir jeden Übernachtungsort der nächsten drei Monate an. Da sag ich natürlich: „Das ist unmöglich, woher soll ich das wissen.“ Da sagen die: „Wenn sie das nicht machen, kriegen sie einen Strike, beim dritten Strike sind sie automatisch für zwei Jahre gesperrt.“ Naja, okay, dann saug ich mir irgendwas aus den Fingern. Die wissen alles über mich. Ich weiß nicht, was die mit diesen Daten machen, ich weiß nicht, wann die gelöscht werden, ich weiß überhaupt nichts darüber. Alles nur, weil die sagen, dass das den Basketballsport sauberer macht. Wenn man sich das anguckt, in einem Sport, in dem es in den letzten zehn Jahren vielleicht acht Dopingfälle gab, und davon waren wahrscheinlich sechs Kollegen, die mal bisschen Marihuana geraucht haben, ein Kokser vielleicht noch dabei, und dann hast du einen einzigen, den du vielleicht mal erwischt hast. In keinster Weise irgendwie angemessen.
Der Homie klingelt heute morgen um 06:25 Uhr an meiner Tür, Montagsmorgens, nachdem ich Samstag in Bayreuth gespielt hab, stundenlang nach Hause gefahren, Sonntagnachts irgendwann um drei Uhr bist du zu Hause, schläfst um fünf; Sonntag machst du Videoanalysentraining, dies, das, und liegst du einmal im Bett, klingeln die dich wieder raus. Ich war um vier Uhr auf Toilette schon. Bin ich nachts irgendwie aufgewacht, war auf Toilette, das heißt: Mein Tank ist leer. Der Kollege klingelt, du füllst irgendwas aus, dann nehmen die Blut ab, du hast keine Möglichkeit dagegen einzuschreiten. Also die haben aus irgendeinem Grund das Recht, dir jederzeit Blut abzunehmen, was schon mal sehr seltsam ist, meiner Meinung nach.
Ist ja eigentlich Körperverletzung, also gilt ja als Körperverletzung. Bei der Polizei geht das nicht so einfach.
Verweigerte Kontrolle ist automatisch zwei Jahre Sperre. Dann geht’s weiter [lacht], ich kann auf jeden Fall nicht auf Toilette. Der Typ beobachtet dich aber, also sobald der dich einmal gesehen hat, darf der den Sichtkontakt nicht verlieren. Das heißt wenn du einfach da rumsitzt, dann sitzt du zwei Stunden, und da sitzt irgendso‘n fremder Vogel, und der sitzt einfach, chillt einfach zwei Stunden in deinem Wohnzimmer, morgens. Ich trink dann natürlich mega viel Wasser, um nachzutanken. Dann bei der Kontrolle reicht es nicht mal; ich mein, ich verstehe wenn ich Lance Armstrong bin oder wenn ich irgendein russischer Gewichtheber bin, dann verstehe ich bisschen Argwohn, aber ich finde wenn 30, 35, 40 Kontrollen jedes Mal negativ sind, könnte mir auch bisschen Respekt entgegen gebracht werden. Du musst deine Hose bis zu den Knöcheln runterziehen, wie ein Kleinkind. Du musst, was immer du oben anhast, das T-Shirt unter dein Kinn klemmen. Dann musst du ne 360°-Drehung machen, und der Typ inspiziert deinen Körper. Checkt dich aus, und dann musst du vor ihm, während er dir aus ungefähr 30 Zentimetern Entfernung auf deinen Penis guckt, musst du in so’n Plastikbecher pinkeln, mindestens 90 Milliliter. Hab ich mir halt den letzten Tropfen rausgepresst, hatte keine 90 Milliliter, hab ich gedacht das dauert zwei Stunden, bis ich endlich gehen kann, der Typ haut endlich ab. Dann kann ich natürlich nicht wieder schlafen, weil ich alle 15 Minuten auf Klo muss, weil ich vorher vier Liter Wasser getrunken hab, muss ich jede Viertelstunde wieder aufstehen.
Ich bin einfach mega angefressen und verstehe einfach dieses System nicht und ich finde es einfach Wahnsinn, dass das daran gekoppelt ist, das ich meinen Beruf nicht ausführen darf. Und wenn ich zum Beispiel, ich hab jetzt ´ne Wohnung gekauft, wenn ich irgendwie Belastung hab, wenn ich finanzielle Belastung hab – also, sagen wir ich gehe davon aus dass ich für die Summe X ganz normal meinen Vertrag ausfülle und mein Geld verdiene; wenn jetzt irgendwas dazwischen kommt, sagen wir, ich geh auf ne Party, ich bin besoffen und ich schlaf bei meinem Freund auf einmal. Ich sag: „Komm, wir gehen noch Play Station zocken, ich penn´ bei dir.“ Steht der Typ am nächsten Morgen auf meiner Matte, ist das der erste Missed-Test. Hab ich zwei davon, müsste ich schon aus der Nationalmannschaft austreten. Ich war schon mehrmals sehr, sehr knapp davor; ich hab schon zwei- oder dreimal einen Missed-Test gehabt, krieg ich meinen zweiten ist meine Nationalmannschaftskarriere für immer vorbei, dann müsste ich einfach austreten.
Also, für immer?
Du kannst nur aus diesem Pool raus, wenn du sagst, du spielst nie wieder Nationalmannschaft. Also ich müsste quasi austreten um mich zu schützen, wenn ich zwei Missed-Test habe, beim dritten ist automatisch ein Jahr oder zwei Sperre. Das heißt, wenn du ein Haus kaufst, oder wenn du irgendwas finanziell planst, und auf einmal hast du zwei Jahre keinen einzigen Cent Einkommen, das kannst du nicht machen. Das heißt, wenn du zwei Tests verkackt hast, musst du aussteigen. Meine Nationalmannschaftskarriere wäre vorbei, aus irgendwelchen bürokratischen Gründen. Wie gesagt, du musst das vor allem drei Monate im Voraus angeben. Was weiß ich, ich reise ständig, ich bin in Paris, ich bin in Valencia, ich bin hier, ich bin da. Hast du irgendwann mal was falsch eingetragen, stehen die direkt vor deiner Tür, da ist der Spaß vorbei.
Ziehen die das dann wirklich knallhart durch?
Dritter Missed-Test ist garantierte Sperre, kein Weg dran vorbei, hundertprozentig. Wenn du dreimal irgendwie nicht da warst, egal wer du bist, egal wie oft du negativ getestet wurdest, scheißegal.
Also du müsstest quasi jetzt auf drei Monate voraus, das hab ich richtig verstanden, deine Termine vorab angeben, und wenn sich dann was ändert, also Auslosung, Eurocup oder so, müsstest du alle Termine wieder nachtragen.
Ja, dann musst du alles wieder eintragen. Zum Beispiel wenn ich sage, ich fahr nach Paris. Dann schreib ich halt ich bin morgens bis 10 noch in Deutschland und danach bin ich in Paris. Wenn da aber „um 11 Uhr in Paris“ steht, und ich bin noch nicht in Paris, hab ich nen Missed-Test. Es ist Wahnsinn. Man kann sich das nicht vorstellen, was das für ein System ist. Und das gibt’s nur in Deutschland, das ist das großartigste an der Sache. Wenn ich das jemandem erzähle, aus Spanien oder aus Frankreich, die lachen mich natürlich aus.
Die Nada ist eine nationale Behörde, stimmt‘s?
Im Auftrag der Wada machen die das.
Ich frage jetzt bewusst despektierlich mal zurück; es steht ja die Frage dahinter: Transparenz gegen Privatsphäre, das ist ja das, was dahinter steht. Und dopingfreier Sport, ich glaube da sind wir uns einig, wäre ja eigentlich auch wünschenswert. Aber du sagst einfach, es geht zu weit oder es ist unangemessen?
Ich sage, es ist nicht angemessen. Den Gefahren im Basketball ist es einfach in keinster Weise angemessen. Du kannst mich so oft unangemeldet testen, wie du möchtest. Die fordern auch die Trainingspläne von den Vereinen an. Die wissen ganz genau, ich muss da gar nichts machen, die wissen, wann ich wo trainiere. Die kommen einfach zum Training, wie jeder normale Mensch, zwei Stunden vorher; dann sagt der „Hallo, ich bin jetzt hier“, wenn du in den nächsten zwei, drei Stunden während des Trainingsverlaufs irgendwie pinkeln musst dann pinkel‘ mal hier in meinen Plastikbecher, und dann geht’s weiter. Die kommen zu meinen Spielen, unangemeldet; kommen irgendwohin, unangemeldet.
Aber mal ganz profan, man könnte ja auch einfach sagen: Pass auf, du gibst mir deine Handynummer und wir rufen dann an und fragen wo du bist, das wäre ja auch noch eine Möglichkeit.
So haben die das mehr oder weniger gehandhabt, aber mittlerweile ist es Mode nur noch einfach unangemeldet zu kommen. Die wollen halt so schnell wie möglich nach Hause, und die gehen davon aus umso früher sie kommen, warst du noch nicht auf Toilette. Das heißt, die haben keinen Bock dann irgendwann zu kommen und du hast halt kein Urin mehr für sie am Start, und dann müssen sie ´ne Stunde bei dir rumsitzen, und da haben die keine Lust drauf.  Das heißt sie wollen so früh kommen, das du auf keinen Fall schon aufgestanden bist; das heißt die kommen um 6:30 Uhr, dann gehen die davon aus dass du noch schläfst natürlich, dann klingeln sie dich wach, und dann musst du sowieso, das erste, was du machst, ist pinkeln gehen.
Was mich auch noch irritiert, ist das mit den Daten. Aber ist es so, das du dich noch nicht dafür interessiert hast, oder gibt’s da keine Infos drüber, wann die gelöscht werden?
Keine Ahnung, also da gibt’s auf jeden Fall keine Form von Kommunikation. Wenn das jetzt irgendjemand von der Nada hört würde der natürlich sagen: „Da muss man doch nur den Beauftragten XY anrufen“, aber das ist ein Witz. Und ich mache das, seit ich 16 bin. Seit ich 16 bin, jeden Abend, Weihnachten, wenn du mal einen Fehler machst – es ist unfassbar. Und zu welchen Zeitpunkten die dich testen, ist der reinste Wahnsinn, unglaublich.
Aber um das nochmal festzuhalten, es ist natürlich nichts gegen unangemeldete Kontrollen, ich denke sauberer Sport fände jeder gut, es beißt sich natürlich auch so ein bisschen die Katze in den Schwanz…
Wie erniedrigend die dich aber auch behandeln, und wenn dann deine Hose da, weil die sagen, irgendein ukrainischer Kugelstoßer hat sich schon mal ne künstliche Blase eingepflanzt und jetzt muss ich gucken, ob der Urinstrahl wirklich aus deinem Penisloch kommt so, da sag ich: Das ist doch nicht euer Ernst, was ist los mit euch?
Also um ganz ehrlich zu sein, das finde ich am allerschlimmsten, also als du das vorhin geschildert hast hab ich gedacht das ist in einer Art und Weise erniedrigend, so dass ich sagen würde naja, da muss man den Sport schon sehr lieben, dass man das hinnimmt.
Es ist wirklich Wahnsinn.
Die andere Möglichkeit wäre natürlich das auch die BBL einschreitet.
Es gibt immer wieder die Gerüchte von einer riesigen Klage, weil sobald irgendwie das mal vor Gericht kommen würde, geht man davon aus als Sportler, dass es da die Möglichkeiten gäbe, deine Privatsphäre mehr zu schützen, also dass das nicht rechtens ist. Aber du musst, um überhaupt Basketball zu spielen in der BBL, die arbeiten halt zusammen mit der Nada oder mit der Nationalmannschaft; um überhaupt spielberechtigt zu sein musste ich das unterschreiben, dass mir das egal ist.
Blöde Frage, jetzt gibt’s keine unabhängige Spielergewerkschaft oder so?
Es gibt eine Spielergewerkschaft, aber die ist extrem schwach. Da ist auch das immer ein Thema gewesen, jahrein, jahraus, aber da hat sich nie was bewegt. Es gibt wohl ne riesige Klage, mehrere Nationen, die auch ähnliche Systeme haben, und sportübergreifend haben sich da Spieler zusammengeschlossen und irgendwann wird’s da wohl mal ne große Klage geben, aber ich glaube nicht, dass ich davon noch irgendwas mitkriegen werde.
Ich würde dir ja jetzt gerne eine Perspektive bieten, aber außer das du dich jetzt mal öffentlich auskotzen konntest …
Vielen Dank, das hat sehr gut getan.
Wenn jemand von der Nada zuhört, wir würden auch gerne mal mit euch reden. Oder?
Am Ende des Tages kann ich den armen Herren, die da ich meiner Wohnung sitzen, auch keinen Vorwurf machen. Die machen das, glaub ich, sogar ehrenamtlich und die haben irgendwie das Gefühl, die helfen der BBL oder dem Sport oder ich weiß nicht was. Das sind dann meistens auch noch nettere ältere Herrschaften, da fällt’s mir dann auch schwer, da irgendwie bösartig zu sein. Aber ich hab es halt auch wirklich schon miterlebt, dass es wirklich bösartige Intentionen von der Nada gab. Zum Beispiel Heiko Schaffartzik, der Kapitän der deutschen Nationalmannschaft, hatte ein auf „Sport 1“ übertragenes Nationalspiel, hat also für Deutschland gespielt, aber hatte vergessen in seinem Online-Kalender dieses Spiel einzutragen. Und da sind die Leute während der Übertragungszeit zu ihm nach Hause gegangen und haben an seiner Haustür geklingelt, und haben gesagt: „Ja, Heiko Schaffartzik, sie waren anscheinend nicht da; da werden wir ihnen jetzt einen Missed-Test geben, wenn sie einen zweiten kriegen, müssen sie aus der Nationalmannschaft austreten.“ Das sind wirklich so Sachen, wo ich mir denke, da hat es jetzt wirklich wenig zu tun mit den ehrlichen Intentionen, den Sport sauber zu halten, sondern da gibt’s auch viele komische Leute, die eine Art von Macht haben und denen es ganz gut gefällt, die auszunutzen.
Ich bin mir auch ziemlich sicher, dass man starke Regeln braucht und ein starkes Regelwerk, aber dass natürlich immer mit Augenmaß und Menschlichkeit so was gehandhabt werden muss.
Augenmaß und Menschlichkeit ist nicht der Slogan der Nada, soviel kann ich schon mal verraten.
Sendeminute 30, Günther hat Dampf abgelassen, Themenwechsel. Im weiteren Verlauf der Sendung kommt er noch ein mal auf das Thema Doping-Kontrollen zurück: Bei Frauen sind die Kontrollen noch viel komplizierter, habe ich gehört.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
