<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ausprobiert: Schnitt- und Archivierungs-Software DVR-Studio HD</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Für Mediensammler: DVR-Studio HD 4 von Haenlein." alt="Für Mediensammler: DVR-Studio HD 4 von Haenlein." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/4194657602/1.4089488/article_teaser/fuer-mediensammler-dvr-studio.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Schnitt-Software DVR-Studio HD ermöglicht in der vierten Version flüssigeres Arbeiten. Zu Empfehlen ist das Programm für Jäger und Sammler von Filmen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/audio-video/schnitt-software-dvr-studio-hd-im-test-14082767.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:37:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyf-8dubz</guid>
<ExtractedText>Schnitt-Software DVR-Studio HD im Test
  Beitrag per E-Mail versenden
Ausprobiert: Schnitt- und Archivierungs-Software DVR-Studio HD
Archivierungs-Software
Fitnessprogramm fürs Medienarchiv
Von Wolfgang Tunze
Die Schnitt-Software DVR-Studio HD ermöglicht in der vierten Version flüssigeres Arbeiten. Zu Empfehlen ist das Programm für Jäger und Sammler von Filmen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 15:37 Uhr
Archivierungs-Software Fitnessprogramm fürs Medienarchiv
Die Schnitt-Software DVR-Studio HD ermöglicht in der vierten Version flüssigeres Arbeiten. Zu Empfehlen ist das Programm für Jäger und Sammler von Filmen.
26.02.2016, von Wolfgang Tunze
Für Mediensammler: DVR-Studio HD 4 von Haenlein.
© Wolfgang Tunze Für Mediensammler: DVR-Studio HD 4 von Haenlein.
Mediatheken hin, Videoportale her – allen Online-Angeboten zum Trotz gibt es sie immer noch, die Jäger und Sammler unter den Fernsehzuschauern. Warum denn auch nicht? Wenn Thementage das Gesamtwerk von Alfred Hitchcock oder Alain Delon bringen, macht sich der wahre Cineast ein Kreuzchen im Kalender und schneidet mit, bis auf der Festplatte in der Settop-Box Überfüllung droht. Aber was macht man dann mit all den digitalen Schätzen? Wir schlagen vor: Ordnung schaffen und die gesammelten Werke auf NAS-Festplatten oder optischen Scheiben archivieren. Dafür gibt es ein bisher einzigartiges Hilfsmittel: die Schnitt- und Archivierungs-Software DVR Studio HD von Ralf Haenlein. Wir kennen dieses unter Windows laufende Werkzeug seit vielen Jahren, und weil es jetzt in einer neuen, 4.03 genannten Version erschienen ist, haben wir es uns noch einmal genauer angeschaut.
Das DVR-Studio kommt mit allen erdenklichen Formatvarianten zurecht, in denen digitale Empfangsgeräte die Datenströme des Fernsehens auf eine Festplatte schreiben. Das ist nicht selbstverständlich: Manche Geräte zeichnen die über DVB-Kanäle übertragenen MPEG-Transportströme unverändert auf (typische Dateiendung: .TS), manche verpacken sie in andere Containerformate, zum Beispiel in MPEG-Programmströme (Dateiendung .mpg), wieder andere unterteilen die Videos in Dateisegmente.
Werbung mit Bildanalyse herausschneiden
Aber das DVR-Studio nimmt die Videos, wie sie kommen, und es ist auch in der Wahl der Schnittstellen überhaupt nicht heikel. Praktisch alle Settop-Boxen, die über das Heimnetzwerk irgendwie eine Verbindung zum PC herstellen können (dazu gehören etliche Modelle von Technisat, Humax, Kathrein, Vantage, Dream Multimedia und anderen Marken), erfahren vom Haenlein-Programm die nötige Unterstützung. Die Software akzeptiert aber auch Dateien, die von einer mit der Settop-Box oder mit einem Fernseher verbundenen USB-Festplatte stammen. Einzige Voraussetzung: Die Aufzeichnungen müssen unverschlüsselt vorliegen. Dateisegmente fügt das DVR-Studio nahtlos zusammen.
Ein Wiedergabefenster in der Mitte der Programm-Oberfläche unterstützt die Navigation durch die Aufnahmen; mit diversen Tastenkombinationen und dem Scroll-Rädchen der Maus gelingen die Handhabung der Bilder und das Setzen von Schnittmarken ebenso flink wie bildgenau. Gilt es, Werbeblöcke herauszuschneiden, so kann man sich auf die in der neuen Programmversion erheblich verbesserte Bildanalyse verlassen: Sie erkennt die Unterbrecherwerbung nun zuverlässig und kann automatische Schnittmarken setzen.
Entlastung für Festplatte dank UPnP
Interessant sind auch die verbesserten Möglichkeiten der Stapelverarbeitung. Die Software kann viele Aufnahmen automatisch nacheinander abarbeiten, und neuerdings klappt die Sache besonders komfortabel: Dank der Unterstützung des Protokolls UPnP erkennt das Programm automatisch alle Settop-Boxen im Heimnetz, die eine entsprechende Serverfunktion haben. In einem Fenster zeigen sich alle Aufnahmen des Empfangsgeräts; man kann sie einfach auf den Arbeitsrechner herunterladen, und schon wenn der erste Film übertragen wird, lässt er sich bearbeiten. Während des Download-Prozesses erledigt die Software gleichzeitig die Fehler- und Werbe-Analyse, beginnt damit also nicht erst, wie bisher, wenn der ganze Film auf dem Computer liegt. Das entlastet die Festplatte und erlaubt flüssigeres Navigieren.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
