<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:55:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:55:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Exklusiv-Angebote für Prime-Kunden: Bei Amazon darf nicht mehr jeder alles kaufen</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/amazon-prime-exlusiv-angebote-nur-fuer-mitglieder-a-1079441.html#ref=rss</link>
<description>Amazon bemüht sich, möglichst viele Kunden für sein Jahresabo zu gewinnen. Nun verkauft die Firma manche Produkte nur noch an Prime-Kunden.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:14:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/amazon-prime-exlusiv-angebote-nur-fuer-mitglieder-a-1079441.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Amazon bemüht sich, möglichst viele Kunden für sein Jahresabo zu gewinnen. Nun verkauft die Firma manche Produkte nur noch an Prime-Kunden.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Amazon Prime: Exlusiv-Angebote nur für Mitglieder
Exklusiv-Angebote für Prime-Kunden: Bei Amazon darf nicht mehr jeder alles kaufen
Von Markus Böhm
Kamera-Angebot bei Amazon: Momentan exklusiv für Prime-Kunden
Amazon bemüht sich, möglichst viele Kunden für sein Jahresabo zu gewinnen. Nun verkauft die Firma manche Produkte nur noch an Prime-Kunden.
Amazon verkauft nicht mehr alles an jeden. Wie unter anderem Lesern von "Caschys Blog" auffiel , hat der Onlinehändler den Direktverkauf einiger Artikel eingeschränkt. Eine schnurlose Logitech-Tastatur beispielsweise, eine Panasonic-Kompaktkamera und ein 64-GB-USB-Stick von SanDisk werden aktuell nur für Prime-Kunden angeboten.
"Exklusiv für Prime-Mitglieder", heißt es in einer Box auf der Artikelseite des USB-Sticks . "Dieser Artikel ist für Prime-Mitglieder für EUR 24,99 reserviert." Anders als die 64-GB-Variante lässt sich der gleiche Stick mit anderen Speichergrößen weiter ganz normal bestellen.
Wer kein Prime-Abo hat, kann die als exklusiv gekennzeichneten Artikel momentan nur über Drittverkäufer bestellen, die ihre Produkte über Amazon anbieten - alternativ kann man natürlich einfach zu einem anderen Onlineshop wechseln.
Prime soll attraktiver werden
Die neuen Exklusivangebote sind ein bemerkenswerter Schritt, haben aber eine Vorgeschichte. Amazon versucht schon seit Längerem, möglichst viele Kunden für sein Prime-Programm zu finden, das dem Unternehmen feste Einnahmen garantiert. So wurde Mitte 2014 zum Beispiel der Mindestbestellwert für versandkostenfreie Lieferungen erhöht .
Für 49 Euro pro Jahr bietet Amazon den Prime-Kunden unter anderem einen bevorzugten Gratis-Versand sowie Zugänge zu den Musik- und Videoflatrates Prime Music und Prime Instant Video. Auch Sonderpreise für Prime-Kunden hat es schon oft gegeben. Dass Amazon nun allerdings gewöhnliche Produkte, die das Unternehmen teils seit Jahren regulär im Sortiment hat, nur noch bestimmten Kunden verkauft, ist ein neuer Ansatz. Die Logitech-Tastatur beispielsweise zählt schon seit Langem zu den Bestsellern, zeitweise war sie sogar das beliebteste Produkt in der Kategorie "Maus &amp; Tastatur Sets".
Auf Nachfrage bei Amazon Deutschland heißt es, Prime-Mitglieder hätten "seit Februar 2016" die Möglichkeit, "ausgewählte 'exklusiv für Prime-Mitglieder' erhältliche Produkte, die von Amazon verkauft und versandt werden, zu bestellen". Die Artikel seien in der Regel auch über Marketplace-Händler verfügbar.
"Kann sich jederzeit ändern"
Wie viele Produkte Amazon derzeit exklusiv an Prime-Kunden verkauft und wie lange die Exklusivität jeweils bestehen bleibt, lässt das Unternehmen offen. "Das Sortiment an 'exklusiv für Prime-Mitglieder' erhältlichen Artikeln kann sich jederzeit ändern", heißt es auf Nachfrage knapp. "Auch die Anzahl der angebotenen 'exklusiv für Prime-Mitglieder' erhältlichen Produkte variiert stetig, sodass wir hier keine genaue Zahl nennen können."
In einem Amazon-FAQ heißt es ebenfalls nur allgemein, als Prime-Kunde könne man "aus einer großen Anzahl Artikeln, die exklusiv für Prime verfügbar sind", auswählen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
