<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:55:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:55:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Streit mit FBI: Tech-Giganten stehen Apple bei</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/apple-versus-fbi-google-facebook-microsoft-versprechen-beistand-a-1079385.html#ref=rss</link>
<description>Apple bleibt hart: Der Konzern will dem FBI beim iPhone-Hacken nicht helfen. Jetzt bekommt das Unternehmen laut Medienberichten Unterstützung - von Google, Facebook und Microsoft.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 09:34:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/apple-versus-fbi-google-facebook-microsoft-versprechen-beistand-a-1079385.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-960909-thumbsmall-royy.jpg" hspace="5" align="left" >Apple bleibt hart: Der Konzern will dem FBI beim iPhone-Hacken nicht helfen. Jetzt bekommt das Unternehmen laut Medienberichten Unterstützung - von Google, Facebook und Microsoft.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-960909-thumbsmall-royy.jpg"/>
<ExtractedText>Apple im FBI-Streit: Google, Facebook &amp; Microsoft stehen Konzern bei
Streit mit FBI: Tech-Giganten stehen Apple bei
REUTERS
Bauarbeiter vor Apple-Logo: Der Konzern streitet mit dem FBI
Apple bleibt hart: Der Konzern will dem FBI beim iPhone-Hacken nicht helfen. Jetzt bekommt das Unternehmen laut Medienberichten Unterstützung - von Google, Facebook und Microsoft.
Im Streit über das Entsperren eines iPhones bleibt Apple auf Konfrontationskurs zur US-Regierung . Das Unternehmen forderte am Donnerstag von einem Gericht in Kalifornien die Einstellung eines Verfahrens. Das Gericht hatte Apple angewiesen, dem FBI beim Entsperren des iPhones zu helfen, das von dem Attentäter von San Bernardino genutzt worden war.
In dem neuen Schreiben von Apple heißt es : "Kein Gericht hat jemals das erlaubt, was die Regierung nun versucht. Kein Gesetz rechtfertigt eine derart uneingeschränkte und umfassende Auslegung der Verfahrensregeln, und die Verfassung verbietet es." Das Justizministerium und das FBI versuchten, sich mithilfe dieses Falls eine gefährliche Macht zu verschaffen, warnte Apple.
Der Fall FBI vs. Apple
Das FBI fordert von Apple ein Werkzeug, mit dem die US-Polizeibehörde ein iPhone entsperren kann. Apple will dieses Werkzeug aber nicht herstellen. Der Streit dreht sich um ein Handy, das einer der Attentäter von San Bernardino benutzt hat. Er hatte in der kalifornischen Stadt zusammen mit seiner Ehefrau am 2. Dezember 2015 14 Menschen mit Schusswaffen getötet und 21 weitere verletzt. Beide Täter wurden von der Polizei erschossen, ihre Tat gilt als islamistischer Terroranschlag.
Das FBI kann das Handy des Attentäters bisher nicht knacken und hat deswegen einen Gerichtsbeschluss erwirkt. Darin heißt es, Apple müsse der Polizeibehörde &#132;angemessene technische Unterstützung&#147; gewähren, um die Code-Sperre des Smartphones auszuhebeln. Apple-Chef Tim Cook erklärte in einem offenen Brief, das FBI wünsche sich eine spezielle Version des iPhone-Betriebssystems, die dort normalerweise integrierte Sicherheitsmechanismen aushebeln solle. Konkret geht es um die Möglichkeit, mehr als zehn Sperrcodes automatisiert ausprobieren zu können. Das FBI könnte dann mit Hilfe eines Computers eine sogenannte Brute-Force-Attacke auf den Sperrcode des Handys durchführen, also rasend schnell eine Vielzahl von Codes durchprobieren. Cook verweigert die Herstellung eines solchen Werkzeugs bislang mit der Begründung, es könne, einmal geschaffen, beliebig viele andere iPhones entsperren. Die Anfrage der Behörden schaffe einen gefährlichen Präzedenzfall.
Das FBI beteuert, man wolle nur dieses eine iPhone entschlüsseln. Mittlerweile wurde jedoch bekannt, dass sich das Justizministerium der USA bereits in 15 Fällen um eine Umgehung der Schutzmechanismen bemüht hat. FBI-Direktor James Comey fordert schon seit vielen Monaten immer wieder, Gerätehersteller müssten Hintertüren für die Sicherheitsbehörden in ihre Schutzsysteme einbauen.
Apple-Chef Tim Cook machte am Donnerstag deutlich, dass er bereit ist, den Fall bis zum Obersten Gericht der USA durchzufechten. Er schlug ein Treffen mit Präsident Barack Obama vor. Das Weiße Haus reagierte zunächst nicht darauf.
Viele Konzerne wollen Apple unterstützen
Auf Unterstützung kann Apple von anderen Tech-Konzernen hoffen - diesen dürfte bewusst sein, dass Apples Auseinandersetzung mit dem FBI für das gesamte Silicon Valley von Bedeutung ist.
Das "Wall Street Journal" schreibt unter Berufung auf Insider , die Google-Mutterfirma Alphabet, Facebook und Microsoft wollten sich bei Gericht in Form einer sogenannten Amicus-Curiae-Stellungnahme für Apple aussprechen. Die Initiative soll auch noch von mindestens einem weiteren, bislang unbekannten Tech-Konzern unterstützt werden.
Twitter möchte Apple ebenfalls beistehen, schreibt das "Wall Street Journal", bislang sei aber unklar, ob sich der Dienst an einer gemeinsamen Stellungnahme beteiligen werde. Die "Seattle Times" berichtet , auch Amazon habe konkrete Überlegungen, Apple zu unterstützen. Ähnliches berichtet "BuzzFeed" über die etwas kleineren Firmen Slack und Box, die beide Messaging-Software für Gruppen und Firmen anbieten.
Wie CNN in einer Übersicht aufzeigt , haben die Apple-Konkurrenten - die in diesem Fall mehr wie Verbündete wirken - noch bis Donnerstag Zeit, ihre Stellungnahmen einzureichen. Am 3. März endet die Deadline für mögliche Eingaben Dritter.
Kommentar zum Fall Apple
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
