<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:52:44 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:52:44 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Sinkende Energiepreise: Inflation in Deutschland stagniert</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/energiepreise-inflation-in-deutschland-stagniert-a-1079548.html#ref=rss</link>
<description>Die Inflationsrate ist vorläufigen Berechnungen zufolge im Februar auf Null gesunken. Während die Energiepreise stark fielen, wurden Nahrungsmittel teurer.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/energiepreise-inflation-in-deutschland-stagniert-a-1079548.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-727784-thumbsmall-qyhr.jpg" hspace="5" align="left" >Die Inflationsrate ist vorläufigen Berechnungen zufolge im Februar auf Null gesunken. Während die Energiepreise stark fielen, wurden Nahrungsmittel teurer.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-727784-thumbsmall-qyhr.jpg"/>
<ExtractedText>Energiepreise: Inflation in Deutschland stagniert
Sinkende Energiepreise: Inflation in Deutschland stagniert
DPA
Kunde in einem Supermarkt: Die Preise für Nahrungsmittel sind gestiegen
Die Inflationsrate ist vorläufigen Berechnungen zufolge im Februar auf Null gesunken. Während die Energiepreise stark fielen, wurden Nahrungsmittel teurer.
Die Verbraucherpreise in Deutschland haben im Februar stagniert. Die Inflationsrate gegenüber dem Vorjahresmonat betrage voraussichtlich 0,0 Prozent, teilte das Statistische Bundesamt in Wiesbaden nach einer ersten Schätzung mit. Bankvolkswirte hatten im Mittel mit einer leichten Preissteigerung um 0,1 Prozent gerechnet.
Die Teuerung bleibt damit ungewöhnlich schwach, was vor allem eine Folge der stark gefallenen Ölpreise ist. Zuletzt hatten die Verbraucherpreise im September 2015 stagniert .
Stark rückläufig waren im Februar laut Statistik erneut die Preise für Haushaltsenergie und Kraftstoffe , die 8,5 Prozent niedriger waren als im Vorjahresmonat. Nahrungsmittel verteuerten sich hingegen um 0,8 Prozent, Dienstleistungen um 0,9 Prozent. Die endgültige Inflationsrate für Februar veröffentlicht die Statistikbehörde am 11. März.
Im Monatsvergleich zogen die Preise allerdings etwas an. Gegenüber Januar habe die Teuerung bei 0,4 Prozent gelegen, teilten die Statistiker mit. Ökonomen hatten einen etwas höheren Wert von 0,5 Prozent erwartet.
Tariflöhne 2015 gestiegen
Kombiniert mit steigenden Tariflöhnen stärkt die stagnierende Inflation die Kaufkraft der Verbraucher . Das kann den Konsum anschieben, der seit Monaten die wichtigste Stütze der deutschen Konjunktur ist. Im vergangenen Jahr sind die Tariföhne in Deutschland erneut deutlich stärker gestiegen als die Inflation.
Die tariflichen Monatsverdienste inklusive Sonderzahlungen wie Weihnachts- oder Urlaubsgeld lagen nach Berechnungen des Statistischen Bundesamtes um 2,1 Prozent über dem Vorjahr. Die Behörde bestätigte damit vorläufige Zahlen aus dem Januar.
Am stärksten erhöhten sich die Tarifverdienste 2015 im Gastgewerbe . Dort stiegen sie um 3,3 Prozent - ein Grund: die Einführung des gesetzlichen Mindestlohnes von 8,50 Euro zum 1. Januar. Auch in der Industrie stiegen die Verdienste mit 3,2 Prozent überdurchschnittlich - vor allem wegen eines vergleichsweise hohen Tarifabschlusses in der Metall- und Elektroindustrie.
Insgesamt jedoch brachte 2015 bei den Tarifverdiensten das geringste Plus seit 2011 (1,7 Prozent). 2014 waren es 3,2 Prozent, 2013 immerhin 2,4 Prozent und 2012 nach Bundesamts-Angaben 2,7 Prozent. Den vergleichsweise geringen Anstieg im vergangenen Jahr erklärten die Statistiker mit einem Sondereffekt: Im öffentlichen Dienst gab es 2014 hohe Nachzahlungen infolge des damaligen Tarifabschlusses für den öffentlichen Dienst (TVöD). 2015 gab es solche Nachzahlungen nicht. Im vierten Quartal 2015 waren die Tarifverdienste einschließlich Sonderzahlungen um 2,0 höher als im Vorjahresquartal.
brt/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
