<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nobelpreisträgerin: Malala Yousafzai will Premier in Pakistan werden</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/nobelpreis-malala-yousafzai-will-premier-in-pakistan-werden-a-1007611.html#ref=rss</link>
<description>Sie kämpft für die Gleichberechtigung von Frauen und Mädchen und erhält dafür den Friedensnobelpreis. Kurz vor der Preisverleihung hat die 17-jährige Malala Yousafzai über ihre Pläne gesprochen, Politikerin zu werden.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:24:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/nobelpreis-malala-yousafzai-will-premier-in-pakistan-werden-a-1007611.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787129-thumbsmall-rndd.jpg" hspace="5" align="left" >Sie kämpft für die Gleichberechtigung von Frauen und Mädchen und erhält dafür den Friedensnobelpreis. Kurz vor der Preisverleihung hat die 17-jährige Malala Yousafzai über ihre Pläne gesprochen, Politikerin zu werden.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787129-thumbsmall-rndd.jpg"/>
<ExtractedText>1. Großartige junge Frau
docker heute, 10:30 Uhr
Wir würden uns wünschen, viele solcher engagierten jungen Menschen in Europa zu haben. Dann würde die Arm/Reich - Schere wohl bald nicht mehr das Kernproblem unserer Gesellschaftsordnung sein. Malala´s Beispiel könnte aber [...]
Wir würden uns wünschen, viele solcher engagierten jungen Menschen in Europa zu haben. Dann würde die Arm/Reich - Schere wohl bald nicht mehr das Kernproblem unserer Gesellschaftsordnung sein. Malala´s Beispiel könnte aber auch ein Vorbild für Menschen sein, die, anstatt in ihren Heimatländern um Verbesserung der Verhältnisse zu kämpfen, für immer das Hasenpanier ergriffen haben.
2. Mutig!
salmo-nelli heute, 11:00 Uhr
Leider wird sie die Rückkehr in ihre Heimat nicht allzu lange überleben. Die Front der ewiggestrigen Widersacher ist zu breit und die Mörderbanden allgegenwärtig. Sie ist einfach zu bekannt geworden und symbolisiert alles, [...]
Leider wird sie die Rückkehr in ihre Heimat nicht allzu lange überleben. Die Front der ewiggestrigen Widersacher ist zu breit und die Mörderbanden allgegenwärtig. Sie ist einfach zu bekannt geworden und symbolisiert alles, was die Religionsfanatiker aller Couleur bekämpfen und fürchten: Frauenmut, Bildung, Modernität, Menschenrechte.
3. Abgehoben?
poseidon1966 heute, 11:04 Uhr
Um nicht missverstanden zu werden: ich respektiere das Engagement der jungen Frau. Und verurteile wie wohl alle den Anschlag auf sie. Es ist furchtbar was ihr passiert ist, aber es ist furchtbar für jeden ähnlich gelagerten [...]
Um nicht missverstanden zu werden: ich respektiere das Engagement der jungen Frau. Und verurteile wie wohl alle den Anschlag auf sie. Es ist furchtbar was ihr passiert ist, aber es ist furchtbar für jeden ähnlich gelagerten Fall. Nun bekommt sie den Friedensnobelpreis. Ist es aber damit jetzt falsch, Malhala etwas zur Mäßigung aufzurufen? Ein 17j jähriges Mädchen will Premierministerin in einem Land werden, welches von inneren Unruhen und Gegensätzlichen Interessen geradezu zerrissen ist. Nichts gegen ihren Wunsch nach Gleichberechtigung, Frieden und Freiheit, aber die Welr funktioniert so leider nicht. Die Stammesbrüder in Pakistan warten ganz sicher nicht auf eine Jugendliche, die die Welt retten möchte. Für mich ist Malhala eine Jugendliche wie Millionen andere auch, mit einer furchtbaren Erfahrung zwar; aber trotzdem nicht anders tickend als andere. Es gab viel Rummel um sie, nach dem Anschlag erst recht. Es gipfelte in ihrer Rede vor der UN, aber das alles war vielleicht auch ein bisschen viel für ihre doch sehr jungen Jahre. Wenn hier junge Menschen plötzlich voll im Zenit ihree Popularität stehen und von wer weiß wie vielen angehimmelt werden verlieren auch nicht wenige von ihnen die Bodenhaftung und meinen dann, die ganze Welt aus den Angeln heben zu können. Malhala mag auf dem richtigen Weg sein, aber der braucht noch sehr lange. Ihre Familie und Freunde sollten sie dabei unterstützen aber auch beschützen. Der Weg nach oben ist selten einfach und manchmal sehr gefährlich. Dafür kann es anders herum sehr schnell gehen.
4. Premier in Pakistan
managerbraut heute, 13:37 Uhr
wird sie nie werden. Sie wird es nicht einmal bis in die Regierung schaffen. Sie hat sehr, sehr mächtige, gewaltbereite Feinde vor denen sie sich ein lebenlang in acht nehmen und fürchten muß.
wird sie nie werden. Sie wird es nicht einmal bis in die Regierung schaffen. Sie hat sehr, sehr mächtige, gewaltbereite Feinde vor denen sie sich ein lebenlang in acht nehmen und fürchten muß.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
