<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pressekompass: Darf man foltern? - Das sagen die Medien</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/pressekompass-die-medien-zur-folter-terrorverdaechtiger-durch-den-cia-a-1007706.html#ref=rss</link>
<description>Der Bericht über die Foltermethoden der CIA hat neue Details ans Licht gebracht. Waren die Maßnahmen verhältnismäßig? Müssen die Verantwortlichen jetzt vor Gericht? Der Pressekompass zeigt den Meinungstrend der Medien.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:18:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/pressekompass-die-medien-zur-folter-terrorverdaechtiger-durch-den-cia-a-1007706.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787365-thumbsmall-iwfq.jpg" hspace="5" align="left" >Der Bericht über die Foltermethoden der CIA hat neue Details ans Licht gebracht. Waren die Maßnahmen verhältnismäßig? Müssen die Verantwortlichen jetzt vor Gericht? Der Pressekompass zeigt den Meinungstrend der Medien.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787365-thumbsmall-iwfq.jpg"/>
<ExtractedText>1. Der kulturelle unterschied ist erschütternd
irukandji heute, 14:37 Uhr
das waren mal die, die für die bill of rights standen. gleich, unveränderlich, unveräußerlich.   esxsei denn nan ist schwarz, moslem oder ....   was kommt als nächates
das waren mal die, die für die bill of rights standen. gleich, unveränderlich, unveräußerlich.   esxsei denn nan ist schwarz, moslem oder ....   was kommt als nächates
2. Nein
ole1234560 heute, 14:48 Uhr
Man darf auf keinen Fall foltern!auch,wenn ich es unter verschiedenen Umständen nachvollziehen kann, dass man zu solchen abscheulichen Praktiken greift!gerade Soldaten und andere staatsdiener haben jedoch auch Eide [...]
Man darf auf keinen Fall foltern!auch,wenn ich es unter verschiedenen Umständen nachvollziehen kann, dass man zu solchen abscheulichen Praktiken greift!gerade Soldaten und andere staatsdiener haben jedoch auch Eide geleistet,verschiedene Gesetze einzuhalten,zu respektieren und zu verteidigen und dürfen niemals zu solchen Mitteln greifen!meiner Meinung nach müssen diese Menschen angeklagt und verurteilt werden! Ich war selber Fallschirmjäger im Einsatz und habe keinerlei Verständnis dafür!
3.
sylkeheimlich heute, 15:18 Uhr
Selber Menschenrechte mit Füßen treten und dann aber von anderen deren Einhaltung fordern, dafür steht Amerika. Wieviele der Folteropfer waren/sind denn unschuldig? Man kann anderen nichts von sogenannten Werten erzählen, wenn [...]
Selber Menschenrechte mit Füßen treten und dann aber von anderen deren Einhaltung fordern, dafür steht Amerika. Wieviele der Folteropfer waren/sind denn unschuldig? Man kann anderen nichts von sogenannten Werten erzählen, wenn man selber keine bzw.immer weniger hat. Es ist so Schade um dieses tolle Land und die vielen tollen Menschen. Jede Hochkultur ist irgendwann zerfallen.....und wir erleben dies z. Z. live mit. Da heute nichts bzw. nicht viel geheim bleibt, muss man sich nicht wundern, dass die sogenannte freie Welt immer mehr gehasst wird. Ich sage nur: Weltmacht im Treibsand!
4.
stefanella heute, 16:14 Uhr
Wenn es um die Vereitelung von Terrorakten durch Islamterroristen geht, kann man nicht nur gut und böse unterscheiden. Ich glaube schon, dass durch solche Praktiken, wie sie in Guantanamo angewendet werden, schon einiges [...]
Wenn es um die Vereitelung von Terrorakten durch Islamterroristen geht, kann man nicht nur gut und böse unterscheiden. Ich glaube schon, dass durch solche Praktiken, wie sie in Guantanamo angewendet werden, schon einiges vereitelt worden ist. Wir können nicht so naiv sein und diesen Terroristen, die vor nichts zurückschrecken, das Feld kampflos überlassen. Wir sind schon längst in einem Krieg der Religionen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
