<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Islamischer Staat": 700 Peschmerga sterben im Kampf gegen IS</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/islamischer-staat-700-tote-peschmerga-im-kampf-gegen-is-a-1007656.html#ref=rss</link>
<description>Unterstützung für die Kurden in Kobane: Eine zweite Gruppe Peschmerga-Kämpfer soll die umkämpfte Stadt erreicht haben. Hunderte ihrer Kameraden sind nach Armee-Angaben im Kampf gegen den IS bereits gefallen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:06:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/islamischer-staat-700-tote-peschmerga-im-kampf-gegen-is-a-1007656.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787252-thumbsmall-urzl.jpg" hspace="5" align="left" >Unterstützung für die Kurden in Kobane: Eine zweite Gruppe Peschmerga-Kämpfer soll die umkämpfte Stadt erreicht haben. Hunderte ihrer Kameraden sind nach Armee-Angaben im Kampf gegen den IS bereits gefallen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787252-thumbsmall-urzl.jpg"/>
<ExtractedText>Islamischer Staat: 700 tote Peschmerga im Kampf gegen IS
"Islamischer Staat": 700 Peschmerga sterben im Kampf gegen IS
REUTERS
Kurdische Kämpfer im Irak: Hunderte Tote in einem halben Jahr
Unterstützung für die Kurden in Kobane: Eine zweite Gruppe Peschmerga-Kämpfer soll die umkämpfte Stadt erreicht haben. Hunderte ihrer Kameraden sind nach Armee-Angaben im Kampf gegen den IS bereits gefallen.
Arbil - Seit Beginn der Offensive der Terrormiliz "Islamischer Staat" (IS) sind Hunderte irakische Peschmerga im Kampf getötet worden. 727 seien in dem seit Juni andauernden Konflikt ums Leben gekommen, teilte die Armeeführung der autonomen Region Kurdistan im Nordirak mit. Zudem seien mehr als 3500 Kurdenkämpfer in diesem Zeitraum verletzt worden.
Die IS-Miliz hat binnen einem Jahr weite Gebiete im Irak und in Syrien unter ihre Kontrolle gebracht und dort ein islamistisches "Kalifat" ausgerufen. Im Nordirak stellen sich kurdische Peschmerga-Kämpfer den Dschihadisten entgegen - sie werden unter anderem von Deutschland militärisch unterstützt.
Kurdische Kämpfer haben im Krieg gegen den IS eine tragende Rolle - vor allem auch in der syrischen Stadt Kobane. Erst vor wenigen Tagen reiste eine zweite Gruppe Peschmerga-Kämpfer aus dem Irak nach Nordsyrien , um die seit Monaten umkämpfte Grenzstadt Kobane zu verteidigen. Die etwa 150 Kämpfer sollen mit einem Privatflugzeug aus der irakischen Kurdenmetropole Arbil in die Türkei geflogen worden sein und überquerten anschließend die Grenze zu Syrien mit Waffen und Munition.
Kobane wird seit Monaten von IS-Dschihadisten belagert. Vor etwa zwei Wochen hieß es, der IS versuche, die Stadt an der syrisch-türkischen Grenze komplett zu umzingeln . Journalisten in der Umgebung berichteten von heftigen Schießereien rund um den Grenzübergang bei Mürsitpinar. IS-Kämpfer schossen offenbar von dort über die syrische Grenze hinweg nach Kobane.
Die Türkei hatte Ende Oktober unter dem Druck der USA eine erste Gruppe von 150 Peschmerga-Kämpfern über ihr Staatsgebiet nach Kobane reisen lassen . Die Regierung in Ankara tut sich mit der Hilfe für die Kurden in der Stadt schwer, weil die dortigen Volksschutzeinheiten mit der kurdischen Arbeiterpartei PKK verbunden sind. Diese ist in der Türkei als Terrororganisation verboten.
In Kobane haben die Islamisten in den vergangenen Wochen hohe Verluste erlitten. Eine internationale Koalition fliegt unter US-Führung Luftangriffe zur Unterstützung der kurdischen Kämpfer am Boden. Der amerikanische Ex-General John Allen schätzt, dass in Kobane bereits rund 600 IS-Kämpfer durch US-Luftschläge ums Leben gekommen seien.
mxw/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
