<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Malala Yousafzai: Jüngste Friedensnobelpreisträgerin in Oslo geehrt</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/friedensnobelpreis-malala-yousafzai-erhaelt-in-oslo-auszeichnung-a-1007711.html#ref=rss</link>
<description>Mit ihrem Einsatz für die Gleichberechtigung von Frauen und Mädchen wurde sie weltbekannt. Jetzt hat die 17-jährige Malala Yousafzai in Oslo den Friedensnobelpreiserhalten. Ein Zwischenfall überschattete die Zeremonie.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:58:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/friedensnobelpreis-malala-yousafzai-erhaelt-in-oslo-auszeichnung-a-1007711.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787389-thumbsmall-senh.jpg" hspace="5" align="left" >Mit ihrem Einsatz für die Gleichberechtigung von Frauen und Mädchen wurde sie weltbekannt. Jetzt hat die 17-jährige Malala Yousafzai in Oslo den Friedensnobelpreiserhalten. Ein Zwischenfall überschattete die Zeremonie.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787389-thumbsmall-senh.jpg"/>
<ExtractedText>Friedensnobelpreis: Malala Yousafzai erhält in Oslo Auszeichnung
Malala Yousafzai: Jüngste Friedensnobelpreisträgerin in Oslo geehrt
REUTERS
Mit ihrem Einsatz für die Gleichberechtigung von Frauen und Mädchen wurde sie weltbekannt. Jetzt hat die 17-jährige Malala Yousafzai in Oslo den Friedensnobelpreiserhalten. Ein Zwischenfall überschattete die Zeremonie.
Oslo - Für ihren Kampf für Kinderrechte haben die erst 17-jährige Malala Yousafzai aus Pakistan und der 60-jährige Inder Kailash Satyarthi am Mittwoch in Oslo den Friedensnobelpreis erhalten.
Sie sei sehr stolz, die erste Pakistanerin und die erste Jugendliche zu sein, die diese Auszeichnung entgegennimmt, sagte die 17-Jährige bei der Verleihung im Rathaus der norwegischen Hauptstadt. "Ich bin ziemlich sicher, dass ich auch die erste Empfängerin des Friedensnobelpreises bin, die immer noch mit ihren jüngeren Brüdern streitet", scherzte Yousafzai. "Ich will, dass überall Frieden ist, aber meine Brüder und ich arbeiten noch daran."
Die 17-Jährige sagte weiter: "Mir ist aufgefallen, dass Menschen mich ganz unterschiedlich beschreiben." Manche nennen sie "das Mädchen, das von den Taliban angeschossen wurde", andere nun Nobelpreisträgerin. "Soweit ich weiß, bin ich einfach nur eine engagierte und sture Person, die eine gute Ausbildung für alle Kinder, gleiche Rechte für Frauen und Frieden in jeder Ecke der Welt sehen will."
Mexikanische Flagge
Yousafzai und Satyarthi teilen sich die mit acht Millionen schwedischen Kronen (rund 860.000 Euro) dotierte Auszeichnung. "Es gibt keine größere Gewalt, als unseren Kindern ihre Träume zu verwehren", sagte Satyarthi, der Malala "Tochter" nennt.
Als der Vorsitzende der Nobel-Jury die Auszeichnung an Yousafzai übergab, stürmte ein Mann mit einer rot-weiß-grünen Fahne vor. Norwegische Medien wollen diese als mexikanische Flagge identifiziert haben, bevor Sicherheitskräfte den Mann abführten.
Mit dem Friedensnobelpreis wird Yousafzais Eintreten gegen die Unterdrückung von jungen Menschen und für deren Recht auf Bildung gewürdigt. Auf das Mädchen hatten die Taliban 2012 einen Mordanschlag verübt , weil sie sich für das Recht auf Bildung einsetzte. Nachdem sie von dem Kopfschuss genesen war, setzte sie ihren Kampf fort.
"Ich möchte meinem Land dienen"
Yousafzai hatte noch kurz vor der Preisverleihung verraten, dass sie ambitionierte Ziele verfolge: Sie hoffe, in der pakistanischen Politik Fuß zu fassen, sagte sie der britischen BBC . Sie würde dann auch anstreben, nach Abschluss ihres Studiums in Großbritannien Premierministerin in Pakistan zu werden.
"Ich möchte meinem Land dienen. Und mein Traum ist es, dass mein Land ein entwickelter Staat wird, in dem jedes Kind eine Schulbildung erhält", sagte sie dem Sender. Inspiriert worden sei sie bei ihren Plänen von Benazir Bhutto , die vor ihrer Ermordung im Jahr 2007 zweimal pakistanische Ministerpräsidentin war. "Wenn ich meinem Land auch damit helfen kann, Ministerpräsidentin zu werden, dann würde ich mich definitiv dafür entscheiden", sagte die junge Aktivistin weiter.
Der Nobelpreis wird jährlich am 10. Dezember überreicht - dem Todestag des Dynamiterfinders und Preisstifters Alfred Nobel. Die Verleihung der diesjährigen Nobelpreise für Medizin, Physik, Chemie, Literatur und Wirtschaft soll am Mittwochnachmittag in Stockholm stattfinden.
mxw/heb/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
