<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pegida-Aufmärsche: "Das ist ein politisches Pulverfass"</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/pegida-wer-bei-den-aufmaerschen-mitmacht-und-wer-profitiert-a-1007470.html#ref=rss</link>
<description>Wer geht bei den Pegida-Protesten auf die Straße? Welche Parteien mischen mit bei den Islamfeinden? Extremismusforscher Alexander Häusler warnt vor einer "merkwürdigen Mischung aus Wutbürgern und Rechtsaußen-Aktivisten".</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 05:02:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/pegida-wer-bei-den-aufmaerschen-mitmacht-und-wer-profitiert-a-1007470.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786922-thumbsmall-vokv.jpg" hspace="5" align="left" >Wer geht bei den Pegida-Protesten auf die Straße? Welche Parteien mischen mit bei den Islamfeinden? Extremismusforscher Alexander Häusler warnt vor einer "merkwürdigen Mischung aus Wutbürgern und Rechtsaußen-Aktivisten".]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786922-thumbsmall-vokv.jpg"/>
<ExtractedText>Hank Hill heute, 05:46 Uhr
daß die AfD nicht weiterhin so schamlos diffamiert wird. Sie wird immer in die rechte Ecke gedrängt, weil sie die einzige Partei ist die Einwanderung emotionslos diskutiert. Ich denke bei der nächsten Bundestagswahl wird sie um [...]
daß die AfD nicht weiterhin so schamlos diffamiert wird. Sie wird immer in die rechte Ecke gedrängt, weil sie die einzige Partei ist die Einwanderung emotionslos diskutiert. Ich denke bei der nächsten Bundestagswahl wird sie um die 10% erhalten. Wenn die Hetze allerdings so weiter geht, dann sind auch zwischen 10 und 15 % drin. Es geht immer mehr Bürgern gewaltig auf den Geist wie die Etablierten die AfD verteufeln.
2. dass Weihnachten in
sushiboi heute, 05:51 Uhr
Für den Sozialwissenschaftler mag das nebensächlich erscheinen, für den Normalbürger ist so etwas identitätsstiftend und damit vor allem eines: die Stabilität einer Gesellschaft fördernd. Es ist traurig, dass dies dem [...]
Für den Sozialwissenschaftler mag das nebensächlich erscheinen, für den Normalbürger ist so etwas identitätsstiftend und damit vor allem eines: die Stabilität einer Gesellschaft fördernd. Es ist traurig, dass dies dem Interviewten trotz (Fach?)Hochschulausbildng nicht klar zu sein scheint, denn sonst würde er die Demonstrierenden nicht als eine "merkwürdige Mischung" von "empörten Wutbürgern und Rechtsaußen-Aktivisten" bezeichnen. Wenn das die von ihm propagierte öffentliche Auseinandersetzung sein soll, dann hat er schon verloren und sein Aussagen werden sich bei Fortsetzung nach und nach zu einer selbsterfüllenden Prophezeiung entwickeln. Auch der Rest strotzt nur so von Unterstellungen: "sie glauben, sie müssten rebellieren" oder "Diese Leute, die sich als "deutsches Volk" verstehen". Das erinnert alles sehr an Propaganda, z.B. als es noch die "sogenannte DDR" gab. (Weiter zurückliegende historische Vergleiche gibt es genügend, die spare ich mir hier jedoch besser). Gibt es selbst bei Sozial- und Kulturwissenschaftlern nicht mehr sprachliches Feingefühl? Dass immer Weniger gewillt sind, noch mit der Presse zu reden, hat sich diese selbst zuzuschreiben. So wie auch in diesem Artikel, wurde in den letzten Jahren selbst von ÖR-Medien und auch von ehemals links orientierten Verlagen zu viel Prozellan zerschlagen, was sich jedoch nicht als Glücksbringer erwiesen hat. Leute einfach nur abzustempeln, weil ihre Vorstellungen nicht mit den eigenen konform gingen, war noch nie eine gute Idee und endete nicht nur einmal in Katastrophen.
3. Muss man sich nicht wundern...
lieber_autark heute, 05:51 Uhr
...wenn die Politik, Rechtsstaat und Gerichte, Polizeigewalt gefuehlt auf ganzer Linie versagen und den Kopf wegdrehen vor den Problemen die nun offensichtlich diesen vielen eher scheints normalen Buergern zu viel geworden sind. [...]
...wenn die Politik, Rechtsstaat und Gerichte, Polizeigewalt gefuehlt auf ganzer Linie versagen und den Kopf wegdrehen vor den Problemen die nun offensichtlich diesen vielen eher scheints normalen Buergern zu viel geworden sind. Man kann die Verhaeltnisse in Berlin (Goerlitzer Park, kriminelle u. gewalttaetige Araberclans, Scharia Police etc.etc.) und anderen Staedten eben nicht unbegrenzt unter den Teppich kehren immer wohl mit ur-deutscher Angst es koennte ja jemand "Nazi!" schreien. (siehe aehnliches Staatsversagen auch in UK z.Th. Rotherham etc. - da war es die Polit-Angst als "racist" von den Linksdemagogen zerfleischt zu werden). Wenn man also Weihnachten in Winterfest umbenennen will aus falsch verstandener "Ruecksicht" und im gleichen Atemzug aber bei speziellen und sehr auffaelligen muslemisch orientierten Gruppierungen keinerlei Anpassung oder Sozialisierung und rechtsstaatliches Verhalten durchsetzt (weils ja auch viel schwierieger ist!) dann sieht Mann/Frau auf der Strasse eben ein grobes Missverhaeltniss. In UK haben sie eben auch erst sehr spaet gemerkt dass in den Midlands gezielt Schulbehoerden muslimisch unterlaufen wurden und christliche Werte schlicht durch muslimische ersetzt wurden...Und weil die Mainstream-Politiker hier gerne schlafen und sich nicht mit schwierigen und moeglicherweise riskanten Themen beschaeftigen wollen, fuellt eben rechts die Luecke. Nein, wundern muss man sich da nicht....
4. keine Konkreten Ziele und
die_bittere_wahrheit heute, 05:57 Uhr
ausgereifte Forderungen?! Kann er haben, kann er sie allerdings auch vertragen!?  Das ist hier die Frage!  1.Burkaverbot 2.Keine doppelte Staatsbuergerschaft 3.Kein Familiennachzug/keine Familienzusammenfuehrung  [...]
ausgereifte Forderungen?! Kann er haben, kann er sie allerdings auch vertragen!?  Das ist hier die Frage!  1.Burkaverbot 2.Keine doppelte Staatsbuergerschaft 3.Kein Familiennachzug/keine Familienzusammenfuehrung 4.Konsequente Abschiebung aller illegalen Einwanderer 5.Grundlegende Einwanderungsreform   Klare Forderungen mit klarer Zielstellung; das wollte der Autor doch haben ... Gibt halt noch nicht viele die den Mut haben ihre Forderungen klar zu formulieren.  Aber das kommt noch ... Versprochen!
5.
marthaimschnee heute, 05:57 Uhr
Aber bei aller Liebe, bloß nicht die Ursachen bekämpfen!   Denn die sind - und da hat die AfD leider recht - in dem politischen Murks begründet, der der zeit stattfindet. Da wird ein ausgeglichener Staatshaushalt regelrecht [...]
Aber bei aller Liebe, bloß nicht die Ursachen bekämpfen!   Denn die sind - und da hat die AfD leider recht - in dem politischen Murks begründet, der der zeit stattfindet. Da wird ein ausgeglichener Staatshaushalt regelrecht erzwungen, indem man mit der Axt den Wohlstand der Masse vernichtet und die Schwächsten in einen gnadenlosen Konkurrenzkampf zwingt. Die Hartz Reformen haben selbst im Mittelstand Existenzängste ausgelöst und die Verflechtung von Wirtschaft und Politik hat inzwischen Ausmaße angenommen, gegen die die Klüngel- und Vetternwirtschaft im Realsozialismus regelrecht harmlos aussieht.  Daraus zu schlußfolgern, daß die AfD den richtigen Weg kennt, ist jedoch ein Irrtum, denn wenn man sich ihr politisches Programm betrachtet, ist dort alles nur noch schlimmer! Die Menschen gehen heute auf die Straße, weil sie sich - völlig zu Recht - bedroht fühlen. Leider läßt sich wie so oft, die Masse ob der Ursache der Bedrohung in die Irre führen und den Zorn auf jemanden lenken, der gar nichts dafür kann. Die Dichte an säbelschwingenden Fanatikern ist auch im Islam außerordentlich gering!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
