<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Neuer Konkurrenz-Wirtschaftsverband: AfD wirbt um CDU-Stammwähler</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/afd-wirbt-mit-wirtschaftsverband-um-cdu-stammwaehler-a-1007732.html#ref=rss</link>
<description>Die eurokritische AfD will den Mittelstand verstärkt ansprechen, sie gründet deshalb einen eigenen Verband. Vorbild ist die CDU, deren Kernwähler die Partei im Visier hat.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:47:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/afd-wirbt-mit-wirtschaftsverband-um-cdu-stammwaehler-a-1007732.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787558-thumbsmall-dbtk.jpg" hspace="5" align="left" >Die eurokritische AfD will den Mittelstand verstärkt ansprechen, sie gründet deshalb einen eigenen Verband. Vorbild ist die CDU, deren Kernwähler die Partei im Visier hat.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787558-thumbsmall-dbtk.jpg"/>
<ExtractedText>AfD wirbt mit Wirtschaftsverband um CDU-Stammwähler
Neuer Konkurrenz-Wirtschaftsverband: AfD wirbt um CDU-Stammwähler
DPA
AfD-Landesvorsitzende Frauke Petry: "APO der Mittelständler"
Die eurokritische AfD will den Mittelstand verstärkt ansprechen, sie gründet deshalb einen eigenen Verband. Vorbild ist die CDU, deren Kernwähler die Partei im Visier hat.
Hamburg/Berlin - Die AfD will im Januar einen eigenen Wirtschaftsverband gründen - das "Mittelstandsforum der AfD". Die Gruppe ist dem Wirtschaftsrat der CDU nachempfunden und soll die Interessen mittelständischer Unternehmer vertreten, berichtet die "Zeit".
Das Gründungstreffen soll laut der Wochenzeitung am 24. Januar in Kassel stattfinden, die AfD-Bundessprecherin Frauke Petry und Heinrich Weiss, Aufsichtsratschef des Anlagenbauers SMS und ehemaliger BDI-Präsident, wollen die Veranstaltung eröffnen. "Das Forum soll eine APO der Mittelständler werden", sagte Weiss der "Zeit". "Die Unternehmerschaft ist maßlos enttäuscht von der Wirtschaftspolitik der Großen Koalition."
Einladungen an 500 Unternehmer und Manager
Die AfD will nach eigenen Angaben mit ihrem Wirtschaftsverband unter anderem gegen die Frauenquote sowie die Steuer- und Finanzpolitik der schwarz-roten Regierung mobilisieren - und nimmt damit auch die Stammwähler der CDU in den Blick. Zudem will die AfD Unternehmen unterstützen, die von den EU-Sanktionen gegen Russland betroffen seien.
Zurzeit würden Einladungen an etwa 500 Unternehmer und Manager aus ganz Deutschland verschickt, berichtet das Blatt und bezieht sich auf den Düsseldorfer AfD-Vorstand Ulrich Wlecke. Nur zwei Drittel der eingeladenen Unternehmer seien AfD-Mitglieder.
"Politisch Heimatlose" ansprechen
Damit versuche die Partei auch jene anzusprechen, die mit den wirtschaftspolitischen Positionen der AfD sympathisieren, sich aber vom restlichen Programm abgeschreckt fühlen. "Wir dürfen den rechten Extremisten in der AfD nicht das Ruder überlassen", sagte Weiss der "Zeit". Er organisiert das Gründungstreffen "in enger Abstimmung mit dem Bundesvorstand der AfD". Das Forum stehe allen offen, die sich "zur sozialen Marktwirtschaft bekennen, die Grundsätze der AfD mittragen und sich politisch heimatlos fühlen".
Die AfD liegt in Umfragen derzeit bundesweit bei sechs Prozent. Sie ist im Europaparlament sowie in den Landtagen in Sachsen, Thüringen und Brandenburg vertreten. Die jüngsten Wahlerfolge der eurokritischen AfD treiben die CDU um - die Union tut sich schwer mit der neuen Konkurrenz von rechts . Sie fürchtet, dass die AfD der Union auch die Deutungshoheit auf dem Feld der inneren Sicherheit streitig macht. AfD-Funktionäre hatten zuletzt ihre Unterstützung für die Anti-Islam-Bewegung , die sich unter Namen wie Pegida formiert, bekundet.
heb
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
