<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Umfrage: Gabriel so unbeliebt wie noch nie</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sigmar-gabriel-als-bundeskanzler-deutsche-praeferieren-merkel-a-1007705.html#ref=rss</link>
<description>So wenig Zustimmung hatte Sigmar Gabriel noch nie: Nur noch elf Prozent der Deutschen wünschen sich laut einer Umfrage den SPD-Chef als Kanzler. Die Amtsinhaberin liegt 47 Prozentpunkte vor ihm.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:23:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sigmar-gabriel-als-bundeskanzler-deutsche-praeferieren-merkel-a-1007705.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787492-thumbsmall-oedz.jpg" hspace="5" align="left" >So wenig Zustimmung hatte Sigmar Gabriel noch nie: Nur noch elf Prozent der Deutschen wünschen sich laut einer Umfrage den SPD-Chef als Kanzler. Die Amtsinhaberin liegt 47 Prozentpunkte vor ihm.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787492-thumbsmall-oedz.jpg"/>
<ExtractedText>1. Bis
Banause_1971 heute, 15:34 Uhr
zur nächsten Wahl ist alles wieder vergessen und die politischen Wendehälse setzen ihr Zuckerguß-Lächeln auf und der dusselige Wähler fühlt sich geküsst und fällt erneut auf die ewig gleichen Wahlkampflügen rein. Aber es [...]
zur nächsten Wahl ist alles wieder vergessen und die politischen Wendehälse setzen ihr Zuckerguß-Lächeln auf und der dusselige Wähler fühlt sich geküsst und fällt erneut auf die ewig gleichen Wahlkampflügen rein. Aber es ist ja auch so schwer, sein Kreuz mal an einer anderen Stelle zu machen, als bei den Etablierten Parteien.
Umfrage Stuttgart 21 heute, 15:36 Uhr
FORSA und sein Chef Güllner sind notorische Gegner der SPD und die angeblichen Umfrageergebnisse sind regelmäßig die mit Abstand negativsten füt die Sozialdemokraten. Auf Güllner und FORSA sind sehr wenig zu geben. Dass die [...]
FORSA und sein Chef Güllner sind notorische Gegner der SPD und die angeblichen Umfrageergebnisse sind regelmäßig die mit Abstand negativsten füt die Sozialdemokraten. Auf Güllner und FORSA sind sehr wenig zu geben. Dass die Kanzlerin vorne liegt, ist normal. Sie hatte zur Zeit Schröders gegen diesen auch keine Chance.
3. Kein Wunder.
Korf heute, 15:41 Uhr
Gabriel gilt als unsympathisch, prinzipienlos, unzuverlässig und intellektuell überfordert. Wenn die SPD Merkel und der CDU die Führungsrolle streitig machen will, muss sie sich nach einer charismatischen Perönlichkeit mit [...]
Gabriel gilt als unsympathisch, prinzipienlos, unzuverlässig und intellektuell überfordert. Wenn die SPD Merkel und der CDU die Führungsrolle streitig machen will, muss sie sich nach einer charismatischen Perönlichkeit mit Führungsqualitäten umschauen, die in der GroKo nicht "verbrannt" worden ist. Dem Kandidaten bzw. der Kandidatin darf Gabriel dann aber nicht im Wege stehen, damit er/sie in der zur Verfügung stehenden Zeit aufgebaut werden kann. Ein beinahe aussichtloses Unterfangen ...
4. Zick-Zack-Kurs?
Ludwigsburger heute, 15:45 Uhr
Das würde ja bedeuten, dass er zwischen zwei Eckpunkten einen geraden Kurs hätte! Ganz ehrlich: nichtmal das hat er. Für was steht der Mann? Steht er in 6 Monaten auch noch für die selben Ziele? An was wird man sich in ein [...]
Das würde ja bedeuten, dass er zwischen zwei Eckpunkten einen geraden Kurs hätte! Ganz ehrlich: nichtmal das hat er. Für was steht der Mann? Steht er in 6 Monaten auch noch für die selben Ziele? An was wird man sich in ein paar Jahren noch in Zusammenhang mit seinem Namen erinnern? ich glaube nur daran, dass er eine Elternzeit nahm. Aber immerhin - das ist ja auch schonmal was. Aber soetwas als Qualifikation für höhere Ämter im Staat?
5. hmm
smelly19 heute, 15:52 Uhr
Dabei macht er meiner Meinung nach als wirtschaftsminister doch ein ganz guten Job. Das es Wähler gibt, egal welcher Partei, die an Wahlversprechen glauben und anschließend enttäuscht sind gefährden die Demokratie. Mit soviel [...]
Dabei macht er meiner Meinung nach als wirtschaftsminister doch ein ganz guten Job. Das es Wähler gibt, egal welcher Partei, die an Wahlversprechen glauben und anschließend enttäuscht sind gefährden die Demokratie. Mit soviel Naivität kann man seine Wähler nur enttäuschen und nur soviel Naivität kann erklären, das die Partein (keine spezielle) mit ihren Wahlkampfthemen tatsächlich Wahlen gewinnen. Schade um die Demokratie :(
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
