<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Israel: Palästinensischer Minister kommt bei Konflikt mit israelischen Soldaten um</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/israel-palaestinensischer-minister-stirbt-nach-konflikt-mit-soldaten-a-1007671.html#ref=rss</link>
<description>Tödlicher Zwischenfall im Westjordanland: Bei einer Kundgebung in der Nähe von Ramallah ist der palästinensische Minister Ziad Abu Ein ums Leben gekommen. Die genauen Umstände sind unklar.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:43:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/israel-palaestinensischer-minister-stirbt-nach-konflikt-mit-soldaten-a-1007671.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787313-thumbsmall-ffbm.jpg" hspace="5" align="left" >Tödlicher Zwischenfall im Westjordanland: Bei einer Kundgebung in der Nähe von Ramallah ist der palästinensische Minister Ziad Abu Ein ums Leben gekommen. Die genauen Umstände sind unklar.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787313-thumbsmall-ffbm.jpg"/>
<ExtractedText>Israel: Palästinensischer Minister stirbt nach Konflikt mit Soldaten
Israel: Palästinensischer Minister kommt bei Konflikt mit israelischen Soldaten um
REUTERS
Tödlicher Zwischenfall im Westjordanland: Bei einer Kundgebung in der Nähe von Ramallah ist der palästinensische Minister Ziad Abu Ein ums Leben gekommen. Die genauen Umstände sind unklar.
Ramallah - Ein palästinensischer Minister ist bei einer Auseinandersetzung mit israelischen Soldaten gestorben. Ziad Abu Ein habe in einem Dorf nördlich von Ramallah Tränengas eingeatmet, sagte ein ranghohes Mitglied der Fatah -Organisation dem palästinensischen Rundfunk. Der genaue Hergang ist aber unklar, es gibt verschiedene Versionen.
Bei dem Konflikt soll es auch zu Handgreiflichkeiten gekommen sein. Abu Ein sei schließlich zusammengebrochen und später in einem Krankenhaus an einem Herzinfarkt gestorben, hieß es weiter. Die Klinik selbst meldete eine andere Version des Vorfalls: Abu Ein sei bei einem Protestmarsch von israelischen Soldaten erschlagen worden.
"Todesursache waren heftige Schläge auf die Brust", sagte Ahmed Bitaui, Direktor im Zentralkrankenhaus von Ramallah, der Nachrichtenagentur AFP. Nach Angaben palästinensischer Sicherheitskräfte schlugen die Soldaten, die den Protestmarsch stoppen wollten, mit Gewehrkolben und ihren Helmen auf Abu Ein ein. Ein Sanitäter berichtete der Nachrichtenagentur Reuters, der Politiker sei bereits auf dem Weg ins Krankenhaus gestorben.
Schläge mit Gewehrkolben?
Dem Vorfall war offenbar eine Demonstration vorausgegangen: Mit Dutzenden anderen Palästinensern soll Abu Ein ein Olivenbäumchen als Zeichen des Protestes gegen den israelischen Siedlungsbau durch das Dorf Turmusiya getragen haben, berichtete ein Fatah-Führer. Demnach schoss die israelische Armee schließlich mit Tränengas auf die Demonstranten und schlug mit Gewehrkolben auf sie ein.
Abu Ein war Minister ohne Amtsbereich. Er leitete die palästinensische Beobachtungsstelle für israelische Siedleraktivitäten und galt als enger Vertrauter von Palästinenserpräsident Mahmoud Abbas .
Seit dem Zusammenbruch der Friedensverhandlungen im April hat sich die Lage in Israel und den Palästinensergebieten zugespitzt. Im Sommer hatte sich Israel einen zweimonatigen Krieg mit der Hamas im Gaza-Streifen geliefert. Im Streit um die Nutzung des Tempelbergs kommt es immer wieder zu Konfrontationen zwischen Juden und Arabern, vor Kurzem erschütterte eine Anschlagsserie das Land.
mxw/dpa/Reuters/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
