<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bundespräsident Gauck zur Ramelow-Wahl: "Ich respektiere das"</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/bundespraesident-gauck-respekt-fuer-ramelow-wahl-a-1007699.html#ref=rss</link>
<description>Bundespräsident Joachim Gauck geht auf Bodo Ramelows rot-rot-grüne Koalition zu: "Ich respektiere das", sagte er zur Wahl des Thüringer Regierungschefs. Gleichzeitig nahm Gauck den Linke-Politiker in punkto DDR-Aufarbeitung in die Pflicht.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:34:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/bundespraesident-gauck-respekt-fuer-ramelow-wahl-a-1007699.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787354-thumbsmall-bltb.jpg" hspace="5" align="left" >Bundespräsident Joachim Gauck geht auf Bodo Ramelows rot-rot-grüne Koalition zu: "Ich respektiere das", sagte er zur Wahl des Thüringer Regierungschefs. Gleichzeitig nahm Gauck den Linke-Politiker in punkto DDR-Aufarbeitung in die Pflicht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787354-thumbsmall-bltb.jpg"/>
<ExtractedText>1. Ach...das ist ja nett...
shooop heute, 14:39 Uhr
Da werden vom Volk gewählte Vertreter einer Partei von Menschen anderer Parteien als nicht regierungsfähig eingestuft.. . Ich frage mich, ob die anderen Parteien das überhaupt zu entscheiden haben.
Da werden vom Volk gewählte Vertreter einer Partei von Menschen anderer Parteien als nicht regierungsfähig eingestuft.. . Ich frage mich, ob die anderen Parteien das überhaupt zu entscheiden haben.
2.
abrweber heute, 14:42 Uhr
ja was denn sonst? Ist doch schon  schlimm genug was er bisher mit seinem pastoralen Gesülze angerichtet hat.Gauck sollte sich endlich einmal um seine eigene Vergangenheit kümmern, da gibt es genug aufzuklären.
ja was denn sonst? Ist doch schon  schlimm genug was er bisher mit seinem pastoralen Gesülze angerichtet hat.Gauck sollte sich endlich einmal um seine eigene Vergangenheit kümmern, da gibt es genug aufzuklären.
3. Verfassungstreue
Zaphod heute, 14:44 Uhr
Erwartet der Bundespräsident nun Lob, wenn er einen verfassungsgemäß gewählten Ministerpräsidenten "respektiert". Welche Alternativen hat denn Herr Gauck, wenn er nicht Verfassungsbruch begehen will?  Anstatt [...]
Erwartet der Bundespräsident nun Lob, wenn er einen verfassungsgemäß gewählten Ministerpräsidenten "respektiert". Welche Alternativen hat denn Herr Gauck, wenn er nicht Verfassungsbruch begehen will?  Anstatt Herrn Ramelow zu respektieren, sollte er diesem vielmehr gratulieren und viel Erfolg beim schwierigen Versuch, eine menschengerechte Politik zu machen, wünschen.
4. ich weiss nicht warum ich diesen mann nicht mag
neinsagen heute, 14:47 Uhr
für alle Ausländer und ethnischen Minderheiten hat er ein Ohr und spricht für diese Menschen. Nicht einmal hat er für das deutsche Volk gesprochen. Ich mag diesen Mann nicht er ist mir fremd.  Wulff war wenigstens ehrlich [...]
für alle Ausländer und ethnischen Minderheiten hat er ein Ohr und spricht für diese Menschen. Nicht einmal hat er für das deutsche Volk gesprochen. Ich mag diesen Mann nicht er ist mir fremd.  Wulff war wenigstens ehrlich ein Blender ein Showmann zu sein. Sein Inhalt zum Volk war &lt; kleiner gleich null.  Köhler hätte das Zeug gehabt sich zu einem Cosmopolitan zu entwickeln aber er hatte keine Faust um in das Vipernest um Merkel in Berlin zu schlagen. Er hat sich aufgegeben
5.
muehle79 heute, 14:49 Uhr
Die Landesregierung von Thüringen hat nicht vorrangig den Auftrag irgendwas aufzuarbeiten, sondern sich aktuellen politischen Fragestellungen zu widmen und diese zum Wohle der Thüringer Bürger zu behandeln. Wenn man mag, kann [...]
Die Landesregierung von Thüringen hat nicht vorrangig den Auftrag irgendwas aufzuarbeiten, sondern sich aktuellen politischen Fragestellungen zu widmen und diese zum Wohle der Thüringer Bürger zu behandeln. Wenn man mag, kann man dazu ja einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss einrichten oder besondere Aufgabenstellungen an die Landeszentrale für politische Bildung stellen oder ähnliches, aber Aufarbeitung von Historie ist keine Regierungsaufgabe. Im Gegenteil. Würde sich die Regierung überwiegend damit befassen, gehörte sie schnellstmöglich wieder abgewählt.    Sowas muss man vielleicht auch dem Bundespräsidenten erklären. Wenn meint er eigentlich mit "wir", wenn er jetzt in der Mehrzahl spricht, die kein Linken-Bashing betreiben wollen und politische Defizite sehen?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
