<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>CDU Baden-Württemberg: Kretschmann-Herausforderer Wolf soll Fraktionschef werden</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-guido-wolf-wird-fraktionschef-in-baden-wuerttemberg-a-1007614.html#ref=rss</link>
<description>In Baden-Württemberg hat der Herausforderer von Regierungschef Kretschmann bei den kommenden Landtagswahlen nun auch einen wichtigen Posten in der CDU: Guido Wolf soll Fraktionschef im Landtag werden. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:54:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-guido-wolf-wird-fraktionschef-in-baden-wuerttemberg-a-1007614.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787141-thumbsmall-unoj.jpg" hspace="5" align="left" >In Baden-Württemberg hat der Herausforderer von Regierungschef Kretschmann bei den kommenden Landtagswahlen nun auch einen wichtigen Posten in der CDU: Guido Wolf soll Fraktionschef im Landtag werden. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787141-thumbsmall-unoj.jpg"/>
<ExtractedText>Das kann ja nur gut gehen.
Das kann ja nur gut gehen.
M. Michaelis heute, 10:20 Uhr
Der Mann kommt optisch merkwürdig rüber und hat schon von daher kaum eine Chance in einer modernen Mediendemokratie.
Der Mann kommt optisch merkwürdig rüber und hat schon von daher kaum eine Chance in einer modernen Mediendemokratie.
4. Herausforderer?
Benzilla heute, 10:25 Uhr
Das soll ein Herausforderer sein? Heisst zwar Wolf, wirkt aber nicht wie ein Leitwolf. Männle oder Büble würde eher passen.  In einer Eisdiele könnte ich ihn mir vorstellen. Oder in einem Rathaus auf dem Lande, in einem [...]
Das soll ein Herausforderer sein? Heisst zwar Wolf, wirkt aber nicht wie ein Leitwolf. Männle oder Büble würde eher passen.  In einer Eisdiele könnte ich ihn mir vorstellen. Oder in einem Rathaus auf dem Lande, in einem Büro weit hinten, wo nicht viele hinkommen. Aber als Regierungschef eines Bundeslandes, welches als ökonomisches Schwergewicht die meisten EU-Nationen übertrifft nicht.
5. LOL - Zustimmung
Hilfskraft heute, 10:49 Uhr
das ist wie frei nach dem Motto: "alles an die Front, egal wie alt, welche Bildung, welche Handycaps - der Endsieg naht". Früher hatten die Aspiranten noch Namen und Gesichter, die jeder kannte, mit irgendwelchen [...]
Zitat von BenzillaDas soll ein Herausforderer sein? Heisst zwar Wolf, wirkt aber nicht wie ein Leitwolf. Männle oder Büble würde eher passen.  In einer Eisdiele könnte ich ihn mir vorstellen. Oder in einem Rathaus auf dem Lande, in einem Büro weit hinten, wo nicht viele hinkommen. Aber als Regierungschef eines Bundeslandes, welches als ökonomisches Schwergewicht die meisten EU-Nationen übertrifft nicht.
das ist wie frei nach dem Motto: "alles an die Front, egal wie alt, welche Bildung, welche Handycaps - der Endsieg naht". Früher hatten die Aspiranten noch Namen und Gesichter, die jeder kannte, mit irgendwelchen Ereignissen verbinden konnte. Heute sind es Leute aus der "Registratur", die ins Gefecht geworfen werden. So könnte vielleicht auch mal ein Hausmeister zu Ministerehren kommen ... ?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
