<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Diskussion um CIA-Report: Rechtspopulistin Le Pen findet Folter manchmal "nützlich"</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/folter-in-den-usa-marine-le-pen-verteidigt-cia-praxis-a-1007647.html#ref=rss</link>
<description>Die CIA hat Gefangene jahrelang misshandelt - und was sagt Frankreichs führende Rechtspopulistin dazu? "Ich verurteile das nicht." Front-National-Chefin Marine Le Pen verteidigt Foltermethoden - im Namen der Humanität.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:20:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/folter-in-den-usa-marine-le-pen-verteidigt-cia-praxis-a-1007647.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787202-thumbsmall-pora.jpg" hspace="5" align="left" >Die CIA hat Gefangene jahrelang misshandelt - und was sagt Frankreichs führende Rechtspopulistin dazu? "Ich verurteile das nicht." Front-National-Chefin Marine Le Pen verteidigt Foltermethoden - im Namen der Humanität.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787202-thumbsmall-pora.jpg"/>
<ExtractedText>1. Ich erinnere mich an
abrweber heute, 11:29 Uhr
Transparente in der ehemaligen DDR.Von der Sowjetunion lernen,heißt siegen lernen.  Madame Le Pen hat das auf die USA bezogen und das wohl so übernommen.oder?
Transparente in der ehemaligen DDR.Von der Sowjetunion lernen,heißt siegen lernen.  Madame Le Pen hat das auf die USA bezogen und das wohl so übernommen.oder?
2. Marine Le Pen steht ganz im Einklang mit US-Geheimdiensten
kopp heute, 11:32 Uhr
Übrigens, wenn ein Attentäter gefasst wird, den man durch Aufdeckung seines Vorhabens daran hindern kann eine ungeheuerliche Katastrophe auszulösen (Zündung einer Atombombe etc...), dann scheint mir Folter völlig korrekt. Das [...]
Übrigens, wenn ein Attentäter gefasst wird, den man durch Aufdeckung seines Vorhabens daran hindern kann eine ungeheuerliche Katastrophe auszulösen (Zündung einer Atombombe etc...), dann scheint mir Folter völlig korrekt. Das ist die Meinung der USA und sollte auch der Chefin des FN zugestanden werden. Wer in solcher Situation nichts unternehmen würde ist ein Heuchler.
3. Das war ein Fehler
European heute, 11:32 Uhr
abgesehen davon das Folter nun mal Folter bleibt, egal wie erstrebenswert die Ziele der Folterer ihnen auch erscheinen mögen, will der typische FN Wähler solche Sprüche bestimmt nicht hören.  Die FN kommt so gut weg bei den [...]
abgesehen davon das Folter nun mal Folter bleibt, egal wie erstrebenswert die Ziele der Folterer ihnen auch erscheinen mögen, will der typische FN Wähler solche Sprüche bestimmt nicht hören.  Die FN kommt so gut weg bei den Wählern weil die anderen soooo schlecht sind und nicht weil die FN so toll ist.
4. Nicht schön
sebastian.teichert heute, 11:37 Uhr
Das Thema. Aber wenn man sich nüchtern und trocken an die Sache setzt, kann man nur zu dem Schluss kommen. Selbst bei einem Waldbrand kann es sich lohnen Feuer zu legen um Feuer zu bekämpfen und das zu retten was noch zu retten [...]
Das Thema. Aber wenn man sich nüchtern und trocken an die Sache setzt, kann man nur zu dem Schluss kommen. Selbst bei einem Waldbrand kann es sich lohnen Feuer zu legen um Feuer zu bekämpfen und das zu retten was noch zu retten ist. Das ist wie mit dem Busfahrer, der entweder eine Person überfahren kann oder den Bus von der Klippe fährt, aber an der Person vorbei. So oder so ist er der Verlierer an der Geschichte. Entweder er stirbt, mit den anderen, oder er müsste die Entscheidung treffen wen zu überfahren.   Manchmal gibt es keinen guten oder schlechten Weg. Manchmal gibt es nur den Weg, der weniger schlecht erscheint.
5. Demokratie
fakten61 heute, 11:37 Uhr
Art.1 GG Die würde des menschen ist unantastbar. Art.3 I GG Alle menschen sind vor dem gesetz gleich. Ach ja,cia foltert nur im ausland , wer wohl hier terror ausübt sei mal dahingestellt,USA bald am Ende
Art.1 GG Die würde des menschen ist unantastbar. Art.3 I GG Alle menschen sind vor dem gesetz gleich. Ach ja,cia foltert nur im ausland , wer wohl hier terror ausübt sei mal dahingestellt,USA bald am Ende
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
