<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:46:53 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:46:53 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>US-Folterbericht: So bestialisch quälte die CIA ihre Gefangenen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/cia-folterbericht-die-zehn-schlimmsten-quaelereien-der-cia-a-1007646.html#ref=rss</link>
<description>Viele Passagen in dem Folterbericht zur CIA sind geschwärzt - doch was man lesen kann, ist entsetzlich genug: Gefangenen wurden Schläuche zur Zwangsentleerung eingeführt, sie wurden in Eiswasser gesteckt, anal penetriert. SPIEGEL ONLINE zeigt Auszüge aus dem Dokument.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:40:36 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/cia-folterbericht-die-zehn-schlimmsten-quaelereien-der-cia-a-1007646.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787602-thumbsmall-dtiv.jpg" hspace="5" align="left" >Viele Passagen in dem Folterbericht zur CIA sind geschwärzt - doch was man lesen kann, ist entsetzlich genug: Gefangenen wurden Schläuche zur Zwangsentleerung eingeführt, sie wurden in Eiswasser gesteckt, anal penetriert. SPIEGEL ONLINE zeigt Auszüge aus dem Dokument.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787602-thumbsmall-dtiv.jpg"/>
<ExtractedText>CIA Folterbericht: Die zehn schlimmsten Quälereien der CIA
US-Folterbericht: So bestialisch quälte die CIA ihre Gefangenen
Getty Images
Das Guantanamo-Gefängnis: Hier sitzen noch immer einige der von der CIA gefolterten Häftlinge ein
Viele Passagen in dem Folterbericht zur CIA sind geschwärzt - doch was man lesen kann, ist entsetzlich genug: Gefangenen wurden Schläuche zur Zwangsentleerung eingeführt, sie wurden in Eiswasser gesteckt, anal penetriert. SPIEGEL ONLINE zeigt Auszüge aus dem Dokument.
Meistens wird im Verborgenen gefoltert . Autoritäre Regime zum Beispiel quälen Menschen in ihren Kerker. Doch nach den Anschlägen vom 11. September 2001 erlaubte auch die US-Regierung der CIA bestimmte grausame Techniken.
Wie schrecklich es zwischen 2002 und 2008 in den Geheimgefängnissen des US-Geheimdienstes zuging, belegen die rund 500 Seiten des Senatsbericht .
1. Waterboarding
Beim sogenannten Waterboarding wurde den Häftlingen so lange Wasser in den Mund geschüttet, bis sie kurz vorm Ertrinken standen. Mehrere Opfer verloren das Bewusstsein. Ein Verdächtiger wurde mehrmals hintereinander auf diese Weise gefoltert, was einer "Serie von Beinahe-Ertrinken" gleichkam.
U.S. Senate
Zwei Häftlinge wurden anal mit "exzessiver Gewalt" untersucht, so dass sie Verletzungen davon trugen.
U.S. Senate
3. Kälteschock
Häftlinge wurden in Kübel mit Eiswasser getaucht, bis sie zitterten. Ein Mann war so ausgekühlt, dass er kaum noch sprechen konnte.
U.S. Senate
4. Schreie eines Familienmitglieds
Ein geistig behinderter Mann wurde nur deshalb festgenommen, weil einige seiner Angehörigen unter Terrorverdacht standen. Seine Schreie wurden aufgenommen und seiner Familie vorgespielt.
U.S. Senate
5. Drohung, die Mutter zu vergewaltigen
Einem Häftling wurde gedroht, man werde seine Mutter holen und vor ihm vergewaltigen. Einem anderen wurde gesagt, man werde seine Mutter vor ihm köpfen.
U.S. Senate
6. "Russisches Roulette"
Ein CIA-Agent spielte offenbar "Russisches Roulette" mit einem Häftling - er hielt ihm also die Pistole an den Kopf und drückte ab.
U.S. Senate
7. Tod nach Eisduschen
Gul Rahman wurde versehentlich festgenommen: Nach Eisduschen wurde er ohne Hose nur mit einem Pulli bekleidet in seine Zelle eingesperrt und angekettet, so dass er auf dem kalten Boden liegen musste und an Unterkühlung starb. Er ist der einzige Häftling, der ums Leben kam.
U.S. Senate
8. Schlafentzug bis zur Halluzination
Bis zu 180 Stunden am Stück durfte die CIA Häftlinge wach halten. Doch schon vorher litten manche unter den Folgen. Ein Mann fing an zu halluzinieren. Ein anderer wies Zeichen von Paranoia auf.
U.S. Senate
9. Sippenhaft
Manche Gefangene wurden nur deswegen von der CIA verschleppt, weil die Agenten dadurch den Druck auf ein anderes Familienmitglied erhöhen wollten.
U.S. Senate
10. Verschleppung aus dem Krankenzimmer
Einmal verschleppten CIA-Agenten einen Häftling aus seinem Krankenhauszimmer für die nächste Runde der Verhöre. Als er aus der Narkose erwachte, fand er sich in einem Folter-Kerker wieder,  orientierungslos und verstört.
U.S. Senate
11. Verweigerung von Toilettengängen, Windeln für Gefangene
Manchen Männern wurden Windeln angelegt, ihre Folterknechte ließen sie nicht mehr aufs Klo.
U.S. Senate
12. Die Drohung, die Gefangenen lebendig zu begraben
Ein Häftling wurde in einen Sarg gezwungen und musste darin mehrere Tage zubringen. Seine Befrager drohten ihm, er werde den Kerker nur in einem Sarg verlassen.
U.S. Senate
13. Aufhängen in der Zelle
Manche Zellen hatten an der Decke eine Eisenstange. An ihr wurden die Häftlinge mit den Händen aufgehängt. Sie mussten also die ganze Zeit stehen.
U.S. Senate
14. Würgen
In einem Fall legten die Folterer einem Häftling mehrmals die Hände um den Hals und würgten ihn.
U.S. Senate
Manche Häftlinge wurden gezwungen, sich auszuziehen und nackt zum Verhör vor eine CIA-Agentin zu treten.
U.S. Senate
16. Völlige Verwahrlosung
Manchen Gefangenen wurde nicht erlaubt, sich zu waschen. Die Zustände wurden immer unhygienischer. Ein verletzter Häftling musste zusehen, wie sich seine Wunde immer mehr verschlechterte.
U.S. Senate
Häftlinge wurden in Todesangst versetzt: Ihnen wurde vorgegaukelt, man werde sie ermorden.
U.S. Senate
18. "Hard Take Down"
Manchmal stürmten fünf CIA-Agenten gleichzeitig in die Zelle eines Häftlings. Sie zogen ihn heraus, rissen ihm die Kleidung vom Leib, fesselten ihn, zogen ihm eine Kapuze über und verprügelten ihn.
U.S. Senate
19. Erzwungene Darmspülung
Manchen Häftlingen zwangen die CIA-Agenten, seinen Hintern in die Luft zu strecken. Sie steckten ihm so weit es ging einen Schlauch in den Darm und öffneten dann den Infusionsbehälter.
U.S. Senate
Obwohl einige Häftlinge alle Fragen sofort beantworteten, wurden sie von den CIA-Agenten gequält.
U.S. Senate
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
