<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:24:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:59 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/olympia-2024-berlin-chance</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/olympia-2024-berlin-chance</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Olympische Spiele: Berlin würden die Spiele gut stehen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/olympia-2024-berlin-chance"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/wowereit/wowereit-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; München will nicht? Dann eben zwei Jahre später in Berlin! Olympische Spiele können von Autokraten missbraucht oder von Demokratien klug genutzt werden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Friedhard Teuffel</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 09:08:51 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Berlin wäre ein guter Kandidat für Olympia 2024
Olympische Spiele: Berlin würden die Spiele gut stehen
München will nicht? Dann eben zwei Jahre später in Berlin! Olympische Spiele können von Autokraten missbraucht oder von Demokratien klug genutzt werden. Ein Kommentar von Friedhard Teuffel
12. November 2013  09:50 Uhr  62 Kommentare
Klaus Wowereit neben Clemens Prokop, dem Präsidenten des Deutschen Leichtathletik-Verbandes, im Berliner Olympiastadion (Archiv)  |  © Rainer Jensen/picture alliance/dpa
Diesen Bayern fühlen sich bestimmt auch viele Berliner nahe. Olympia dürfen gerne andere machen, haben die Bayern entschieden. Soll das IOC doch hingehen, wo es will mit seiner Kommerzveranstaltung, die nach zwei Wochen Frohsinn riesige Gewinne bei den Gästen vom IOC  hinterlässt und riesige Schulden beim Gastgeber. Und für die  Immobilienpreise kann Olympia auch nur Doping sein. Davor jedenfalls haben sich die Bayern gefürchtet.
Die Olympischen Spiele waren bisher ein schöner, weltweiter Städtewettbewerb. Alle wollten mitspielen. Doch derzeit haben in demokratischen Ländern einige keine Lust mehr aufs Dabeisein .  Nicht mit diesen Regeln. Nicht mit diesem IOC. Ein Eindruck hat sich  verselbstständigt: der vom korrupten internationalen Sport. Im Topf mit  den Olympischen Spielen liegt auch die Fußball-WM 2022, von der Fifa in  Katars Wüstensand gesetzt. Das IOC mag der etwas anständigere Zirkel  sein, aber den meisten ist das schon zu viel der Differenzierung.
Anzeige
Bereitschaft aus Berlin
Nach dem Aus in München, könnte eine andere deutsche Stadt im kommenden Jahrzehnt Ausrichter der Olympischen Spiele werden. Wenn die Winterspiele 2022 nicht nach Deutschland vergeben werden, steigen die Chancen auf die Ausrichtung der Sommerspiele 2024. Berlin beispielsweise zeigt sich nicht abgeneigt. Sollten die zuständigen Gremien des Deutschen Olympischen Sportbund (DOSB) sich nach dem Scheitern für eine erneute Bewerbung um die Sommerspiele entscheiden, "wäre Berlin eine gute Wahl", sagte der Regierende Bürgermeister Klaus Wowereit dem Tagesspiegel. Der Präsident des Landessportbundes Berlin, Klaus Böger, sagte: "Nur reiche Städte können es sich leisten, auf Olympia zu verzichten."
Skepsis aus Hamburg
Der Präsident des Hamburger Sportbunds (HSB), Günter Ploß, sprach sich gegen eine Bewerbung für 2024 aus. "Es wäre fahrlässig,  jetzt damit nach vorne zu gehen", sagte Ploß dem Abendblatt. Zunächst müsse analysiert  werden, was in München falsch gelaufen sei. Ähnlich äußerte sich Frank Reschreiter, Sprecher des  Sport- und Innensenators Michael Neumann (SPD). "Eine Bewerbung für  Olympia ist ein Marathon, kein Sprint", sagte Reschreiter. "Hamburg hat das  Potenzial, jede große Veranstaltung ausrichten zu können. Spätestens  Ende des Jahrzehnts wollen wir so weit sein, dass wir uns erfolgreich  auf jedes nationale und internationale Event bewerben können." Weil Hamburg bis Ende 2015 Interesse an den Spielen für 2024 bekunden müsste, kämen die wohl zu früh. CDU-Fraktionschef Dietrich Wersich dagegen sagte, er sei "überzeugt, die  Hamburger wären stolze und begeisterte Gastgeber für Sportler aus der  ganzen Welt". Auch die Fußball-Legende Uwe Seeler sprach sich für eine Bewerbung aus.
Berlin  sollte sich Bayern jetzt aus zwei Gründen verbunden fühlen. Zum einen  wegen der Watschn gegen die Sportpolitik. Die saß. Der ganz andere und  viel wichtigere Grund besteht jedoch in einer einmaligen Chance. Nur  dank dieses Bürgervotums kann sich Berlin selbst noch einmal auf  absehbare Zeit für Olympische Spiele bewerben. Die erste Hürde ist dabei  bereits die höchste: Wie kann die Stadt ihre Bürger überzeugen, dass  Olympia keine Schuldenspiele sein müssen, dass es natürlich Geld kostet  und auch das IOC mitverdient, der mittel- und langfristige Gewinn aber  hierbleibt?
Spiele sind größer als das IOC
Unsere Stadt soll schöner werden – das lässt sich mit  kaum einem Ereignis so gut erreichen wie mit Olympia. München wäre ohne  die Sommerspiele 1972 nie so weit gekommen. Barcelona hat sich 1992 für  die Welt aufgehübscht und steht immer noch als Schönheit da. London  hätte, nach seiner Beliebtheit zu urteilen, die Spiele gar nicht nötig  gehabt – und war am Ende ganz berauscht davon.
Gerade Berlin  würden die Olympischen Spiele unglaublich gut stehen. Die Stadt lebt  nicht von Industrie oder Internet. Sie lebt von ihrem Ruf. Projekte und  Ereignisse sind ihr Energielieferant und zugleich ihre Glanzlichter, mit  denen sie nach draußen in die Welt funkelt. Die Geschichte des  Mauerfalls wird Berlin noch eine Weile gewinnbringend erzählen können,  aber im Grunde braucht die Stadt ein Kapitel Zukunft.
Unter  den wiederkehrenden Weltereignissen sind Olympische Spiele das größte.  Der Wille für eine Bewerbung muss nur stärker sein als die Wut auf  Sportfunktionäre. Die Spiele sind ohnehin größer als das IOC. Sie können  nicht nur von autoritären Regimen missbraucht, sondern auch von  Demokratien bei kluger Planung für Maßnahmen genutzt werden, die sonst  nie zustande gekommen wären. Erst das größte Wettbewerbsziel setzt Kraft  und Geld frei. Alles muss bei der Eröffnungsfeier fertig sein, diesen  Druck hat der Flughafen übrigens nicht. Vielleicht ist er auch deshalb  noch nicht in Betrieb.
Bei  der Fußball-WM 2006 hat die Welt die Deutschen neu kennengelernt – und  Deutschland die Deutschen gleich mit. In 20 Jahren wird das  Sommermärchen nur noch eine verschwommene Erinnerung sein. Vielleicht  haben dann Tokio und andere Städte aus demokratischen Ländern der Welt  gezeigt, was sich aus Olympischen Spielen alles machen lässt. Berliner  können das natürlich am Fernseher verfolgen. Aber das Beste am Sport ist  immer noch, selbst mitzumachen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
