<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:04:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:04:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>ESC-Vorentscheid: Nur Lena zog mehr Zuschauer</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/esc-quoten-jamie-lee-kriewitz-fast-so-erfolgreich-wie-lena-a-1079408.html#ref=rss</link>
<description>Mit eingängigem K-Pop gewann Jamie-Lee Kriewitz den ESC-Vorentscheid - zuschauen wollten ihr dabei 4,47 Millionen Menschen. </description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:57:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/esc-quoten-jamie-lee-kriewitz-fast-so-erfolgreich-wie-lena-a-1079408.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961987-thumbsmall-nkxi.jpg" hspace="5" align="left" >Mit eingängigem K-Pop gewann Jamie-Lee Kriewitz den ESC-Vorentscheid - zuschauen wollten ihr dabei 4,47 Millionen Menschen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961987-thumbsmall-nkxi.jpg"/>
<ExtractedText>ESC-Quoten: Jamie-Lee Kriewitz fast so erfolgreich wie Lena
ESC-Vorentscheid: Nur Lena zog mehr Zuschauer
DPA
Jamie-Lee Kriewitz: Sieg beim Vorentscheid - und bei der Quote
Mit eingängigem K-Pop gewann Jamie-Lee Kriewitz den ESC-Vorentscheid - zuschauen wollten ihr dabei 4,47 Millionen Menschen.
Nur Lena zog in der jüngsten Geschichte des ESC-Vorentscheids mehr Zuschauer vor den Fernseher: Als sie sich 2010 mit "Satellite" für den ESC qualifizierte, schauten ihr dabei 4,55 Millionen Menschen zu. Bei Jamie-Lee Kriewitz, die sich mit ihrem K-Popstück "Ghost" beim diesjährigen Vorentscheid gegen neun Konkurrenten durchsetzte, schalteten am Donnerstagabend 4,47 Millionen Zuschauer ein.
Die Frage, wer für Deutschland zum ESC nach Stockholm fährt, sicherte der ARD so den Quotensieg: RTL erreichte mit der Comedyserie "Der Lehrer" ab 20.15 Uhr nur 3,29 Millionen Zuschauer; die Live-Show "I can do that" mit Steven Gätjen im ZDF kam auf 2,12 Millionen.
Vielleicht hatten die Zuschauer in der (später enttäuschten) Hoffnung auf einen ähnlich unterhaltsamen Eklat wie im vergangenen Jahr so zahlreich bei "Unser Lied für Stockholm" eingeschaltet: 2015 hatte Vorentscheid-Sieger Andreas Kümmert vor laufenden Kameras direkt nach dem Sieg abgedankt und der Zweitplatzierten Ann Sophie den Sieg überlassen.
Fotostrecke
ESC-Vorentscheid: Jamie-Lee Kriewitz für Deutschland
Damals hatten aber nur 3,2 Millionen Menschen zugeschaut - in den Jahren zuvor hatten sich die Quoten des Vorentscheids auf einem stabilen, aber vergleichsweise niedrigen Niveau eingependelt. 2014, als das Folk-Pop-Trio Elaiza den Vorentscheid gewann, schalteten 3,95 Millionen Zuschauer ein; 2013 lockte die Show, in der die Trashdance-Nummer Cascada gewann, 3,24 Millionen Menschen vor den Fernseher.
eth/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
