<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:04:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:04:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hollywood: Oscars 2016 - das sind die wichtigsten Filme </title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/kino/oscars-2016-die-wichtigsten-filme-und-ihre-chancen-auf-den-grossen-preis-a-1079123.html#ref=rss</link>
<description>Kann "The Revenant" noch gestoppt werden? Warum wird Newcomerin Brie Larson wahrscheinlich Cate Blanchett ausstechen? Vor der Verleihung Sonntagnacht: die wichtigsten Oscarfilme und ihre Chancen im Überblick. </description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 11:14:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/kino/oscars-2016-die-wichtigsten-filme-und-ihre-chancen-auf-den-grossen-preis-a-1079123.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Kann "The Revenant" noch gestoppt werden? Warum wird Newcomerin Brie Larson wahrscheinlich Cate Blanchett ausstechen? Vor der Verleihung Sonntagnacht: die wichtigsten Oscarfilme und ihre Chancen im Überblick. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Oscars 2016: Die wichtigsten Filme und ihre Chancen auf den großen Preis
Freitag, 26.02.2016 – 11:14 Uhr
Nutzungsrechte
Hollywood: Oscars 2016 - das sind die wichtigsten Filme
Kann "The Revenant" noch gestoppt werden? Warum wird Newcomerin Brie Larson wahrscheinlich Cate Blanchett ausstechen? Vor der Verleihung Sonntagnacht: die wichtigsten Oscarfilme und ihre Chancen im Überblick.
DPA/ 20th Century Fox
Geht mit 12 Nominierungen als Favorit ins Rennen: "The Revenant"
"The Revenant"
AP/ Twentieth Century Fox
Nominiert für: Bester Film, Beste Regie, Bester Hauptdarsteller, Bester Nebendarsteller, Beste Bildgestaltung, Bestes Kostüm, Bester Schnitt, Bestes Mak-up und Hairstyling, Bestes Produktionsdesign, Besten Soundschnitt, Beste Sound-Mischung, Beste visuelle Effekte
Mit fast schon monströsen zwölf Nominierungen geht Alejandro González Iñárritus "The Revenant" ins Oscar-Rennen. Leonardo DiCaprio spielt in dem Survival-Western einen Trapper, der sich durch eisige Wildnis schleppt, um Rache an den Mördern seines Sohns zu nehmen. Nicht auszumalen, welche Strapazen Leo noch auf sich zu nehmen bereit ist, sollte es wider Erwarten diesmal nicht mit dem Oscar klappen.
Lesen Sie hier unsere Kritik zu "The Revenant" .
"Bridge of Spies"
20th Century Fox
Nominiert für: Bester Film, Bester Nebendarsteller, Beste Musik, Bestes Produktionsdesign, Bestes Originaldrehbuch, Bester Soundschnitt
Tom Hanks verteidigt die Menschlichkeit im Kalten Krieg: In seinem meisterlich inszenierten Spionage-Thriller "Bridge of Spies" erzählt Steven Spielberg eine erbauliche Geschichte aus dem bitterkalten Ost-Berlin. Dass Spielberg selbst nicht für die beste Regie nominiert wurde, hat viele verwundert. Womöglich geht mit dem großartigen Nebendarsteller Mark Rylance, der bislang in seiner Heimat Großbritannien ein Theaterstar war, der vermeintlich kleinste Name in dieser Prestige-Produktion mit einem Oscar nach Hause.
Lesen Sie hier unsere Kritik zu "Bridge of Spies" .
"The Big Short"
Paramount
Nominiert für: Bester Film, Beste Regie, Bester Nebendarsteller, Bester Schnitt, Bestes adaptiertes Drehbuch
So einen witzigen, wütenden und formal gewagten Film über die Finanzkrise hätte man Hollywood kaum zugetraut - und noch weniger dem Mann, der für Komödien wie "Anchor-Man" verantwortlich ist. Doch Adam McKay und sein grandioses Star-Ensemble aus Christian Bale, Steve Carell, Brad Pitt und Ryan Gosling ist das Kunststück gelungen. Bei den Producer Guild Awards, dem zuverlässigsten Indikator für den Bester-Film-Oscar, hat "The Big Short" bereits abgeräumt. Ob es ihm auch am Sonntagabend gelingt?
20th Century Fox
Nominiert für: Bester Film, Beste Hauptdarstellerin, Bestes adaptiertes Drehbuch
In Sundance 2015 als einer von vielen gefälligen Indie-Produktionen gestartet, hat sich "Brooklyn" überraschend zum dreifachen Oscar-Kandidaten entwickelt. Das ist vor allem das Verdienst von Hauptdarstellerin Saoirse Ronan, die der Geschichte um die Liebesnöte einer jungen Irin, die in den Fünfzigerjahren nach New York kommt, mehr Tiefe gibt, als es die betuliche Inszenierung und das schlichte Drehbuch eigentlich hergeben.
Lesen Sie hier unsere Kritik zu "Brooklyn" .
"Mad Max: Fury Road"
Warner Bros.
Nominiert für: Bester Film, Beste Regie, Bestes Kostüm, Beste Bildgestaltung, Bester Schnitt, Bester Soundschnitt, Beste Sound-Mischung, Bestes Makeup und Hairstyling, Beste visuelle Effekte, Bestes Produktionsdesign
Es wäre schon eine Leistung gewesen, nicht gänzlich gegen die Vorgängerfilme abzufallen. Doch mit seiner feministisch getunten Fortsetzung der "Mad Max"-Saga hat George Miller glatt einen neuen Klassiker des Action-Kinos geschaffen. Ein postapokalyptisches Ballett aus Schrott und Stahl, das sogar die "Fast &amp; Furious"-Filme lahm aussehen lässt und durch Siege in den technischen Kategorien - und womöglich bei der Regie - zum großen Gewinner des Abends werden könnte.
"Der Marsianer"
20th Century Fox
Nominiert für: Bester Film, Bester Hauptdarsteller, Bester Soundschnitt, Beste Sound-Mischung, Beste visuelle Effekte, Bestes adaptiertes Drehbuch, Bestes Produktionsdesign
Bei den Golden Globes war "Der Marsianer" als Komödie geführt, was in der Branche für einiges Kopfschütteln sorgte. Tatsächlich hat es aber noch keinen besser gelaunten Survival-Film gegeben als Ridley Scotts überraschend optimistischen Sci-Fi-Hit über einen auf dem Mars gestrandeten Astronauten. Matt Damon spielt ihn großartig beherzt, weshalb er die einzig halbwegs ernsthafte Konkurrenz für Leonardo DiCaprio als bester Hauptdarsteller sein dürfte.
Universal Pictures
Nominiert für: Bester Film, Beste Hauptdarstellerin, Beste Regie, Bestes adaptiertes Drehbuch
Nach Motiven der Fälle Fritzl und Kampusch hat Emma Donoghue erst einen Roman, dann das Drehbuch zu "Raum" verfasst. Brie Larson als Ma, die als 17-Jährige entführt wird, und Jacob Tremblay als ihr kleiner Sohn, der während der Gefangenschaft geboren wird, rühren mit ihrer Verletzlichkeit und ihrem Kampfeswillen zu Tränen. Larson wird höchstwahrscheinlich als beste Hauptdarstellerin ausgezeichnet, doch ohne den herausragenden Tremblay, der gar nicht nominiert wurde, würde ihre Darstellung nicht funktionieren.
"Raum" läuft ab dem 17. März in den deutschen Kinos.
"Spotlight"
Paramount
Nominiert für: Bester Film, Beste Regie, Beste Nebendarstellerin, Bester Nebendarsteller, Bestes Originaldrehbuch, Bester Schnitt
Tom McCarthys Journalisten-Drama "Spotlight" erzählt unaufgeregt und dennoch ungemein packend, wie das Investigativ-Team "Spotlight" des "Boston Globe" den Missbrauchsskandal in der katholischen Kirche der USA aufdeckte. Das durchweg glänzende Ensemble, von denen Rachel McAdams und Mark Ruffalo als Nominierte eher zufällig ausgewählt wirken, weiß genau, wie es seinen Figur individuelles Profil verleihen kann, ohne sich in den Vordergrund zu drängen. Die wahrscheinlich größte Konkurrenz für "The Revenant" in der Kategorie "Bester Film."
Paramount
Nominiert für: Bester Hauptdarsteller
Seit seiner einzigartigen Rolle in "Breaking Bad" - und seinen sehr sympathischen Auftritten bei diversen Preisverleihungen - ist Bryan Cranston einer der Lieblinge der Unterhaltungsindustrie. In "Trumbo" spielt er den Drehbuchautor Dalton Trumbo, der in der McCarthy-Zeit auf Hollywoods schwarzer Liste landete und jahrelang unter Pseudonym arbeiten musste. In den USA kam der Film eher gemischt an. Doch Cranston bei den Oscars - das wollte sich die Academy nicht entgehen lassen. Eher eine Sympathiebekundung als eine Leistungsanerkennung.
"Trumbo" läuft ab dem 10. März in den deutschen Kinos
"Star Wars: The Force Awakens"
Walt Disney/ Lucasfilm
Nominiert für: Bester Schnitt, Beste Musik, Bester Sound-Schnitt, Beste Sound-Mischung, Beste visuelle Effekte
Von den mittlerweile sieben "Star Wars"- Filmen war nur der allererste jemals als bester Film nominiert (und verlor gegen "Annie Hall"). Mit den restlichen fünf teilt J.J. Abrams' Fortsetzung "Das Erwachen der Macht" das Schicksal, allein in den technischen Kategorien nominiert zu sein. Für den dritterfolgreichsten Film aller Zeiten dürfte das aber nicht allzu ärgerlich sein.
Sony Pictures
Nominiert für: Bester fremdsprachiger Film
Er hat jahrelang Altmeister Béla Tarr assistiert und sich von Claude Lanzmann beraten lassen: Der Ungar Laszlo Nemes legt mit seinem Auschwitzdrama "Sauls Sohn" zwar seinen Debütfilm vor, doch es ist das Werk eines absoluten Profis. Aus der Perspektive des Juden Saul Ausländer, der als Mitglied der sogenannten Sonderkommandos und damit als Helfershelfer der Nazis sich ein paar Wochen mehr Leben erkauft, führt der Film direkt in die Hölle des Vernichtungslagers. Seit seinem Debüt in Cannes der Favorit auf den Auslands-Oscar.
Lesen Sie hier unsere Kritik zu "Sauls Sohn" zu seiner Premiere in Cannes. Der Film läuft ab 10. März in den deutschen Kinos
"Straight Outta Compton"
Universal Pictures
Nominiert für: Bestes Originaldrehbuch
Schwarze (Musik-)Geschichte, schwarzes Ensemble, schwarzer Regisseur - aber wer wird für den Oscar nominiert? Die weißen Drehbuchautoren. Neben "Creed" hat sich die Debatte über fehlende Vielfalt bei den Oscars nicht zuletzt an dem Biopic über die Hip-Hop-Gruppe NWA entfacht. O'Shea Jackson Jr. als Ice Cube oder Jason Mitchell als Eazy-E wären würdige Kandidaten für die Nebendarsteller-Kategorie gewesen, am deutlichsten fehlt "Straight Outta Compton" aber in der Rubrik "Bester Film". Aber den Triumph, dass er das zehnfache seines Budgets eingespielt hat, kann keiner der nominierten Filme "Compton" nehmen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
