<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 17:49:54 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Uwe Hück: Straßenköter gegen Meisterboxer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Im Training: Uwe Hück (l.) bereitet sich vor" alt="Im Training: Uwe Hück (l.) bereitet sich vor" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2667633!/image/1436459655.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1436459655.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Porsche-Betriebsrat Uwe Hück ist ein Kerl wie ein Baum und ein sozialer Wüterich. Luan Krasniqi war Box-Europameister und ist ein Kopfmensch. Am Samstgabend steigen die beiden für einen guten Zweck in den Ring. Ein Spaß wird das nicht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/uwe-hueck-strassenkoeter-gegen-meisterboxer-12656648.html</link>
    <pubDate>Sat, 09 Nov 2013 19:21:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7j9xk</guid>
<ExtractedText>Box-Kommentar: Blackbox 
Luan Krasniqi war Schwergewichtsboxer. Ein Schwabe aus Rottweil, der 1987, mit 16 Jahren, nach Deutschland kam und es mit Fleiß und Zähigkeit bis zum Abitur schaffte. Krasniqi ist ein harter Mann, der sich durchs Leben geschlagen hat. Ein kluger Mann. Einer, der mit weicher Stimme Sätze sagt wie diesen: „Profiboxen ist eine Disziplin am Rande des Sports. Es gibt Leute, die sagen, ich gehe in den Ring, und wenn es sein muss, dann sterbe ich dort. Das ist nicht meine Art zu kämpfen. Ich gehe nicht in den Ring, um zu sterben. Ich gehe in den Ring, um zu gewinnen. Ich habe Mittel. Ich habe eine Taktik. Ich bin ein Kopfmensch.“
Ein Bauchmensch
Hück ist anders. Hück ist ein Bauchmensch. Einer, der mit Hurra in den Kampf zieht, immer nach vorn, nie zurück. Der kämpft um des Kampfes willen. „Ich habe noch nie Angst vor einer Niederlage gehabt“, sagt er. „Ich schwitze, ich blute, aber ich heule nicht. In den Ringpausen muss man mich anketten.“ Was sich anhört wie das einstudierte Getue vor vielen Profikämpfen, meint er ernst. Der Charity-Kampf gegen Krasniqi, verspricht er, werde kein Spaß, nicht für ihn und nicht für seinen Gegner. Seit einem dreiviertel Jahr bereitet er sich vor. Mit einem eigenen Coach und mit der Berliner Trainerlegende Ulli Wegner, der ihn regelmäßig besucht. „Wir werden unseren Job machen“ sagt Hück. „Arthur Abraham zum Beispiel hat seinen Job nicht gemacht in seinem letzten Kampf. Er war wie ein Fußballspieler, der nicht mehr bereit ist zu grätschen. Aber die Leute zahlen Geld, um einen Kampf zu sehen, bis zu 590 Euro bei uns. Wir nehmen das ernst, sehr ernst, wir machen das professionell. Ich komme von der Straße, das darf man nicht unterschätzen, ich habe gelernt zu kämpfen. Ich mache mir keine Gedanken darüber, dass ich Schrammen bekommen könnte.“
Anfang des Jahres hatte Krasniqi, der schon lange SOS-Kinderdörfer in seiner alten Heimat unterstützt, von seinem Berater einen Anruf bekommen. Es gebe da ein Angebot für einen Charity-Kampf, der Erlös solle geteilt werden und zu hundert Prozent sozialen Zwecken zukommen. Wer denn der Gegner sei? Der stellvertretende Aufsichtsratsvorsitzende von Porsche, 51 Jahre alt. „Ich habe das für einen Witz gehalten“, sagt Krasniqi. „Für so einen, dachte ich, brauche ich, wenn überhaupt, zwei Wochen Vorbereitung.“
Dann hat man sich getroffen, und es hat nicht lange gedauert, da hat Hück auch den Meisterboxer beeindruckt. „Mit der Zeit“, sagt Krasniqi, „habe ich meine Meinung total geändert.“ Seit acht Wochen ist er jetzt im täglichen Training, Sparring inklusive. „Hücks Mut zu sagen, ich geh mit dir in den Ring und wir machen keine Show, hat mich beeindruckt.“
© obs
Rivalen für den guten Zweck: Hück mit Luan Krasniqi
Hück sitzt da und macht mit unerschütterlichem Selbstbewusstsein Stimmung. Krasniqi kann sich manchmal ein ungläubiges Lächeln nicht verkneifen. „Guck mal, Luan“, sagt Hück und lässt seine Assistenten iPads und Laptops anschleppen, auf denen er aktuelle Trainingsvideos von sich laufen lässt. Am Punchingball, im Sparring. „Ulli Wegner“, sagt er, „hat gemeint, wenn er mich früher getroffen hätte, wäre ich mit ihm Weltmeister geworden. Er hat in mir einen Tiger gesehen.“ Krasniqi lacht. „Du darfst nicht alles glauben, was Ulli sagt.“
„Unterschätze mich nicht“, sagt Hück. „Ich habe oft deshalb großen Erfolg gehabt, weil mich die Leute unterschätzt haben. Natürlich bin ich kein ausgereifter Boxer, ich bin Thaiboxer seit 38 Jahren. Du musst gewinnen, ist doch klar, schon aus deiner Biografie als Boxer heraus, aber ich habe etwas dagegen.“
Um den zünftigen Charity-Box-WM-Gürtel
Tatsächlich hält Hück viel von Krasniqi, der vor zwei Jahren vor einem Comeback stand und - nach einem Aufbaukampf - gegen einen der Klitschko-Brüder antreten sollte, dann aber erkrankt absagen musste. Er sei überzeugt davon, dass Krasniqi noch einmal in die Profiszene zurückkehren werde, sagt Hück, und er sei bereit, ihn dabei zu unterstützen.
Aber jetzt geht es erst mal in Ludwigsburg um den zünftigen Charity-Box-WM-Gürtel, der eigens angefertigt wurde. Angekündigt ist ein Hauptkampf über acht Runden als Höhepunkt eines sportlichen und musikalischen Rahmenprogramms. An die 3000 Karten sind verkauft, an Prominenz wird es nicht fehlen, neben anderen haben sich Henry Maske, Hücks Freund Udo Lindenberg und Peter Maffay angekündigt.
„Ich weiß, wie man mit Typen wie Hück umgehen muss, auch im Ring“, sagt Krasniqi. „Ich möchte ihn beherrschen, möchte ihm zeigen, dass die Stärken, die er hat, nicht zum Ziel führen. Mein Problem ist, dass er ausrasten kann. So jemanden in Schach zu halten, ihn zu bändigen, das ist nicht einfach.“
© Eder
Fit für Krasniqi: Uwe Hück
Wenn der Kampf so ernsthaft, so hart werden sollte wie angekündigt, ist dann auch ein K. o. denkbar?
„Ich möchte Luan nicht k. o. schlagen“, sagt Hück.
„Da bin ich aber erleichtert“, sagt Krasniqi und lächelt.
Dann muss der erfahrene Schwergewichtler seinem Gegner aber doch mal erklären, was es mit einem K. o. auf sich hat: „Uwe, wenn du mich k. o. schlagen willst“, sagt er, „wirst du es nicht schaffen. Und wenn ich es mit Gewalt will, werde ich es auch nicht schaffen. Ein K. o. kommt von alleine, den spürst du nicht. Das ist wie im Leben: Was dich nach hinten wirft, kommt unerwartet. Ein Schlag, den du kommen siehst, trifft dich nie entscheidend. Nur ein Schlag, den du nicht siehst, schickt dich in den Abgrund.“
Pause.
„Das stimmt“, sagt Hück.
Am späten Nachmittag macht sich Krasniqi in Zuffenhausen auf den Heimweg. „Muss jetzt los“, sagt er, „sonst stehe ich im Stau.“ Man weiß ja nie, sicher ist sicher: Er will sein Training am Abend nicht verpassen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
