<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Gunter Gebauer im Gespräch: „Olympia in den Händen von Barbaren“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Philosoph Gunter Gebauer hält Olympische Spiele nur noch 9in autoritären Staaten für durchsetzbar" alt="Der Philosoph Gunter Gebauer hält Olympische Spiele nur noch 9in autoritären Staaten für durchsetzbar" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2660645!/image/341707325.jpg_gen/derivatives/article_teaser/341707325.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Philosoph Gunter Gebauer sieht das IOC als großen Verlierer des Votums der Bayern gegen Olympische Spiele 2022. Im F.A.Z.-Gespräch erklärt er, warum er glaubt, dass Sport-Großereignisse nur noch zu autoritären Staaten passen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/im-gespraech-gunter-gebauer-olympia-in-den-haenden-von-barbaren-12658963.html</link>
    <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 13:38:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7jbpv</guid>
<ExtractedText>Pro &amp; Contra: Braucht Deutschland Olympische Spiele? 
Man bekommt den Eindruck, es sei nicht über die Spiele in München abgestimmt worden, sondern über Olympische Spiele überhaupt.
Die olympische Bewegung hat ihre starken Seiten und ihre Errungenschaften. Sie sollten wir aufgrund einer solchen Abstimmung nicht zur Disposition stellen. Es ist die Art und Weise, wie seit einigen Jahren die Großereignisse von einer kleinen Gruppe Funktionäre vergeben werden – plus derjenigen, die das in den jeweiligen Ländern handhaben.
Ich glaube nicht, dass die Ablehnung sich gegen Olympia richtet. London war ein fabelhaftes Ereignis und hat auch in Deutschland große Resonanz gefunden. Aber die Verbindung von autoritärem Regime, brutaler Politik, unterdrückten Arbeitern, umgesiedelter Bevölkerung lässt den Eindruck entstehen, Olympia sei in die Hände von Barbaren gefallen.
Hätte die Bewerbung um Sommerspiele in Deutschland eine Chance?
Ich glaube nicht. Die Olympischen Sommerspiele sind ein viel größeres Event als Winterspiele, auch was die Kosten betrifft. Die Bedingungen des IOC möchte keine Land freiwillig tragen. Man muss sich fragen: Wem nützen diese Spiele?
Jemandem, der darüber abstimmt, dem Bürger, dem Sportliebhaber, jemandem, der seine Region liebt, nützen diese Spiele überhaupt nicht. Deutschland ist entwickelt, steht touristisch gut da, was soll da passieren? Soll eine neue Bobbahn gebaut werden, da wir auf der ganzen Welt vielleicht 360 Bobpiloten haben? Was soll dieser Gigantismus?
Warum haben die Fürsprecher der Spiele nicht überzeugt?
Auch sie wecken Misstrauen: ein bei der Landtagswahl gescheiterter Oberbürgermeister, Sportlerinnen, die aus ihren Slalomleistungen Geld als Modemacherin machen, Politiker und Showgrößen, die ihre Bühne vergrößern wollen, Leute, die alle in irgendeiner Weise von Olympia profitieren.
Niemand im Sport kann ein solches Projekt in der Bevölkerung verankern?
Das Spitzenpersonal hat nicht nur keine Aura. Es hat auch keine Botschaft. Niemand kann sagen, warum dort Spiele stattfinden sollten. Vor den Sommerspielen 1972 hat Oberbürgermeister Jochen Vogel den Münchnern klargemacht, dass das Bauprogramm für die Spiele ihre Stadt grundlegend modernisiert.
München profitiert bis heute von den Investitionen in die Verkehrs-Infrastruktur von Anfang der siebziger Jahre. Heute ist Bayern modernisiert. Baumaßnahmen ziehen nicht mehr. Man muss den symbolischen Gewinn deutlich machen, den kulturellen Mehrwert. Ich habe nichts davon gefunden.
Was wäre überzeugend?
Das ist die große Frage. Es gibt ja kaum Reflexionen darüber, aus welchem Grund ein Land, das kulturell und wirtschaftlich hoch entwickelt ist wie Bayern, auch noch Olympische Spiele haben sollte. Darüber muss man nachdenken: was Olympia einem solchen Land heute zu bieten hat.
Sie sagen: ideelle statt materielle Werte?
Man könnte über Internationalität nachdenken oder etwas wie Völkerverständigung wahr machen, den Abbau von Rassismus. Man könnte überlegen, ob im Sport eine neue Konzeption von Brüderlichkeit zu finden ist.
Niemand denkt darüber nach, was Olympische Spiele noch sollen. Das hat man schon bei der Bewerbung von Berlin um die Spiele 2000 gesehen. Niemand wusste, was man mit ihnen in dieser Stadt anfangen sollte.
Erwarten Sie einen Realitäts-Schock des IOC in dem Sinn, dass nicht München die Spiele braucht, sondern umgekehrt?
Das wäre ein treffender Slogan: Olympia braucht München. Nein, ich glaube nicht, dass das IOC durch diese Niederlage zum Umdenken gebracht wird. Es gibt genügend Bewerber. Die erste Nachricht nach der Abstimmung war: Jetzt steht Oslo bereit. Wenn Oslo das auf sich nehmen will, ist das ein passabler Bewerber, und das IOC muss sich nicht fragen, was es falsch gemacht hat.
Wäre nicht internationaler Zusammenhalt gegen das Diktat des IOC gefragt?
Olympische Spiele sind kein Feld von Solidarität. Sie sind in erster Linie Wirtschaftsfaktor. Städte und Regionen konkurrieren miteinander; sie nutzen die Spiele für Investitionen und symbolische Gewinne. Mir ist rätselhaft, warum Oslo das braucht, schließlich steht Norwegen in vieler Hinsicht sehr gut da.
Hat sich Deutschland aus dem Wettbewerb verabschiedet?
Dass Deutschland nicht den geringsten Profit aus einer solchen Bewerbung ziehen will, sondern sich angesichts des Weltsports – bei den Winterspielen, bei den Sommerspielen und im Fußball – etwas zurückzieht und eigentlich dafür sorgen möchte, dass die Verhältnisse sich bessern, zumindest beginnend im eigenen Land, das zeichnet die deutsche Situation aus.
Ich finde, da muss man hierzulande nicht in Sack und Asche gehen, sondern sollte das Ergebnis mit aufrechter Haltung entgegennehmen und sagen: Wir sind in der Lage, so etwas abzulehnen. Insofern ist das ein großartiges Ergebnis.
Warum muss man Olympische Spiele mit einem zusätzlichen Nutzen legitimieren? In anderen Bereichen der Kultur werden auch die Besten der Welt verpflichtet, ohne dass sie für irgendwelche Entwicklungen herhalten sollen.
Für sie muss niemand neue Konzerthäuser und Opern bauen. Für die Sportstars des Jahres 2022 erwartet das IOC nagelneue Anlagen und neue Hotelkapazitäten. Die Münchner Bewerbung wäre vermutlich vorzüglich geworden, aber sie hätte eine ganze Region verändert. Opernstars sind vielleicht sehr teuer, aber für sie müssen keine Straßen und Tunnel gebaut und Landschaften modelliert werden.
Ist Deutschland NOlympia-Land?
Wir gehören sicher zu den kritischsten Beobachtern. Gut, dass wir die Kritik nicht plötzlich aufgeben, um Spiele zu bekommen, und dann zusehen müssen, wie die IOC-Granden, die uns Misstrauen einflößen, eingeflogen, in Luxushotels untergebracht und in Luxuskarossen durch die Gegend chauffiert werden und wir ihnen vielleicht auch noch zujubeln sollen. Dass Deutsche sich das nicht zumuten wollen, empfinde ich als ein gutes Zeichen.
Das Gespräch führten Anno Hecker und Michael Reinsch
Nach dem negativen Bürgerentscheid zu einer Münchner Bewerbung für die Olympischen Winterspiele 2022 verbleiben sechs Kandidaten: Oslo mit Lillehammer, Peking mit Zhangjiakou, Krakau mit Zakopane, Almaty, Lemberg und Stockholm mit Åre wollen das Winterspektakel ausrichten. Die Schweden machten am Montag ihre Kandidatur publik. Damit stehen doppelt so viele Bewerber bereit wie für die Spiele 2018, bei deren Vergabe München dem südkoreanischen Pyeongchang unterlegen war. Die Ergebnisse der Bürgerbefragung:
 
München: 52,1 % Ablehnung, 28,9 % Wahlbeteiligung. Höchste Ablehnung: Stadtbezirk 5 (Au-Haidhausen) 58,3 %, höchste Zustimmung: Stadtbezirk 15 Trudering-Riem 54,2 %.
 
Markt Garmisch-Partenkirchen: 51,56 % Ablehnung, 55,80 % Wahlbeteiligung.
 
Landkreis Berchtesgadener Land: 54,10 % Ablehnung, 38,25 % Wahlbeteiligung. Höchste Ablehnung: Stadt Laufen 62,53 %, höchste Zustimmung: Gemeinde Schönau am Königssee 57,37 %.
 
Landkreis Traunstein: 59,67 % Ablehnung, 39,98 % Wahlbeteiligung. H
öchste Ablehnung: Gemeinde Wonneberg 75,26 %, höchste Zustimmung: Gemeinde Ruhpolding 56,83 %.
„Ich bleibe dabei, es war völlig richtig, die Bürger vor einer Bewerbung zu befragen“, sagte Michael Vesper, Generaldirektor des Deutschen Olympischen Sportbundes (DOSB) am Montag in Frankfurt. „Es ist allerdings erstaunlich, wie groß die Diskrepanz zwischen dem Ergebnis der Bürgerbefragung und der Zustimmung in allen beteiligten Parlamenten bis hinunter in die Gemeinderäte ist.“ Der neue IOC-Präsident Thomas Bach reagierte nach Informationen der Deutschen Presse-Agentur enttäuscht und lehnte eine offizielle Stellungnahme ab. (re.)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
