<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nationalspieler Weidenfeller: Logische Luftveränderung</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Roman Weidenfeller beim Training der Nationalmannschaft in München" alt="Roman Weidenfeller beim Training der Nationalmannschaft in München" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2661570!/image/1583657208.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1583657208.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Roman Weidenfeller hat es doch noch bis zur Nationalmannschaft gebracht, weil er nicht nur Bälle, sondern manchmal auch den Mund gehalten hat. Er könnte zum ältesten Torwart-Debütant der DFB-Historie werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/nationalspieler-weidenfeller-logische-luftveraenderung-12661116.html</link>
    <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 16:31:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jddo</guid>
<ExtractedText>Fußball-Nationalelf: Löw beruft erstmals Weidenfeller 
„Er spielt sehr lange auf sehr hohem Niveau“, sagte Köpke. Seine Nominierung sei „eine logische Konsequenz“. Dabei hatte Weidenfellers Karriere vor ein paar Jahren keine großen Sprünge mehr versprochen. Er steckte mit Dortmund im Mittelfeld, das Nationalteam war weit weg. Dann, Anfang dreißig, beschloss er, „einen Schnitt zu machen“. Er trennte sich von seinem Berater Michael Becker, der vor allem mit dem Klienten Michael Ballack meist eine konfrontative Linie gegenüber dem Nationaltrainer gezogen hatte. Er suchte sich in Jörg Neubauer einen Spieleragenten von jenem moderneren, konzilianteren Typus, der sich auch auf Diplomatie und die positive Außenwirkung eines Spielers versteht.
„Modern ist, Bälle zu halten“
Und am Tag der Einheit 2010, kurz nach seinem 30. Geburtstag, kamen für Weidenfeller gleich zwei folgenreiche Glücksmomente zusammen. Am Nachmittag schlug er mit der Borussia den FC Bayern 2:0, der erste Schritt zu zwei Meisterschaften und zum Aufstieg Dortmunds zur neuen Fußballmacht neben den Bayern. Am Abend bat ihn eine junge Frau namens Lisa im VIP-Bereich des Stadions um ein gemeinsames Foto – und wurde seine Lebensgefährtin.
Seit diesen Veränderungen mit dreißig läuft alles so gut für Weidenfeller, dass er „noch bis vierzig“ spielen möchte. Dass er manchen immer noch nicht als moderner, mitspielender Torwart gilt, lässt ihn kalt: „Modern ist, Bälle zu halten“ - eine Übung, in der er in der vergangenen Saison der Beste der Champions League war. Der Westerwälder hat sogar gelernt, nicht nur Bälle, sondern, gemäß der bekannten Empfehlung seines früheren Landesvaters Kurt Beck, auch „einfach mal das Maul zu halten“.
© AFP
Erste Worte mit Adler auf der Brust: Weidenfeller (l., neben Torwarttrainer Köpke) bei seiner ersten Pressekonferenz im DFB-Team
Während Weidenfeller lange Zeit eine Nominierung erst herbeizureden versuchte und zugleich beleidigt über die Nichtbeachtung Spitzen Richtung Löw schickte („Vielleicht bin ich ihm nicht zierlich genug“), hielt er sich zuletzt hörbar zurück. Nun wird er fürs Bälle- und Mundhalten belohnt. Und zeigt jene demütige Unterordnung, die im nationalen Kollektiv erwartet wird: „Ich danke dem Trainerstab für das Vertrauen“.
Der spätberufene Debütant ist eine erste Abkehr von der fortschreitenden Verjugendlichung des deutschen Fußballs und der Nationalmannschaft. Zumindest gilt das für die Torwartposition, auf der selbst solch große Talente wie Marc-André ter Stegen nach frühem Beweis überragender Klasse die übliche Amplitude der Formschwankungen in der zweiten oder dritten Profisaison erlebten – Schwankungen, wie sie bei einer WM rasch den Gesamterfolg in Gefahr bringen können.
Späte Debütanten
Köpke erklärte, dass man mit dem erfahrenen Hansjörg Butt, vor der WM 2010 durch die Verletzung von René Adler in den Kader gerutscht, „richtig gute Erfahrungen gemacht“ habe. Auch für die WM 2014 wäre es wohl nicht die schlechteste Option für Löw, im Falle eines Ausfalls von Neuer nicht nur junge Torhüter als Ersatz im Kader zu haben, sondern auch einen gereiften, in vielen Spitzenspielen gestählten Typen.
Und es waren nicht immer die schlechtesten Erfahrungen, die man im deutschen Fußball mit reiferen Debütanten gemacht hat. Etwa mit dem 29-jährigen Horst Hrubesch, der das Nationalteam 1980 kurz nach seinem Debüt zum EM-Titel köpfte. Oder mit Oliver Bierhoff, der als 28-jähriger Spätzünder bei der EM 1996 das letzte deutsche Siegtor in einem Finale schoss. Und natürlich mit Toni Turek, dem bis heute ältesten deutschen Torwart-Debütanten, der 1950 mit knapp 32 erstmals von Sepp Herberger berufen wurde - und vier Jahre später das „Wunder von Bern“ festhielt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
