<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nach der Olympia-Abstimmung: Kopfloser Sport</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ablehnung der Münchner Olympia-Bewerbung: Spiegelbild des organisierten Sports" alt="Ablehnung der Münchner Olympia-Bewerbung: Spiegelbild des organisierten Sports" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2660455!/image/1470543942.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1470543942.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Anders als in Russland und in China haben die Menschen in Bayern die Freiheit, per Volksabstimmung ihre Meinung zu sagen. Dabei sind nicht die Nein-Sager die Spielverderber. Das IOC verdirbt die Spiele.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/nach-der-olympia-abstimmung-kopfloser-sport-12659093.html</link>
    <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 13:38:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7jbth</guid>
<ExtractedText>Ablehnung der Münchner Olympia-Bewerbung: Spiegelbild des organisierten Sports
© dpa
Ablehnung der Münchner Olympia-Bewerbung: Spiegelbild des organisierten Sports
Es ist schade: München hätte als Bewerber für die Olympischen Winterspiele 2022 sehr gute Chancen auf den Zuschlag gehabt - vor allem, weil die Natur nicht vergewaltigt worden wäre wie in Sotschi, wo sich im Februar die Jugend der Welt trifft. Gemessen daran sollten in München und Umgebung geradezu Ökospiele stattfinden, die meisten Sportstätten existieren schon. Wo in größerem Maßstab in die Infrastruktur eingegriffen worden wäre, hätten Tunnel zur Verkehrsberuhigung im Alltag beigetragen. Sie müssen ohnehin gebaut werden. Olympiaprojekte hätten den Bau nur beschleunigt. Das ist nur ein Beispiel für die Regel, die Spiele von olympischem Format aufgestellt haben: Werden sie klug arrangiert, bewegen sie mehr als nur die Spitzensportler. Die Engländer diskutierten während ihres olympischen Sommerfestes 2012 in London so heftig wie fruchtbar die Misere in ihrem Schulsport. In Deutschland kreist man bei diesem Thema um sich selbst. Obwohl Grundschullehrer berichten, dass ihre Schüler mitunter nicht mal mehr rückwärtslaufen können.
Doch Olympia kommt nicht mehr durch neue Tunnel und über renovierte Straßen. Ende der sechziger Jahre verlockte noch die Aussicht in München, mit dem Schub der Spiele 1972 eine verschlafene Großgemeinde zu einer Stadt von Welt zu entwickeln. Ein Spiel dieser Größe hat die bayerische Landeshauptstadt heute nicht mehr nötig, auch der Rest von Bayern ist keine Diaspora. Die Bürger wollten deshalb einfach nicht. Sie haben sich am Sonntag bei der Abstimmung in den Gemeinden München, Garmisch-Partenkirchen, in Traunstein sowie dem Berchtesgadener Land mit einer deutlichen Mehrheit gegen eine Olympiabewerbung ausgesprochen. Bayerische Politiker, mit Ausnahme der Grünen, und der organisierte Sport beklagen deshalb, die Menschen hätten die historische Chance nicht begriffen, nach 86 Jahren (zuletzt 1936) wieder ein Wintermärchen in Deutschland zu inszenieren. Mit all den großartigen Vorzügen Olympischer Spiele. Sind die Gegner nun die Spielverderber?
© © Bettmann/CORBIS
Die bislang letzten Winterspiele in Deutschland: Garmisch-Partenkirchen 1936
Niemand wird behaupten, dass die Bayern, noch dazu die Bewohner am Fuße der Alpen, mit Wintersport nichts anfangen könnten. Viele leben davon und nicht wenige dafür. Wenn sie also nein sagen zu Olympia, dann muss es triftige Gründe geben. Ihre Ablehnung geht weit über die Sorge um die Natur hinaus. Sie zielt direkt auf die Herrn der Ringe, auf die Weltregierung des Sports. Das ist das Erfreuliche an einem Bürgerentscheid. Die Menschen haben, anders als in Russland und in China, die Freiheit, dem IOC per Volksbefragung mal die Meinung zu sagen: So nicht! Und dabei sind sie nicht auf eine Propaganda der Olympiagegner hereingefallen, wie die deutsche Sportführung glauben machen will. So viel Mündigkeit darf man dem Wähler schon zutrauen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
