<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Positive Entwicklung für Kachelmann vor Gericht</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Jörg Kachelmann im Gerichtssaal des Landgerichts Frankfurt. (Archiv-Foto)" alt="Jörg Kachelmann im Gerichtssaal des Landgerichts Frankfurt. (Archiv-Foto)" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/3256268057/1.4024971/article_teaser/joerg-kachelmann-im.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der langjährige Wettermoderator fordert von seiner ehemaligen Geliebten über 13.000 Euro Schadensersatz. Er muss nun beweisen, dass er zu Unrecht der Vergewaltigung beschuldigt wurde.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/joerg-kachelmann-verklagt-ex-geliebte-auf-schadensersatz-14024946.html</link>
    <pubDate>Wed, 20 Jan 2016 16:57:47 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-8clpu</guid>
<ExtractedText>Jörg Kachelmann verklagt Ex-Geliebte auf Schadensersatz
Positive Entwicklung für Kachelmann vor Gericht
Schadensersatzforderung
Für Kachelmann sieht es wieder gut aus
Von Denise Peikert, Frankfurt
Der langjährige Wettermoderator fordert von seiner ehemaligen Geliebten über 13.000 Euro Schadensersatz. Er muss nun beweisen, dass er zu Unrecht der Vergewaltigung beschuldigt wurde.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 20.01.2016, 16:57 Uhr
Schadensersatzforderung Für Kachelmann sieht es wieder gut aus
Der langjährige Wettermoderator fordert von seiner ehemaligen Geliebten über 13.000 Euro Schadensersatz. Er muss nun beweisen, dass er zu Unrecht der Vergewaltigung beschuldigt wurde.
20.01.2016, von Denise Peikert , Frankfurt
© dpa
Jörg Kachelmann im Gerichtssaal des Landgerichts Frankfurt. (Archiv-Foto)
© dpa Jörg Kachelmann im Gerichtssaal des Landgerichts Frankfurt. (Archiv-Foto)
Der ehemalige Wettermoderator Jörg Kachelmann könnte von seiner ehemaligen Geliebten doch noch Schadensersatz bekommen. Das machte gestern der Vorsitzende Richter am Oberlandesgericht in Frankfurt deutlich. Kachelmann verlangt von der Frau, die ihn wegen Vergewaltigung angezeigt hatte, 13.352,69 Euro. Soviel hatte der 57 Jahre alte Meteorologe in seinem Strafprozess für einen Gutachter gezahlt.
Autor: Denise Peikert, freie Autorin in der Rhein-Main-Zeitung. Folgen:
Das Landgericht Mannheim hatte Kachelmann vor fünf Jahren vom Vorwurf der Vergewaltigung freigesprochen. Ende 2013 war Kachelmann mit seiner Schadensersatzklage vor dem Landgericht Frankfurt gescheitert. Er zog vor das Oberlandesgericht. Der zuständige Senat dort hält die Klage für durchaus berechtigt. Kachelmann muss in dem Zivilprozess beweisen, dass er falsch beschuldigt worden ist. Seine ehemalige Geliebte hatte ausgesagt, sie sei von ihm mit vorgehaltenem Messer vergewaltigt worden.
Mehr zum Thema
Springer muss Kachelmann 635.000 Euro Entschädigung  zahlen
Gestern hörte das Gericht dazu einen Rechtsmediziner. Er erläuterte das Ergebnis seiner Untersuchung, wonach die DNA-Spuren an dem Messer nicht zu dem von der Frau beschriebenen Hergang des Geschehens passen. Das Gericht will vor einem Urteil noch Fragen um die Bezahlung des Gutachters klären.
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Denise Peikert bereits.
Sie folgen jetzt Denise Peikert.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Der Haftbefehl gegen einen mutmaßlichen Syrien-Ausreiser wurde aufgehoben. Die Verhandlung könne aufgrund anderer Terrorverfahren nicht in absehbarer Zeit geführt werden. Mehr Von Denise Peikert, Frankfurt
26.02.2016, 10:06 Uhr | Rhein-Main
Frankfurt Deutsche Bank wegen CO2-Steuerbetrugs vor Gericht
Vor dem Landgericht Frankfurt hat am Montag der Steuerbetrugs-Prozess gegen sieben ehemalige und gegenwärtige Mitarbeiter der Deutschen Bank begonnen. In dem Prozess geht es um die Rolle, die das Institut bei einem Umsatzsteuer-Karussell spielte, mit dem binnen weniger Monate 220 Millionen Euro an Steuern hinterzogen wurden. Mehr
15.02.2016, 14:37 Uhr | Finanzen
Das Frankfurter Landgericht hat den Haftbefehl gegen einen mutmaßlichen Terroristen ausgesetzt. Die Begründung: Es sei im Moment mit anderen Dingen befasst, erklärt ein Sprecher. Mehr Von Denise Peikert, Frankfurt
25.02.2016, 12:01 Uhr | Politik
Die Staatsanwaltschaft ermittelt wegen sexuellen Missbrauchs eines 13-jährigen russlanddeutschen Mädchens. Russlands Außenminister Lawrow hat sich kritisch zu dem Fall geäußert. Mehr
28.01.2016, 15:18 Uhr | Politik
Ein Krankenpfleger hat seine alte, pflegebedürftige Nachbarin vergewaltigt und ihr danach die Kehle durchgeschnitten, um die Tat zu vertuschen. Dafür muss er jetzt neun Jahre in Haft. Mehr
16.02.2016, 11:18 Uhr | Gesellschaft
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
