<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:01:48 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Weinbeck-Uhr No. 1: Man nehme ein halbes Pfund Gold</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Tanzende Brillanten: Weinbeck No. 1 in Roségold" alt="Tanzende Brillanten: Weinbeck No. 1 in Roségold" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/1732056897/1.3302936/article_teaser/tanzende-brillanten-weinbeck-no-1-in-rosegold.jpg /&gt;&lt;p&gt;Walter Weinbeck ist ein Goldschmied mit ganz eigener Handschrift. Seine neustes Schmuckstück ist die extravagante Weinbeck-Uhr No. 1, in der zwölf Brillanten um sich selbst tanzen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/umwelt-technik/weinbeck-uhr-no-1-man-nehme-ein-halbes-pfund-gold-13295325.html</link>
    <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 10:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyg-7wyql</guid>
<ExtractedText>Weinbeck-Uhr No. 1: Man nehme ein halbes Pfund Gold
Weinbeck-Uhr No. 1 Man nehme ein halbes Pfund Gold
Walter Weinbeck ist ein Goldschmied mit ganz eigener Handschrift. Seine neustes Schmuckstück ist die extravagante Weinbeck-Uhr No. 1, in der zwölf Brillanten um sich selbst tanzen.
Tanzende Brillanten: Weinbeck No. 1 in Roségold
© Hersteller
Tanzende Brillanten: Weinbeck No. 1 in Roségold
Der Kunde ist König. In Goldschmiedeateliers ist es meist eine Königin. Eine solche wünschte sich eine Uhr, die zu ihrem Schmuck passen sollte. Das war schwierig, denn sie schätzt die Arbeiten von Walter Weinbeck, einem Goldschmied mit ganz eigener Handschrift. Der sieht sein Handwerk als Berufung, ist geschult im Bauhaus-Stil und hat seit 20 Jahren ein Atelier am Züricher Großmünsterplatz. Das passt gut, denn Weinbeck lässt sich am liebsten von Kunst inspirieren. Beinahe wäre er selbst Künstler geworden, doch er hat sich für die Handwerkskunst entschieden.
Seine erste Uhr, die er für besagte Königin entwarf, sollte ein Schmuckstück werden wie bisher keines, mit klaren Linien und doch feminin. Brillanten kristallisierten sich als Stundenindexe heraus. Aber nicht wie schon oft gesehen, sondern ganz anders: Auf dem Zifferblatt der Weinbeck No. 1 bewegen sich zwölf lupenreine, weiße Diamanten mit zusammen drei Karat in zwölf Vertiefungen unter Glas, die so poliert sind, dass sie wie Hohlspiegel wirken. In diesen Vertiefungen können sich die Steine in einem definierten Maß frei bewegen und reflektieren so bei jeder Bewegung das Licht.
Zwölf definierte Stellen für die Brillanten
Um die Tiefe für die Hohlspiegel zu schaffen, fräst Weinbeck das Gehäuse (Durchmesser 36, Höhe 9,4 Millimeter) aus einem massiven Stück Weiß- oder Roségold. Von dem halben Pfund Edelmetall landet dabei das meiste als „Abfall“ im Wiederverwertungkästchen. Die zwölf Vertiefungen sind in die glänzend polierte Lünette eingelassen, während das Zifferblatt ein wenig vertieft liegt und kreisförmig geschliffen ist. Auf 7,5 Millimeter Durchmesser und drei Millimeter Tiefe sind die Vertiefungen ausgelegt, sie werden spiegelblank poliert, ihr Boden hat eine Öffnung, die in einen Hohlraum über dem Gehäuseboden führt. Der hat an den zwölf definierten Stellen eine kleine Vertiefung, in der sich das spitze Ende des Trägers für den Brillanten wie ein Kreisel um sich selbst drehen kann. Die Öffnung des Hohlspiegels begrenzt die Bewegung des Steins auf seinem Träger, und damit er nirgends auf Metall trifft, wird der Träger unterhalb der Öffnung mit winzigen Gummipuffern abgefedert. Für diesen Kipp-Drehmechanismus hat Weinbeck ein Patent angemeldet. Nach oben hin wird jeder Hohlspiegel mit einem flachen Glas abgedeckt, und über das gesamte Zifferblatt, auf dem sich nur die lanzenförmigen schwarzen Zeiger bewegen, wölbt sich konvex ein rund geschliffenes Saphirglas. Die schlanken, polierten Bandanstöße laufen kufenförmig aus und nehmen entweder ein schwarzes Satinband oder eines aus schwarzem Leder auf.
© Hersteller
Tüftelei: Erst mal zu Papier bringen
© Hersteller
Tüftelei: Erst mal zu Papier bringen
Bei nur 36 Millimeter Durchmesser und der breiten Brillant-Lünette, die weit nach unten reicht, bleibt im Gehäuse nicht mehr viel Platz. Er reicht für ein kleines automatisches Eta-Werk, das aber auch nur Stunden- und Minutenzeiger antreiben muss. Sein Rotor ist durch den Glasboden zu sehen.
Länger als ein Jahr hat Weinbeck an seiner No. 1 entwickelt, er kann sie auf Wunsch auch in Gelbgold und Platin bauen. Es sollen aber nicht mehr als zwölf Exemplare je Metall werden, limitiert und numeriert. 62 000 Schweizer Franken hat sich die erste Kundin ihre Uhr, die ein Schmuckstück ist, kosten lassen. Sie passt zu dem, was sie schon hat, und es gefällt ihr, dass es raffinierter ist, als es auf den ersten Blick aussieht. Aber das ist ohnehin Walter Weinbecks Anspruch.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
