<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Langer Marsch 9": China entwickelt Rakete für bemannte Mondmission</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/langer-marsch-9-china-baut-rakete-fuer-bemannte-mond-mission-a-1007224.html#ref=rss</link>
<description>China plant eine Rakete, die Menschen zum Mond befördern soll. "Langer Marsch 9" soll ähnlich viel Last transportieren können wie das mächtigste Trägersystem der Nasa.</description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 15:22:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/langer-marsch-9-china-baut-rakete-fuer-bemannte-mond-mission-a-1007224.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-734975-thumbsmall-wecv.jpg" hspace="5" align="left" >China plant eine Rakete, die Menschen zum Mond befördern soll. "Langer Marsch 9" soll ähnlich viel Last transportieren können wie das mächtigste Trägersystem der Nasa.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-734975-thumbsmall-wecv.jpg"/>
<ExtractedText>WwdW 08.12.2014
um die Landung auf dem Mond zu wuppen, dann hätte ich erwartet, dass sowas in China heute in 3 Jahren geht. Das Geld ist da, die Technologie für moderne Planung und Produktion auch. Wieso dauert heute alles so viel länger wie [...]
um die Landung auf dem Mond zu wuppen, dann hätte ich erwartet, dass sowas in China heute in 3 Jahren geht. Das Geld ist da, die Technologie für moderne Planung und Produktion auch. Wieso dauert heute alles so viel länger wie früher? Das verstehe einer.
Layer_8 08.12.2014
die Chinesen werden schaffen, was den Sowjets verwehrt blieb. Letztere hatten sich vor lauter Weltbeglückungseifer in ihrer Hybris übernommen. Die NASA hatte den längeren Atem. Jetzt wird das ein nüchterner Wettbewerb, welcher [...]
die Chinesen werden schaffen, was den Sowjets verwehrt blieb. Letztere hatten sich vor lauter Weltbeglückungseifer in ihrer Hybris übernommen. Die NASA hatte den längeren Atem. Jetzt wird das ein nüchterner Wettbewerb, welcher bestimmt auch fachfremde Früchte tragen wird. Viel Erfolg wünsche ich beiden, zumal die ESA bei der NASA ja mit im Boot ist.
flitzpane 08.12.2014
...und das in allen Bereichen. Aber kann man den Chinesen eigentlich trauen? Wir werden es wohl müssen, denn im neuen Jahrhundert wird doch die Musik gemacht, nach der alle tanzen...
...und das in allen Bereichen. Aber kann man den Chinesen eigentlich trauen? Wir werden es wohl müssen, denn im neuen Jahrhundert wird doch die Musik gemacht, nach der alle tanzen...
kabian 08.12.2014
Ich sehe leider den Sinn für Wissenschaft und Forschung nicht. Mir wäre es lieber wenn die Staaten zusammenarbeiten würden und etwas für die Menschheit tun würden als in Kleinstaaterei zu schwelgen.
Ich sehe leider den Sinn für Wissenschaft und Forschung nicht. Mir wäre es lieber wenn die Staaten zusammenarbeiten würden und etwas für die Menschheit tun würden als in Kleinstaaterei zu schwelgen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
