<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Forscher-Prognose: Europa erlebt mehr Hitzewellen </title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/klimawandel-deutlich-haeufigere-hitzewellen-in-europa-a-1007252.html#ref=rss</link>
<description>Der extrem heiße Sommer 2003 forderte Zehntausende Tote in Europa. In Zukunft muss der Kontinent mit deutlich mehr solcher Hitzewellen rechnen, besagt eine Studie.</description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 17:13:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/klimawandel-deutlich-haeufigere-hitzewellen-in-europa-a-1007252.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-528332-thumbsmall-cxpe.jpg" hspace="5" align="left" >Der extrem heiße Sommer 2003 forderte Zehntausende Tote in Europa. In Zukunft muss der Kontinent mit deutlich mehr solcher Hitzewellen rechnen, besagt eine Studie.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-528332-thumbsmall-cxpe.jpg"/>
<ExtractedText>1. Diese Vorhersage
ledron gestern, 03:08 Uhr
Wird sich als genauso falsch erweisen wie die vergangenen. Wer die Wetterprognosen der letzten Zeit mit dem dann tatsächlich eingetretenen Wetter vergleicht bekommt den Eindruck, dass trotz Supercomputer und besserer Modelle die [...]
Wird sich als genauso falsch erweisen wie die vergangenen. Wer die Wetterprognosen der letzten Zeit mit dem dann tatsächlich eingetretenen Wetter vergleicht bekommt den Eindruck, dass trotz Supercomputer und besserer Modelle die Vorhersagen immer schlechter werden. Und dabei reden wir von Tagen!  Über Prognosen der nächsten Jahre kann ich da nur schallend lachen.
2. 2014
Theodoro911 gestern, 03:44 Uhr
hab ich nix gemerkt. Wieso steht in der Überschrift ...Europa erlebt... und keiner merkt es weil das Ereignis ja erst in der Zukunft stattfinden "könnte" wenn die Prognosen nicht falsch wären. Wahlprognosen erzeugen [...]
hab ich nix gemerkt. Wieso steht in der Überschrift ...Europa erlebt... und keiner merkt es weil das Ereignis ja erst in der Zukunft stattfinden "könnte" wenn die Prognosen nicht falsch wären. Wahlprognosen erzeugen öfter lange Gesichter, wissenschaftlich von mindestens 4 Instituten begleitet.
3. Bescheiden
franklin1157 gestern, 09:23 Uhr
war der Sommer 2014 und 2013 auch! Was soll uns da eingeredet werden? Ob die Sommer in Europa heiß werden ist eine Frage der Großwetterlage. Wie liegen Tief- und Hochdruckgebiete? Kommt es zu einer Hochdruckbrücke aus [...]
war der Sommer 2014 und 2013 auch! Was soll uns da eingeredet werden? Ob die Sommer in Europa heiß werden ist eine Frage der Großwetterlage. Wie liegen Tief- und Hochdruckgebiete? Kommt es zu einer Hochdruckbrücke aus Russlandhoch und Azorenhoch? Leider viel zu selten! Vom heißesten Sommer ever habe ich selbst in 5 Wochen in Kroatien nichts bemerkt. Dort klagten Einheimische über den besch...ensten Sommer seit Jahrzehnten. Also...
4.
Miroire gestern, 09:30 Uhr
"Wahrscheinlichkeit", "werden"; es ist doch jetzt schon schlimm genug. Hitzerekorde häufen sich; gerade dieses Jahr hatte Nordfinnland den heißesten Juli seit den 1930er Jahren. Andere nördliche Regionen [...]
"Wahrscheinlichkeit", "werden"; es ist doch jetzt schon schlimm genug. Hitzerekorde häufen sich; gerade dieses Jahr hatte Nordfinnland den heißesten Juli seit den 1930er Jahren. Andere nördliche Regionen hatten ähnliche Plagen. Und bei uns dauert der meteorologische Sommer ja mittlerweile auch schon an die 6 Monate - davon dann 3 Monate Hochsommerwetter (= Tagestemperaturen über 25°C). Ich brauche jedenfalls keine theoretischen Prognosen zu lesen, um mir Sorgen zu machen, in welchen Winkel der Erde man man sich in Zukunft über den Sommer noch retten könnte.
5. zu #3
Stefan_G gestern, 10:11 Uhr
Objektive Messwerte strafen Sie für beide Jahre Lügen. Sommer 2013 war deutschlandweit ~2°C wärmer als die Referenzperiode 1961-1990, Sommer 2014 (trotz eines auffallend kühlen August) immer noch ~1°C wärmer. In den [...]
Zitat von franklin1157war der Sommer 2014 und 2013 auch! Was soll uns da eingeredet werden? Ob die Sommer in Europa heiß werden ist eine Frage der Großwetterlage. Wie liegen Tief- und Hochdruckgebiete? Kommt es zu einer Hochdruckbrücke aus Russlandhoch und Azorenhoch? Leider viel zu selten! Vom heißesten Sommer ever habe ich selbst in 5 Wochen in Kroatien nichts bemerkt. Dort klagten Einheimische über den besch...ensten Sommer seit Jahrzehnten. Also...
Objektive Messwerte strafen Sie für beide Jahre Lügen. Sommer 2013 war deutschlandweit ~2°C wärmer als die Referenzperiode 1961-1990, Sommer 2014 (trotz eines auffallend kühlen August) immer noch ~1°C wärmer. In den Sommern ist es inzwischen so warm, dass es eher so ist, dass Leute schon von einem "bescheidenen" Sommer reden, wenn es nicht wochenlang am Stück 38°C warm wird.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
