<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Uno-Klimakonferenz: Deutschland zahlt mehr Geld für den Regenwald</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/uno-klimakonferenz-deutschland-zahlt-mehr-fuer-regenwald-a-1007146.html#ref=rss</link>
<description>Deutschland will beim Uno-Klimagipfel in Lima ein Zeichen setzen: Die Bundesregierung hat 160 Millionen Euro zusätzlich für den Schutz tropischer Regenwälder zugesagt. Zugleich pocht Umweltministerin Hendricks auf strengere Klimaschutz-Kontrollen.</description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 10:32:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/uno-klimakonferenz-deutschland-zahlt-mehr-fuer-regenwald-a-1007146.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-782040-thumbsmall-stee.jpg" hspace="5" align="left" >Deutschland will beim Uno-Klimagipfel in Lima ein Zeichen setzen: Die Bundesregierung hat 160 Millionen Euro zusätzlich für den Schutz tropischer Regenwälder zugesagt. Zugleich pocht Umweltministerin Hendricks auf strengere Klimaschutz-Kontrollen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-782040-thumbsmall-stee.jpg"/>
<ExtractedText>Uno-Klimakonferenz: Deutschland zahlt mehr für Regenwald
Uno-Klimakonferenz: Deutschland zahlt mehr Geld für den Regenwald
DPA
Baumfällung im Amazonas-Gebiet (Archivbild): Mehr Geld für Waldschutz
Deutschland will beim Uno-Klimagipfel in Lima ein Zeichen setzen: Die Bundesregierung hat 160 Millionen Euro zusätzlich für den Schutz tropischer Regenwälder zugesagt. Zugleich pocht Umweltministerin Hendricks auf strengere Klimaschutz-Kontrollen.
Lima - Deutschland baut seine internationale Unterstützung für den Schutz der Wälder aus. Dazu will Entwicklungsminister Gerd Müller (CSU) am Montag bei der Uno-Klimakonferenz in Lima neue Finanzzusagen in Höhe von 160 Millionen Euro auf den Weg bringen. Besonders der Schutz tropischer Regenwälder sei eine internationale Entwicklungsaufgabe, erklärte der Minister in der peruanischen Hauptstadt in einer Pressemitteilung.
"Deutschland stellt sich hier seiner Verantwortung und lässt die Menschen in den Entwicklungsländern beim Schutz der Wälder nicht allein." Müller war zuvor auf einer viertägigen Reise in Kolumbien, wo er auch Präsident Juan Manuel Santos traf. Deutschland unterstütze Kolumbien bei den ehrgeizigen Plänen, die Entwaldung der Amazonas-Region bis 2020 auf null zu reduzieren.
Das südamerikanische Land hatte dieses Jahr zum ersten Mal offiziell die Abholzungsrate vorgestellt. Danach fielen dort 2013 rund 1200 Quadratkilometer Waldfläche Motorsäge oder Brandrodung zum Opfer. Müller verwies darauf, dass nach Schätzungen des Weltklimarates etwa zwölf Prozent der weltweiten CO2-Emissionen allein auf den Verlust der Wälder zurückgehe.
In der vergangenen Woche hatte das Bundeskabinett ein Aktionsprogramm zur CO2-Einsparung beschlossen . Damit will die Bundesregierung ihr Klimaziel von 40 Prozent weniger Treibhausgas-Emissionen bis 2020 noch schaffen. Der Beschluss gilt auch als Signal an die Weltklimakonferenz in Lima .
Bundesregierung verlangt Kontrolle der Klimaschutzzusagen
Bundesumweltministerin Barbara Hendricks (SPD) erwartet in Perus Hauptstadt harte Verhandlungen. Dort soll unter anderem geklärt werden, wie stark die einzelnen Staaten ihren CO2-Ausstoß im Rahmen des geplanten Weltklimavertrags drosseln sollen.
Die deutsche Regierung pocht auf klare Kontrollregeln. "Es kommt darauf an, es auch vergleichbar zu machen", sagte Hendricks, die von Dienstag an in Lima verhandeln wird. Es müsse Klarheit herrschen, "wie wir das messen und auch kontrollieren können." Allerdings betonte Hendricks, dass es "nicht so etwas wie einen internationalen Klimastrafgerichtshof geben wird".
Nach dem Kyoto-Klimaschutzprotokoll, das 2012 ausgelaufen ist, waren nur die Industriestaaten zu konkreten Minderungen des Treibhausgas-Ausstoßes verpflichtet. Dies soll im neuen Abkommen, das Ende 2015 in Paris beschlossen werden soll, auch für Entwicklungs- und Schwellenländer gelten, die inzwischen für einen Großteil der Emissionen verantwortlich sind. So ist China längst der weltgrößte CO2-Emittent. Auch Indien, Brasilien oder Indonesien stoßen gigantische Mengen an Treibhausgasen aus. Dennoch will China erst ab 2030 seine CO2-Emissionen verringern .
Stern warnt vor Massenwanderungen
Experten warnten indes vor einem Scheitern der Konferenz in Lima: "Wenn wir so weitermachen wie bisher, müssen wir das Verhältnis von Mensch und Planet auf dramatische Weise neu schreiben", betonte der britische Wirtschaftswissenschaftler Nicholas Stern in einem neuen Klimabericht. Es drohe eine "Massenmigration von vielleicht Hunderten Millionen oder Milliarden Menschen". Die Geschichte lehre, dass dies zu Dauerkonflikten führen könne. "Um diese Einsätze spielen wir", warnte Stern.
Das anvisierte Vertragswerk soll unter anderem konkrete Ziele der Industrie- und Schwellenländer für eine deutliche Minderung ihrer Treibhausgase enthalten sowie umfangreiche Finanzzusagen an die von der Erderwärmung besonders betroffenen Entwicklungsländer. Ziel der internationalen Gemeinschaft ist es, die Erderwärmung auf ein beherrschbares Maß von zwei Grad Celsius im Vergleich zum vorindustriellen Zeitalter zu beschränken. Einige Inselstaaten und Entwicklungsländer fordern ein ambitionierteres Ziel von maximal 1,5 Grad. Derzeit steuert die Erde auf eine folgenschwere Erwärmung von rund vier Grad zu.
hda/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
