<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Anakonda darf Umweltschützer nicht fressen: Geprahlt, gewürgt, gescheitert</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/umweltschutz-gescheiterter-anakonda-versuch-veraergert-tv-zuschauer-a-1007206.html#ref=rss</link>
<description>Im speziellen Schutzanzug wollte sich ein Tierschützer von einer Anakonda verschlingen lassen, um für den Erhalt des Regenwalds zu demonstrieren. Doch er brach das Experiment ab - und löst einen gewaltigen Shitstorm aus. </description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 14:51:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/umweltschutz-gescheiterter-anakonda-versuch-veraergert-tv-zuschauer-a-1007206.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786083-thumbsmall-dxil.jpg" hspace="5" align="left" >Im speziellen Schutzanzug wollte sich ein Tierschützer von einer Anakonda verschlingen lassen, um für den Erhalt des Regenwalds zu demonstrieren. Doch er brach das Experiment ab - und löst einen gewaltigen Shitstorm aus. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786083-thumbsmall-dxil.jpg"/>
<ExtractedText>rascher 08.12.2014
Wie dämlich muss einer sein, um sich so etwas auszudenken.  Das ist kein Experiment, sondern Schwachsinn. Was wollte der damit herausfinden? Wie wäre er denn wieder aus dem Tier herausgekommen?  Wahrscheinlich nur ein [...]
Wie dämlich muss einer sein, um sich so etwas auszudenken.  Das ist kein Experiment, sondern Schwachsinn. Was wollte der damit herausfinden? Wie wäre er denn wieder aus dem Tier herausgekommen?  Wahrscheinlich nur ein PR-Gag. Wichtigtuerei halt.  Den Regenwald und seine Tiere schützt man so jedenfalls nicht.
blowup 08.12.2014
Ich verstehe die Dummheit der Menschen im digital age immer weniger. Es gibt doch einige Dokus, die sich mit Riesenschlangen beschäftigt haben und da ist doch ganz klar gezeigt worden, dass eine Riesenschlanage nie über den Kopf [...]
Ich verstehe die Dummheit der Menschen im digital age immer weniger. Es gibt doch einige Dokus, die sich mit Riesenschlangen beschäftigt haben und da ist doch ganz klar gezeigt worden, dass eine Riesenschlanage nie über den Kopf eines menschlichen Opfers hinauskommen würde, weil die Schultern  schlicht zu groß sind.  Zweitens sind die Zähne wie Widerhaken nach hinten gebogen. Man hätte die Schlange im Erfolgsfall wohl töten und aufschneiden müssen.  18 Mio. Klicks? Unfassbar. Aber ich habe heute gelesen, dass das bisherige Einkommen von crumpy cat bei 64. Mio liegt. Irrsinn, das alles!
spon-facebook-1425926487 08.12.2014
Bei einem erwachsenen Mann vielleicht, Frauen und Kinder wurden aber schon mal gefressen.. Trotzdem ist die Wahrscheinlichkeit, durch eine Schlange oder auch einen Hai geschädigt zu werden im Verhältnis zu Nilpferden und [...]
Bei einem erwachsenen Mann vielleicht, Frauen und Kinder wurden aber schon mal gefressen.. Trotzdem ist die Wahrscheinlichkeit, durch eine Schlange oder auch einen Hai geschädigt zu werden im Verhältnis zu Nilpferden und Wasserbüffeln lächerlich gering. Im Endeffekt nicht als Effektheischerei und Panikmache.
aquarelle 08.12.2014
Ein Aktivist demonstriert indem er sich von einer Anakonda verschlingen lässt? Solche 'Aktivisten' braucht kein Mensch! Der Schlange soll kein Leid zugefügt worden sein? Wie sieht es zb. mit der Energie des Tieres aus, die [...]
Ein Aktivist demonstriert indem er sich von einer Anakonda verschlingen lässt? Solche 'Aktivisten' braucht kein Mensch! Der Schlange soll kein Leid zugefügt worden sein? Wie sieht es zb. mit der Energie des Tieres aus, die durch diese Aktion verschwendet wurde? Nahrungsbeschaffung ist immer an eine Energiebilanz gekoppelt. Ich hoffe, dass sie das Tier danach wenigstens futtertechnisch belohnt haben, so dass ihre Mühe nicht ganz umsonst war! Wer ist so dämlich und begibt sich freiwillig in solch eine Situation? Die Sensationsgeilheit der Leute ist auch schon nicht mehr zu ertragen. Wenn er verschlungen worden wäre (was bei einem erwachsenen Mann jedoch recht unwahrscheinlich ist!), was wäre dann passiert? Dann hätten sie den Mann rausschneiden, das Tier ergo töten, müssen!  Wenn ich eines nicht leiden kann, dann diese Öko-Blender, die so tun als würden sie irgend etwas aus reiner Selbstlosigkeit zum Schutze der Welt tun. Dem ging es um Bekanntheit, mehr nicht!
system_kritiker 08.12.2014
Hat der gute Mann denn geglaubt, Riesenschlagen fressen ihre Beute lebend ??? - Man muss sich schon wundern, was manche für ein nettes Selfie  anstellen.
Hat der gute Mann denn geglaubt, Riesenschlagen fressen ihre Beute lebend ??? - Man muss sich schon wundern, was manche für ein nettes Selfie  anstellen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
