<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Ausgrabung in Polen: Archäologen finden Knochen angeblicher Vampire</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/friedhof-in-polen-knochen-angeblicher-vampire-entdeckt-a-1006950.html#ref=rss</link>
<description>Auf einem Friedhof im polnischen Drawsko Pomorskie haben Archäologen sechs Skelette von Menschen entdeckt, die als Vampire galten. Was machte diese Menschen in den Augen ihrer Zeitgenossen zu Wiedergängern? 
</description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 12:26:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/friedhof-in-polen-knochen-angeblicher-vampire-entdeckt-a-1006950.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Auf einem Friedhof im polnischen Drawsko Pomorskie haben Archäologen sechs Skelette von Menschen entdeckt, die als Vampire galten. Was machte diese Menschen in den Augen ihrer Zeitgenossen zu Wiedergängern? 
]]></content:encoded>
<ExtractedText>Olaf 08.12.2014
Vielleicht hatten sie eine Krankheit wie Krebs, die langsam auszehrt und deshalb den Eindruck erzeugen kann, dass der betroffene zum Vampir wird.   So ist es vielleicht Elenore zu Schwarzenberg gegangen, deren Schicksal wohl Bram Stoker zu seinem Roman "Dracula" inspirierte.   http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Vampirprinzessin
roman1966 08.12.2014
Der Ort hiess einmal Dramburg, lag in der pommerschen Schweiz und war alles andere als polnisch, sondern ein Pommerscher Ort. Ich finde die Vorstellung zum Kotzen, dass wir unser polnischen Verbündeten zwar vor den Russen verteidigen sollen, aber deutsche Tote in dem heute polnischen Boden nicht erwünscht sind! Die kann man dann von Amerikanern ausgraben lassen um amerikanischen Aberglauben und Sensationsgier zu befriedigen. Wahrscheinlich bekommen unsere gut katholischen polnischen Freunde auch noch Geld von den Amerikanern dafür. In den ehemaligen Ostgebieten drehen die jetzt offenbar jeden einzelnen Stein um, um auch den letzten Nazi hinauszuwerfen. Allerdings waren diese Toten vor 200 Jahren keine Nazis, egal, deutsche Vampire haben auch kein Recht auf Totenruhe.
Atheist_Crusader 08.12.2014
"Auf einem Friedhof im polnischen Drawsko Pomorskie haben Archäologen sechs Skelette von Menschen entdeckt, die als Vampire galten. Was machte diese Menschen in den Augen ihrer Zeitgenossen zu Wiedergängern?" Vielleicht, dass sie nicht den mythologischen Unterschied zwischen Vampiren und Wiedergängern kannten?
Greyjoy 08.12.2014
Tja mit der Totenruhe ist das wohl so ne Sache. Vor allem weil sich die Aktion in Polen abgespielt hat und unsere Gesetze damit ziemlich egal sind. Allerdings gibt es auch hier bestimmte Fristen in denen es nicht gestattet ist an die Leiche eines Verstorbenen zu gehen. Danach ist das durchaus möglich. Hierzulande werden Gräber schließlich auch nach Ablauf einer bestimmten Zeit neu vermietet und ab und zu stößt man dann bei erneuter Vergabe auf Reste. Letztendlich ist Archäologie als Teil der Geschichtsforschung wichtig und da ist es meiner Meinung nach durchaus vertretbar auch Tote zu untersuchen. Jedenfalls wenn man sicher sein kann, dass man z.B. nicht auf den Gefühlen von Angehörigen herumtrampelt. Bei Gräbern aus dem 17. und 18. Jahrhundert dürfte man da ziemlich sicher sein.
Denkmaldoktor 08.12.2014
Ähnlich wie roman1966 finde ich es peinlich, wenn man in einem archäologischen Artikel suggiert, dass die Stadt, die bis 1945 Dramburg hieß und im 17/18.Jh. im Besitz des Johanniterordens war (unter der Landesherrschaft von Brandenburg, als Teil der Neumark!) zum Königreich Polen gehört haben soll. Der Satz "aus Brandenburg vertriebene..." ist ja ganz und gar falsch, da Dramburg zu Brandenburg Preußen gehörte. Außerdem ist erwähnenswert, dass die Stadt bis 1945 seit der Reformation 1537 wohl vorwiegend protestantisch war.  Also ein bißchen genauere historische Recherche hätte man doch wohl schon erwarten können!
phboerker 08.12.2014
Was erhofft man sich von einem Stein auf der Brust einer Leiche, die ohnehin unter zwei Metern Steinen, Sand und Geröll liegt? Aberglaube ist eben meistens dumm...
Inspiratio 08.12.2014
(...) Das 17. und 18. Jahrhundert, aus dem die Funde auf dem Friedhof von Drawsko Pomorskie stammen, waren eine bewegte Zeit in Polen. (...)  Liebe Frau Franz -  ein bisschen gründlichere journalistische Recherche wäre angebracht. Das Gebiet des heutigen Drawsko gehörte damals und schon Jahrhunderte zuvor zu Brandenburg / Preußen. Und das sage selbst ich mit polnischen Wurzeln ;)
kuddel.hl 08.12.2014
Was ist denn wohl von der archäologischen Arbeit der Schreiberin zu erwarten, wenn sie nicht einmal geschichtliche Kenntnis über ihr eigenes Land hat??
insomnium 08.12.2014
@phoerker: Z.B., dass der auf diese Weise Begrabene nicht mehr aus dem Grab auf(er)stehen kann? Derartige Praktiken sind auch schon aus erheblich früherer Zeit in literarischen Quellen belegt (die die Archäologen gerne mal zu ignorieren scheinen ^^) und haben anscheinend, wie der Glaube an derartige Wiedergänger, insbesondere in abgelegenen Regionen z.T. bis heute überlebt. Natürlich ist das nicht "rational", aber, wenn man sich das "Umfeld" und die Zeit, in der solche Bräuche aufgekommen sind, auch nicht völlig unverständlich. Wozu also diese Arroganz?  @Atheist_Crusader: Zur Vermeidung begrifflicher Unschärfen könnte man mMn nach von "Verstorbenen, von denen man, ob ihres Vorlebenes und/oder der Art ihres Todes vermutete, dass sie nach dem Tod keine wie auch immer geartete Ruhe finden, daher auf die ein oder andere Weise 'weiterleben' und dies eventuell mit Schaden für die Lebenden verbunden sein könnte" sprechen. Tatsache ist doch, dass nicht einmal innerhalb eines spezifischen kulturellen/geographischen Raums eindeutig klar ist, was genau z.B. ein "Wiedergänger" sein soll, weil die Ausprägungen, wie sie z.B. die Literatur überliefert, auch da schon offensichtliche Unterschiede zeigen, womöglich bedingt durch religiöse Einflüsse oder was auch immer.  @roman1966: Wtf? Ihnen ist schon klar, dass solche Ausgrabungen an allen möglichen Orten stattfinden? Aber Hauptsache, man kann sich wieder irgendeine Verschwörungsgeschichte zusammen phantasieren.
Big_Jim gestern, 02:34 Uhr
Es ist ein Gerücht, dass Archäologen das Skelett eines Vampirs an spitzen Eckzähnen erkennen können?
Wo soll dieses Gerücht denn bitte salonfähig sein? Im Kindergarten? Selbst da würde es schnell von einem 5jährigen zerpflückt, denn Vampire zerfallen nach ihrem Ableben bekanntlich unverzüglich zu Staub.
tomwolf gestern, 14:57 Uhr
Wer sich die Mühe macht, den verlinkten Original-Aufsatz zu lesen, stellt relativ schnell fest, dass das ganze nicht in Drawsko Pomorskie (Dramburg) handelt, sondern in Drawsko, einem Dorf in Großpolen. Von "Pomorskie" ist nirgendwo die Rede. In diesem Sinne: Setzen, 6.
SchwesterPolyester gestern, 15:47 Uhr
Falsch: http://de.wikipedia.org/wiki/Drawsko_Pomorskie  Richtig: http://de.wikipedia.org/wiki/Drawsko_(Powiat_Czarnkowsko-Trzcianecki)  Peinlich: http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/friedhof-in-polen-knochen-angeblicher-vampire-entdeckt-a-1006950.html
WILHHERDE gestern, 15:54 Uhr
Drawsko Pomorskie, eine bis 1945 deutsche Stadt, mit bis dahin deutschem Namen.  von den Polen 1945 den Deutschen geraubt, die Einwohner vertrieben, nur die Toten nicht. Ich werde niemals dahin fahren. Es ist so wie wenn man mir ein Auto klaute, entweder, würde ich dem Dieb das Auto wieder abnehmen oder den Dieb ignorierieren, niemals würde ich ihn dafür loben, dass er mein gestohlenes Auto vielleicht gut geputzt hat. Dass die Polen heute sogar deutsches Geld (über die EU)  ärgert mich am meisten.
auf_dem_Holzweg? gestern, 16:41 Uhr
Oh nein!  Nun haben sie die skelette rausgeholt und die Fixierung abgemacht? Nun weilt Dracula wieder unter uns, Gott sei uns gnädig!
eisfuchs heute, 07:37 Uhr
Der Artikel ist Schrott. Autorin hat offenbarOriginalartikel nicht wirklich gelesen, sonst wäre ihr der Fehler des Ortsnamens nicht unterlaufen.  Damit können sich aber auch die Mitforisten wieder abregen, da es sich um einen wirklich großpolnischen Ort handelt und nicht um das pommersche Örtchen.
Posten Sie Ihren Kommentar
Bitte melden Sie sich an, um zu kommentieren.
Forumname
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
