<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Sprachwissenschaft: "Häschen", höre ich, und mein Herz klopft</title>
      <link>http://www.zeit.de/2016/06/sprachwissenschaft-leuphana-universitaet-lueneburg-hoersaal</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2016/06/sprachwissenschaft-leuphana-universitaet-lueneburg-hoersaal"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/uni-leben/2016-02/hase-sprache-hoersaal/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Sie verließ die Linguistik, nun kehrt unsere Autorin zurück in eine Welt, in der stinknormale Wörter wie "Osterferien" sich zu geheimnisvollen Objekten entwickeln.</description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Margherita Bettoni</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 11:43:25 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2016/06/sprachwissenschaft-leuphana-universitaet-lueneburg-hoersaal</guid>
    <ExtractedText>Sprachwissenschaft: "Häschen", höre ich, und mein Herz klopft
In der Vorlesung "Sprachstruktur und Spracherwerb" an der Leuphana Universität Lüneburg
DIE ZEIT Nr. 6/2016 19 Kommentare
Hase oder Häschen? Schwer zu sagen. © Patrick Pleul/dpa
"Herbert ist ein Spielverderber." Rund 80 Studenten starren auf die Leinwand und versuchen, die syntaktische Funktion der Wörter in diesem Satz zu bestimmen. Zwischen ihren fragenden Gesichtern sitze ich, Journalistin – und Möchtegern-Sprachwissenschaftlerin.
Als ich vor vier Jahren am Ende meines Studiums stand, sah ich zwei mögliche Wege: eine Uni-Karriere als Sprachwissenschaftlerin oder ein Leben als Journalistin. Für Letzteres habe ich mich entschieden. Oft frage ich mich, wie es mir heute ginge, wäre ich doch Linguistin geworden.
Im Hörsaal 3 der Uni Lüneburg, in der Vorlesung "Sprachstruktur und Spracherwerb", will ich herausfinden, ob es mir noch Spaß macht, Sätze zu analysieren, ob mein Herz noch schneller klopft, wenn ich wieder merke, wie lebendig Sprachen sind.
In der Vorlesung kann ich mich kaum beherrschen. "Aus welchen Morphemen besteht das Wort 'Häschen'?" Meine Hand zuckt, will sich bei jeder Frage heben. An der Leuphana Universität entdecke ich meine alte Welt wieder. Eine Welt, in der stinknormale Wörter wie "Erbschaft" oder "Osterferien" sich zu geheimnisvollen Objekten entwickeln. Ich hatte das Vergnügen vergessen, Begriffe unter die Lupe zu nehmen wie eine Biologin ihr Präparat.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 6 vom 4.2.2016. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Als Journalistin beschäftige ich mich mit der Mafia. Doch hier im Hörsaal erscheint mir       nichts spannender als die Geheimnisse der Sprache. Vielleicht sollte ich doch noch       promovieren.
In unserer Kolumne "Hörsaal" , die  zeitgleich in der gedruckten Ausgabe der ZEIT erscheint, schildern  Autorinnen und Autoren der ZEIT Woche für Woche ihre Eindrücke von  Vorlesungen an Hochschulen in Deutschland und im Ausland. Wir sind  gespannt auf Ihre Diskussionen.
CHANCEN Brief
Alles über Hochschulpolitik, Wissenschaftslandschaft, Scientific Community – ab jetzt immer montags und donnerstags im CHANCEN Brief, dem Hochschul-Newsletter der ZEIT.
Ich bin mit der Datenschutzerklärung einverstanden.
2
Es lebe die Linguistik! :-)
Schade, dass diese Kolumne immer so kurz ist, da erscheint mancher Kommentar unter den Artikeln länger (und manchmal auch gehaltvoller) als der eigentliche Artikel.
#1.1  —  vor 5 Tagen
0
So? Ich war ziemlich enttäuscht, nachdem ich ein Semester bei den Briten war, wo auch alle Dialekte und Vorgänger essentieller und natürlicher Teil der Anglistik sind. In Deutschland wird hingegen v. a. selbstbezogen die Kunstsprache des Bühnendeutschen, welches zum Standarddeutsch (ugs. "Hochdeutsch") verschriftlicht wurde, behandelt. Das ist dementsprechend ziemlich selbstreferentiell, über Etymologie hinaus wird die Schallmauer des Hannoverdeutsch nie durchbrochen, es gilt in der Germanistik gar als unfein, sich mit der Volkssprache auseinanderzusetzen, obwohl selbst die Germanistik inzwischen akzeptiert hat, dass Linguistik in der heutigen Zeit nur deskriptiv und niemals normativ sein darf und kann.
Aber man muss schon Spezialbereiche wie Märchenwissenschaften belegen, um etwas vom Reichtum der deutschen Sprache mitzubekommen, mit allen kulturellen Konnotationen. Und umso mehr bedauert man dann, die sprachliche Verarmung unserer Zeit, die nicht erst bei "isch geh Aldi" beginnt, sondern schon damit, dass das sog. Hochdeutsche immer uniformer und flacher wird (inzwischen gilt es im prätentiösen Bildungsjargon ja schon als "Dialekt", wenn man "schauen" benutzt, ich musste einem Bekannten ernsthaft mit Hilfe des Englischen erklären, dass schauen und sehen zwei unterschiedliche Begriffe sind, to see = sehen, to look = schauen, und "schauen" mitnichten - ein natürlich böser und primitiver - "Dialekt" sei, dennoch breitet sich das "Sehensverb" unaufhaltsam aus).
#4  —  vor 5 Tagen
1
"Ist Himbeere segmentierbar" ist so ziemlich das einzige an das ich mich erinnere. (Antwort: Nein , weil "Him" kein Wort ist) Stachelbeere ist wahrscheinlich aber schon segmentierbar...
Aber ob Stachelbeere jetzt wirklich segmentierbar ist oder nicht kann ich leider nicht wirklich beantworten, weil immer *ausschließlich* die Beispiele aus dem Buch verwendet wurden. Und die Theorie an praktischen Beispielen ausprobieren ist nicht, weil man die Antwort nicht weiß, weil der Herr Professor dazu noch nichts gesagt hat...
Als in der Übung zur Vorlesung eine Erstsemesterin verzweifelt einwand "dass dies doch alles keinen Sinn ergäbe" _musste_ ich mich melden und sagen "dass es irrelevant sei ob etwas in der Linguistik Sinn ergäbe oder nicht - wenn der Professor das so sieht dann ist das genau so und nicht anders." Wollte mich schon ducken ob des zu erwartenden Protestes der Tutorin - diese meinte aber nur resigniert "dass der Kommilitone im Prinzip Recht habe".
Mehr ist zu diesem Thema nicht zu sagen...
2
"Ist Himbeere segmentierbar"
Eher eine typische Germanisten-Frage. Wie interessanterweise nicht nur alles, was hier bisher kommentiert wurde, offensichtlich einen vielmehr philologischen Background hat, sondern auch die besagte Vorlesung in Lüneburg eigentlich aus dem Programm Wirtschaftspädagogik ist. Es hätte mich auch einigermaßen verblüfft, wenn jemand kurz vor (?) der Promovierung in Linguistik, proper, auf Journalistik umschwenkt, obschon rein prinzipiell natürlich nichts dagegen spricht. Ist aber eben doch ein ganz anderer Film. Wie im Übrigen auch die Einzelphilologien gänzlich andere Filme sind, hier wird begrifflich grad einiges durcheinandergeworfen. Aber egal, ich muss mich damit abfinden: "Sprachwissenschaft" ist ein sehr dehnbarer Begriff. Und da geht dann auch schon mal der angehende Deutschlehrer durch. ;-D
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
