<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:20:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:50:12 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/47/stephan-dorgerloh-stiftung-bauhaus</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/47/stephan-dorgerloh-stiftung-bauhaus</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Stephan Dorgerloh: "Auf einmal brennt das Feuilleton"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/47/stephan-dorgerloh-stiftung-bauhaus"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/stephan-dorgerloh-kultusminister/stephan-dorgerloh-kultusminister-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sachsen-Anhalts Kultusminister Stephan Dorgerloh wollte den Direktor der Stiftung Bauhaus loswerden. Im Gespräch rechtfertigt er sich nun erstmals öffentlich.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Stefan Locke</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Stephan Dorgerloh erstmals über den Bauhaus-Skandal
Stephan Dorgerloh: "Auf einmal brennt das Feuilleton"
Sachsen-Anhalts Kultusminister Stephan Dorgerloh wollte den Direktor  der Stiftung Bauhaus loswerden. Das hat ihm internationale Proteste eingebracht. Im Gespräch rechtfertigt er sich nun erstmals öffentlich. von Stefan Locke
14. November 2013  12:08 Uhr  1 Kommentar
Sachsen-Anhalts Kultusminister Stephan Dorgerloh (SPD)  |  © Jörg Carstensen/dpa
DIE ZEIT: Herr Dorgerloh, seit Wochen schwelt der Streit um den Vertrag von Bauhaus -Direktor Philipp         Oswalt. Warum haben Sie so lange geschwiegen?
Stephan Dorgerloh: Weil Personalfragen nicht in der Öffentlichkeit diskutiert werden sollten. Das ist ein         Thema für den Bauhaus-Stiftungsrat. Man läuft bei solchen öffentlichen Debatten immer         Gefahr, dass Leute auch beschädigt werden. Das gilt es, zu verhindern. Auch deshalb wollte         ich öffentlich nichts sagen.
Anzeige
ZEIT: Es gibt eine enorme Solidarisierungswelle mit Oswalt. Nicht nur Bürger in Dessau , auch         Künstler und Kulturschaffende aus aller Welt sind über Ihre Entscheidung empört, das         Feuilleton nennt Sie einen "Kulturgrobian". Sind Sie darüber erschrocken?
Dorgerloh: Manches trifft mich schon sehr, gerade weil es weder zutrifft noch gerechtfertigt ist. Aber         ich bekomme sehr unterschiedliche Rückmeldungen. Manche Leute sind näher dran, andere         schauen mehr aus der Ferne darauf. Vielfach fehlt auch die nötige Kenntnis. Aber woher         sollen die Leute das auch wissen: Es gab im April eine reguläre Stiftungsratssitzung, in der         wurde die Vertragsverlängerung von Herrn Oswalt diskutiert. Einige Mitglieder wollten nicht         gleich abstimmen. Deshalb haben wir einen Umlaufbeschluss, also ein schriftliches Verfahren,         vereinbart, dessen Optionen lauteten: Verlängerung oder Nichtverlängerung und         Neuausschreibung der Stelle.
Kontroverse
Als Philipp Oswalt im Jahr 2009 Direktor der Stiftung Bauhaus wurde, machte er sich schnell in den Feuilletons beliebt. An einer Verlängerung seines Vertrags zweifelte später kaum jemand. Umso überraschender kam im Oktober 2013 die Nachricht, dass der Stiftungsrat die Direktorenstelle neu auszuschreiben gedenke.
Kritiker
"Ohne Grund wird der Direktor demontiert", zürnte ein Autor in der Süddeutschen Zeitung.
Kunst- und Kulturschaffende aus aller Welt – darunter der Leiter der Tate Modern in London, ein Chefkurator des Museum of Modern Art in New York oder der deutsche Poptheoretiker Diedrich Diederichsen – unterschrieben einen offenen Brief an den Stiftungsrat. "Unter der Ägide von Philipp Oswalt ist etwas gelungen, das man nicht planen und nicht hoch genug schätzen kann: dem Bauhaus seine Lebendigkeit wiederzugeben", heißt es in dem Brief. Der Stiftungsrat wird aufgefordert, seine Entscheidung zu revidieren.
Verteidigung
Lange hat der Magdeburger Kultusminister Stephan Dorgerloh (SPD) geschwiegen. Dabei richtete sich die vernichtende Kritik an der Personalie vor allem gegen ihn als Vorsitzenden des Stiftungsrats. In der ZEIT äußert sich Dorgerloh nun erstmals ausführlich zu den Vorwürfen. Zudem kündigt er an, im Stiftungsrat "noch einmal in Ruhe zu reden". Die Neuausschreibung der Direktorenstelle habe er vorerst gestoppt (siehe Gespräch).
ZEIT: Am 8. Oktober fiel dann der Beschluss.
Dorgerloh: Ja, an diesem Tag lagen alle Rückmeldungen vor, und das Ergebnis war eindeutig: Alle         Mitglieder des Stiftungsrates votieren für eine Neuausschreibung. Bei solchen Entscheidungen         gibt es immer ein Für und Wider. Am Ende haben alle ihre Stimme abgegeben und genau         überlegen können, wie sie sich entscheiden. Dass es Diskussionen geben würde, war absehbar.
ZEIT: Sie rechneten nicht mit großem Protest?
Dorgerloh: Es war klar, dass diese Entscheidung in Sachsen-Anhalt und darüber hinaus ein Thema sein         würde. Aber wir reden hier nicht über eine Kündigung, sondern von einer Neuausschreibung         nach Ablauf der fünfjährigen Amtszeit ...
ZEIT: Eine Neuausschreibung, die einen Wunsch nach einem Wechsel impliziert ...
Dorgerloh: Das Votum besagt: Wir wollten keine automatische Verlängerung, sondern neu entscheiden. Auf         einmal brennt das Feuilleton. Da wird aus vertraulichen Personalgesprächen berichtet, da         wird das Verfahren verkürzt und falsch dargestellt. Hier haben viele eine Meinung, und die         Schuldfrage scheint auch geklärt.
ZEIT: Haben Sie mit Philipp Oswalt gesprochen? Für ihn ist es ja ebenfalls keine leichte         Situation.
Dorgerloh: Klar, ist das auch für ihn nicht einfach. Nachdem alle Voten vorlagen, hatte ich mit         Philipp Oswalt ein Personalgespräch. Ich habe ihm den Beschluss erläutert, habe ihm auch         Gründe genannt. Ich wollte, dass er sich darauf einstellt, dass wir die Sache in der         Stiftungsratssitzung bereden, er dort auch nachfragen kann, bevor wir die Stelle neu         ausschreiben. Wenn dann Aufrufe wie dieser offene Brief initiiert werden, ist das für die         Institution wie für die Personen meistens wenig hilfreich.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
