<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:20:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:50:12 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/47/komponisten-offener-brief-protest-zerschlagung-swr-sinfonieorchester</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/47/komponisten-offener-brief-protest-zerschlagung-swr-sinfonieorchester</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Orchesterfusion: Offener Brief an SWR-Intendanten</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/47/komponisten-offener-brief-protest-zerschlagung-swr-sinfonieorchester"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/musik/2013-11/swr/swr-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das SWR Sinfonieorchester Baden-Baden und Freiburg soll zerschlagen werden. Jetzt beschweren sich 148 Komponisten bei Peter Boudgoust und fordern: "Kein Kommerz!"</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>SWR-Orchesterfusion: Komponisten beschweren sich beim Intendanten
SWR-Orchesterfusion: "Kein Kommerz!"
148 Komponisten schreiben einen offenen Brief an den SWR-Intendanten Peter Boudgoust gegen die geplante Zerschlagung des SWR Sinfonieorchesters Baden-Baden und Freiburg.
14. November 2013  15:21 Uhr  1 Kommentar
Das Sinfonieorchester des Südwestrundfunks auf einem Archivbild  |  © Patrick Seeger/dpa
Sehr geehrter Herr Boudgoust,
am 28. September 2012 hat der Rundfunkrat des Südwestrundfunks (SWR) auf Ihren Antrag hin die Fusion des SWR Sinfonieorchesters Baden-Baden und Freiburg (SO) mit dem Radio-Sinfonieorchester Stuttgart des SWR (RSO) beschlossen. Eine Umsetzung dieser von Ihnen initiierten und trotz erheblichen, auf triftigen Argumenten gründenden Widerstands unbeirrt vorangetriebenen Entscheidung würde das Ende der Selbstständigkeit eines weltweit einmaligen Orchesters mit unverwechselbarem Profil bedeuten, und dies ausgerechnet 2016, im 70. Jahr seines Bestehens.
Anzeige
Seit der Gründung im Jahre 1946 ist das SWR Sinfonieorchester Baden-Baden und Freiburg mit inzwischen weit mehr als 400 Uraufführungen wie kein zweiter Klangkörper zur Stimme der Neuen und neuesten Musik geworden. Seinen institutionellen Niederschlag hat dieses beispiellose Engagement für die zeitgenössische Musik bei den Donaueschinger Musiktagen gefunden, mit denen das Orchester seit ihrer Neugründung im Jahre 1950 untrennbar verbunden ist. Indem es dort Werke von Hans Werner Henze , Bernd Alois Zimmermann , Luigi Nono , Olivier Messiaen und zahllosen anderen, zu denen sämtlich auch die Unterzeichnenden dieses offenen Briefes gehören, aus der Taufe hob, schrieb es Musikgeschichte.
Aber nicht nur in Donaueschingen , auf der ganzen Welt hat dieses Orchester uns, den Komponisten der Gegenwart, ein Forum geboten, hat unsere Werke ins Programm genommen, ihnen so Gehör und nicht selten einen Platz im Repertoire verschafft, hat Hören als Herausforderung und die Auseinandersetzung mit dem Neuen als existenzielle Notwendigkeit begriffen in einem Konzertbetrieb, der durch eine Wiederholung des immer Gleichen zu veröden drohte und an ihr bis heute krankt. Ohne das klassisch-romantische Standardrepertoire und die Gipfelwerke der frühen Moderne zu vernachlässigen, begegnen sich in den Konzertprogrammen des SO seit je Klassiker und Zeitgenossen, Bekanntes und (noch) Unbekanntes auf Augenhöhe. Entstanden ist damit eine von jeder pädagogischen Überfrachtung freie, sinnlich erfahrbare Schule des Hörens: Traditionslinien treten hier klar hervor, ohne die Brüche zu verdecken, von denen auch die Geschichte der Musik nicht frei ist. Maßstäbe können endlich aus dem unmittelbaren Vergleich entstehen, genauso jedoch vermeintliche Gewissheiten erschüttert, Berührungsängste abgebaut und so manche Vorurteile hörend über Bord geworfen werden.
Fusion der beiden SWR-Orchester
Am heutigen Donnerstag steht im Ausschuss für Wissenschaft, Forschung  und Kunst des baden-württembergischen Landtags in Stuttgart die Fusion  der beiden SWR-Orchester auf der Tagesordnung. Sonderlich weit gediehen  scheint das umstrittene Projekt allerdings nicht zu sein – und das  lässt hoffen. Beschlossen wurde die strukturelle Verschmelzung der  Klangkörper vor einem Jahr, seither hat sich wenig bewegt. Es ist eben  alles andere als ein rein administrativer Akt, in einer  öffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalt jährlich fünf Millionen Euro zu  sparen, ohne dass der Bildungsauftrag flöten geht. Die Orchesterarbeit  des SWR mit ihren Jugendprogrammen und ihrem Engagement für die Neue  Musik war dafür stets ein überregionaler Garant.
Zuschussstiftung
Ursprünglich sollte am 14. November eine letzte Alternative zur   Abwendung der Fusion diskutiert werden: das Modell einer sogenannten   Zuschussstiftung. Demnach würde das Radio-Sinfonieorchester Stuttgart in   der Obhut des Senders verbleiben, während das SWR Sinfonieorchester   Baden- Baden und Freiburg in eine öffentliche Stiftung überführt würde   und erhalten bliebe. Die Konstruktion hat sich etwa bei den Bamberger   Symphonikern bestens bewährt, außerdem könnten so die Sparauflagen   erfüllt werden. Als Träger der Stiftung kämen das Land, die Stadt   Freiburg, Gemeinden, Landkreise, ortsansässige Firmen, rund 2500   Privatpersonen sowie, natürlich, der SWR in Betracht. Bereits im Sommer   aber ließ Intendant Peter Boudgoust verlauten, man lehne eine   Beteiligung ab – mit der schönen Begründung, das Stiftungsmodell sichere   keine Arbeitsplätze.
Kulturdebatte
Jetzt hängt alles am Ländle und seinem stolzen Willen zur Kultur. Die Zweifel der Abgeordneten an             der Fusionsentscheidung und ihren inhaltlich völlig unausgegorenen Zielen sind             jedenfalls gewachsen. Man debattiert noch einmal ganz grundsätzlich. Der von dem             Komponisten Hans Zender initiierte offene Brief, den wir auf dieser Seite             veröffentlichen, zeigt, wie dringend das jenseits allen Bürokratengeheuls nottut.
Christine Lemke-Matwey
Das SWR Sinfonieorchester Baden-Baden und Freiburg hat durch seinen unermüdlichen Einsatz und dank programmatisch so profilierter Chefdirigenten wie Hans Rosbaud , Ernest Bour, Michael Gielen , Sylvain Cambreling und aktuell François-Xavier Roth nichts Geringeres erreicht, als der Moderne im Konzertalltag eine Heimstatt zu erspielen. Das war für das Publikum gewiss nicht immer "bequem", was die Konzerte aber auch nie sein wollten, und fordert durch die Konfrontation mit der Musik unserer Zeit bis heute gelegentlich viel von den Zuhörern, doch wusste das Orchester sich bei alledem stets im Einklang mit dem Bildungsauftrag des öffentlich-rechtlichen Rundfunksenders, dessen Teil es ist.
Dieser Artikel stammt aus der aktuellen Ausgabe der ZEIT, die Sie am Kiosk oder online erwerben können.
Fassungslos mussten wir mit ansehen, wie in einem Land, das so gern und voll Stolz für sich in Anspruch nimmt, eine Kulturnation zu sein, und dessen Kanzlerin noch unlängst die "Bildungsrepublik Deutschland" ausgerufen hat, eine gebührenfinanzierte Rundfunkanstalt den Wert ihrer Orchester in barer Münze messen zu können glaubt und sich so dem Diktat einer Kommerzialisierung von Bildung, Kunst und Kultur beugt, gegen die als Bollwerk aufzutreten doch eigentlich ein Staatsvertrag die öffentlich-rechtlichen Sender verpflichtet. Das SWR Sinfonieorchester Baden-Baden und Freiburg ist kein Klangkörper wie jeder andere, es ist ein Orchester für Zeitgenossen, das, mit wachem Blick für die Avantgarde aller Epochen, stets aufs Neue anspielt gegen die allenthalben betriebene Musealisierung einer vermeintlich klassischen Musik. Möglich macht dies nicht zuletzt die überragende stilistische und spieltechnische Kompetenz seiner Instrumentalisten, was die Musik der Moderne im Allgemeinen angeht und die Klangexperimente der Gegenwart im Besonderen. Solche Fertigkeiten lassen sich nicht umstandslos in ein fusioniertes Riesenorchester implementieren, sie wären vielmehr unwiederbringlich verloren.
Wir fordern Sie, als Intendanten des Senders, sowie Gerold Hug, den Hörfunkdirektor des SWR, und den Rundfunkrat des Südwestrundfunks hiermit eindringlich auf, sich nicht länger im Dienste eines vorgeblich alternativlosen Subventionsabbaus als Totengräber einer Kulturinstitution von internationalem Rang zu verdingen, sondern die Fusionsentscheidung zurückzunehmen und es fortan als Ihre Aufgabe zu erkennen, den Erhalt eines künstlerisch eigenständigen SWR Sinfonieorchesters Baden-Baden und Freiburg dauerhaft zu gewährleisten.
Hochachtungsvoll –
Die Unterzeichner
Michel van der Aa, Peter Ablinger, Carlos R. Alsina, Gilbert Amy, Mark Andre, Theodore Antoniou, Richard Ayres, Nikolai Badinski, Vykintas Baltakas, Klarenz Barlow, Franck  Bedrossian, Peter Benary, Xavier Benguerel  i Godó, Sir Harrison Birtwistle, Philippe  Boesmans, Hans-Jürgen von Bose, Pierre Boulez, Nikolaus Brass, Peter Michael Braun, Sylvano Bussotti, Aureliano Cattaneo, Friedrich Cerha, David Robert Coleman, Chaya Czernowin, Luis de Pablo, James  Dillon, Paul-Heinz Dittrich, Andreas Dohmen, Pascal Dusapin, Dietrich Eichmann, Moritz Eggert, Jean-Claude Eloy, Peter Eötvös, Julio Estrada, Reinhard Febel, Dror Feiler, Brian  Ferneyhough, Lorenzo Ferrero, Peter Förtig, Clemens Gadenstätter, Bernhard Gander,  Ulrich Gasser, Rolf  Gehlhaar, Frank Gerhardt, Sofia Gubaidulina, Georg Friedrich Haas,  Saed Haddad, Peter Michael Hamel,  Johannes Harneit, Werner Heider, Jörg Herchet, Franz Josef Herfert, Arnulf Herrmann, Kenneth Hesketh, Hans- Joachim Hespos, Volker Heyn, Manuel Hidalgo, Anders  Hillborg, Heinz Holliger, Josef M. Horvath, Klaus Huber, Nicolaus A. Huber, Klaus K. Hübler, Karel H. J. Ingram, Michael Jarrell, Ben Johnston, Betsy Jolas, Johannes Kalitzke, Gija Kantscheli, Dieter Kaufmann, Thomas Kessler, Wilhelm Killmayer, Marek  Kopelent, Dmitri Kourliandski, Georg  Kröll, György Kurtág, Hanspeter Kyburz,  Helmut Lachenmann, Bernhard Lang,  Michaël Levinas, Liza Lim, Jonathan Lloyd, Jorge E. López, Dieter Mack, Mesías  Maiguashca, Philippe Manoury, Bruno  Mantovani, Yan Maresz, Laurent Mettraux, Wolfgang Mitterer, Marc Monnet, Wolfgang Motz, Detlev Müller-Siemens, Tristan Murail, Olga Neuwirth, Makiko Nishikaze, Helmut Oehring, Klaus Ospald, Younghi Pagh-Paan, Brice Pauset, Krzysztof Penderecki, Robert HP Platz, Enno Poppe, Alberto Posadas, Martin Christoph Redel, Nicolaus Richter de Vroe, Rolf Riehm, Wolfgang Rihm, Yann Robin, Uroš Rojko, Peter Ruzicka, Frederic Anthony Rzewski, Kaija Saariaho, James Saunders,  Rebecca Saunders, Dieter Schnebel,  Tobias PM Schneid, Klaus Schweizer, Kurt Schwertsik, Martin Smolka, Daniel Smutny, Gerhard Stäbler, Manfred Stahnke, Johannes Maria Staud, Walter Steffens, Günter Steinke, Marco Stroppa, Hubert Stuppner, Paweł  Szymański, Dimitri Terzakis, Hans Thomalla, Manfred Trojahn, Manos Tsangaris, Jakob  Ullmann, Paul Usher, Caspar J. Walter, Jörg Widmann, Gerhard Wimberger, Heinz  Winbeck, Róbert Wittinger, Hans Wüthrich, Jürg Wyttenbach, Franck Christoph Yeznikian, Fredrik Zeller, Hans Zender, Walter  Zimmermann, Gérard Zinsstag
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
