<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kurioses: Spieler zeigt Schiedsrichter die Rote Karte</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Verkehrte Fußball-Welt: Salih Dursun von Trabzonspor will auch mal Schiedsrichter sein." alt="Verkehrte Fußball-Welt: Salih Dursun von Trabzonspor will auch mal Schiedsrichter sein." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/4213163388/1.4084002/article_teaser/verkehrte-fussball-welt-salih.jpg /&gt;&lt;p&gt;Galatasaray und Trabzonspor liefern sich in der türkischen Fußballliga eine hitzige Partie. Die Gäste bekommen vier Platzverweise. Besonders kurios ist die Rote Karte für Salih Dursun.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/salih-dursun-von-trabzonspor-zeigt-schiedsrichter-rote-karte-14083998.html</link>
    <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 17:07:34 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8dva6</guid>
<ExtractedText>Salih Dursun von Trabzonspor zeigt Schiedsrichter Rote Karte
  Beitrag per E-Mail versenden
Kurioses: Spieler zeigt Schiedsrichter die Rote Karte
Kurioses in der Türkei
Rote Karte für den Schiedsrichter
Von
Galatasaray und Trabzonspor liefern sich in der türkischen Fußballliga eine hitzige Partie. Die Gäste bekommen vier Platzverweise. Besonders kurios ist die Rote Karte für Salih Dursun.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 22.02.2016, 17:07 Uhr
Kurioses in der Türkei Rote Karte für den Schiedsrichter
Galatasaray und Trabzonspor liefern sich in der türkischen Fußballliga eine hitzige Partie. Die Gäste bekommen vier Platzverweise. Besonders kurios ist die Rote Karte für Salih Dursun.
22.02.2016
Verkehrte Fußball-Welt: Salih Dursun von Trabzonspor will auch mal Schiedsrichter sein.
© dpa Verkehrte Fußball-Welt: Salih Dursun von Trabzonspor will auch mal Schiedsrichter sein.
Rote Karte für den Schiedsrichter, „schwarzer Abend“ für den türkischen Fußball: Die Partie zwischen Galatasaray Istanbul und Trabzonspor wird als Skandalspiel in die Geschichte eingehen, Referee Deniz Ates Bitnel teilte die Karten am Sonntag aus wie bei einem Skatturnier.
Nach insgesamt vier Platzverweisen standen die Gäste aus Trabzon am Ende nur noch mit sechs Feldspielern auf dem Rasen. Als Bitnel dann beim Stand von 1:1 auch noch einen Strafstoß gab, den Galatasaray-Kapitän Selcuk Inan in der 89. Minute zum spielentscheidenden 2:1 verwandelte, war die Stimmung auf dem Feld und auf den Rängen auf dem Siedepunkt.
© ZDF
Da hatte auch Salih Dursun genug. Während seine Mitspieler als „Rudel“ um den Schiedsrichter herum standen und protestierten, duckte sich der Rechtsverteidiger zwischen seinen Kollegen durch, riss Bitnel die Rote Karte aus der Hand, hob sie auf – und zeigte sie dem Schiedsrichter. Die Folge: Auch Salih sah Rot.
Schwarzer Abend für den türkischen Fußball
Schon zuvor hatte der Unparteiische drei Platzverweise gegen den Schwarzmeerklub ausgesprochen. Salih begründete seine Aktion damit, dass Bitnel parteiisch gewesen sei: „Gegen zwölf Mann spielen zu müssen, war eine Ungerechtigkeit. Ich habe die Karte gezeigt, damit der Gegner nur noch zu elft ist.“
© Twitter
Vor allem wegen Salihs Aktion ist die Begegnung in der Türkei nun in aller Munde. Manche sprechen ihr gar historische Bedeutung zu.
„Salih Dursun hat heute dem türkischen Fußball die Rote Karte gezeigt“, erklärte Trabzons Vereinspräsident Muharrem Usta. „Der Fußball in diesem Land muss sich ändern. Ab morgen wird alles anders sein.“ Auf der Homepage des Vereins wird man jetzt mit einer Aufnahme der Szene begrüßt – betitelt mit „Schwarzer Abend für den türkischen Fußball“ .
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
