<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Jimmy Savile: "Klima der Angst" bei der BBC begünstigte Missbrauch</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/bbc-moderator-jimmy-savile-missbrauch-untersuchungsbericht-angst-klima</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/bbc-moderator-jimmy-savile-missbrauch-untersuchungsbericht-angst-klima"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/bbc-moderator-jimmy-savile-missbrauch/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Der Skandal um BBC-Moderator Jimmy Savile sorgte für Entsetzen. Laut eines Berichts trägt der TV-Sender eine Mitverantwortung. Aus "Ehrfurcht" sei geschwiegen worden.</description>
      <category>Zeitgeschehen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Zeitgeschehen - </dc:creator>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 12:54:54 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/bbc-moderator-jimmy-savile-missbrauch-untersuchungsbericht-angst-klima</guid>
    <ExtractedText>suchen
Jimmy Savile: "Klima der Angst" bei der BBC begünstigte Missbrauch
Der Skandal um BBC-Moderator Jimmy Savile sorgte für Entsetzen. Laut eines Berichts trägt der TV-Sender eine Mitverantwortung. Aus "Ehrfurcht" sei geschwiegen worden.
25. Februar 2016, 13:54 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, AFP, sah 8 Kommentare
Der verstorbene BBC-Moderator Jimmy Savile (Archivbild von 1972) © Fox Photos/Getty Images
Die BBC hat nach Erkenntnissen einer internen Untersuchung den Missbrauchsskandal um ihren früheren Moderator Jimmy Savile  begünstigt. Mehrere Mitarbeiter der Rundfunkanstalt hätten geschwiegen, obwohl sie über die Vorgänge Kenntnis gehabt hätten, schreibt die von der BBC mit der Untersuchung beauftragte frühere Richterin Janet Smith. Es habe eine Kultur der Ehrfurcht und Angst gegenüber BBC-Stars geherrscht. Bis heute herrsche ein "Klima der Angst" vor möglichen  Enthüllungen.
Jimmy Savile war unter anderem wegen seiner Sendungen Top of the Pops und Jim'll fix it im britischen Fernsehen bekannt. Nach seinem Tod 2011 wurden zahlreiche  Vorwürfe erhoben, wonach er seinen Ruhm ausnutzte, um systematisch  Minderjährige sexuell zu missbrauchen. Opfer waren hauptsächlich Mädchen  und junge Frauen.
Einem 2013 veröffentlichten Polizeibericht  zufolge beging Savile  in einem halben Jahrhundert mindestens 214 sexuelle Übergriffe. Der  Moderator sei ein "umtriebiger Sexualverbrecher gewesen, der keine  Gelegenheit ausließ, um verletzliche Opfer zu identifizieren und sie zu  missbrauchen", hatte Peter Watt, Direktor der britischen  Kinderschutzorganisation NSPCC, gesagt.
In der Folge hatte auch die BBC eine eigene Untersuchung in die Wege geleitet. Sie sollte vor allem klären, ob und in welchem Umfang Mitarbeiter des Senders über den Missbrauch informiert waren. Savile soll seine Opfer hauptsächlich auf dem BBC-Gelände oder bei Dreharbeiten für den Sender missbraucht haben.
In einer zentralen Frage entlastet Smith die BBC: Auch wenn einzelne Mitarbeiter von dem sexuellen Missbrauch gewusst hätten, seien die Übergriffe nie einem größeren Personenkreis bekannt geworden. Eine Vertuschung im großen Stil hat demnach also nicht stattgefunden.
Die BBC akzeptierte das Ergebnis der Untersuchung vollständig. "Heute entschuldigen wir uns. Wir haben euch im Stich gelassen, das wissen wir", sagte Indentant Tony Hall an die Opfer gewandt . Der Missbrauch durch Savile sei ein dunkles Kapitel. Als Reaktion will die Rundfunkanstalt zukünftig eng mit Kinderschutz-Experten zusammenarbeiten. Auch sollen neue Instrumente geschaffen werden, die es Mitarbeitern erleichtert, Fehlverhalten von Kollegen anzuzeigen.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
