<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Sachsen: Herr Tillich, feiern Sie ohne mich!</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-stanislaw-tillich-ehrenamtliche-fluechtlingshelfer-dialog-fluechtlinge</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-stanislaw-tillich-ehrenamtliche-fluechtlingshelfer-dialog-fluechtlinge"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-stanislaw-tillich-ehrenamtliche-fluechtlingshelfer-dialog-fluechtlinge-2/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Sachsens Ministerpräsident lädt ehrenamtliche Flüchtlingshelfer zum Fest, mit Musik, aber ohne Dialog. Dabei wäre der bitter nötig. </description>
      <category>Zeitgeschehen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Zeitgeschehen - Kai Loewenbrück</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 12:59:53 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-stanislaw-tillich-ehrenamtliche-fluechtlingshelfer-dialog-fluechtlinge</guid>
    <ExtractedText>suchen
Sachsen: Herr Tillich, feiern Sie ohne mich!
Sachsens Ministerpräsident lädt ehrenamtliche Flüchtlingshelfer zum Fest, mit Musik, aber ohne Dialog. Dabei wäre der bitter nötig.
Ein Gastbeitrag    von Kai Loewenbrück
25. Februar 2016, 13:59 Uhr
Sachsens Ministerpräsident Stanislaw Tillich © Paul Zinken/dpa
Inhalt
Seite 2 — Herr Tillich, was wollen Sie noch von den Dresdnern?
Sehr geehrter Herr Tillich,
als ich von Ihrer Dankesparty für die ehrenamtlichen Flüchtlingshelfer  in Sachsen gehört habe, habe ich mich gefreut. Schön, dachte ich, ein  Signal nicht für diejenigen, die sich allwöchentlich mit ihren  destruktiven und grundgesetzwidrigen Ansichten auf den Dresdner  Theaterplatz stellen und sich dennoch als das Volk bezeichnen. Sondern  für diejenigen, die bürgerliches Engagement als Grundsäule unserer  Gesellschaft auffassen und handeln.
Trotzdem werde ich nicht teilnehmen.
Ich hatte mir ein Fest erhofft, auf dem der öffentliche Dialog im Fokus  steht. Denn eines ist sicher: Sie haben während Ihrer Regierungszeit  viele Fragen zur gesellschaftlichen Orientierung in Sachsen aufgeworfen,  doch die Antworten sind offen. Ernüchtert war ich, als ich das Programm  gelesen habe: Dankesworte von Ihnen, dann Musik und Spaß. Kein Dialog.
Die freiwilligen Helfer haben viel getan, um geflüchteten Menschen zu helfen, ein Teil der Gesellschaft in Sachsen zu werden. Manche haben die  Grenzen ihrer physischen und psychischen Belastbarkeit erreicht,  teilweise wegen staatlicher Defizite. Diese Menschen können aber nicht  mal eben bei Ihnen anrufen und die Fragen stellen, die sie bewegen.  Regelmäßig sendet die Landesregierung Signale, die im besten Falle  ambivalent, im schlechtesten Falle verstörend sind.
Kai Loewenbrück
ist Arzt an der Uniklinik Dresden. Er war mit vielen  anderen an der Organisation eines Spendenlaufes beteiligt. Mit dem Erlös  wird ein Flüchtlingslotse an der Dresdner Uniklinik finanziert. Dieser  stellt einen gleichberechtigten Zugang geflüchteter Menschen zur  Uniklinik sicher. Im Sommer 2015 behandelte er als Arzt Flüchtlinge in  einem provisorischen Zeltlager und schlug Alarm wegen der schlechten  hygienischen Zustände .
Deswegen habe ich Ihre Staatskanzlei kontaktiert und einen öffentlichen  Frage-Antwort-Runde zu Beginn der Veranstaltung vorgeschlagen. Die  Flüchtlingshelfer stellen Fragen, Sie antworten in aller Öffentlichkeit  direkt, aufrichtig und spontan.
Ihre Mitarbeiter nahmen sich meiner Anfrage sehr schnell an, die Antwort  fiel jedoch leider wie erwartet aus. Passt nicht zum Format. 2.000  Menschen wollten einfach Spaß haben. Vor der Bühne ein paar Worte zu  wechseln sei jedoch sicher möglich.
Ich möchte Ihnen deshalb meine Fragen hier stellen.
Warum sagen Sie, der Islam gehöre nicht zu Sachsen? Das haben Sie im  Januar 2015 in einem Interview mit der Welt behauptet, um sich von  Bundeskanzlerin Merkel und den ehemaligen Bundespräsidenten Christian  Wulff abzusetzen. Dass Sie vor allem islamistische Extremisten meinten,  ging danach unter. So kann dieser Satz seit über einem Jahr seine  verheerende Symbolwirkung entfalten: Wir in Sachsen sind anders als der  Rest von Deutschland. Wir grenzen Menschen aufgrund ihres Glaubens aus,  sie sind nicht zugehörig. Immerhin gibt es sechs Millionen Muslime in  Deutschland, möglicherweise tragen sie mehr zum Bruttoinlandsprodukt bei  als der wirtschaftliche Musterschüler Sachsen mit seinen vier Millionen  Einwohnern. Mich erstaunt, dass derartige Äußerungen überhaupt vom Recht  auf freie Meinungsäußerung gedeckt sind. Herr Tillich, warum widerrufen  Sie diesen Satz nicht, warum sagen Sie nicht: "Natürlich gehört der  Islam zu Sachsen"? Immerhin gibt es hier eine Türckische Cammer, und auch  das Zeithainer Lager, eine große Truppenschau von August dem Starken,  wurde osmanisch ausstaffiert.
Der Islam gehört zu Sachsen – natürlich kann jetzt ein Aber folgen.  Doch ist es nicht das gleiche Aber, das auch den besorgten Bürgern  gelten muss, die in ihren Äußerungen und leider auch Taten den Anstand  verlieren und verfassungswidrig agieren? Dieses Aber hat nichts mit  Religion und Herkunft zu tun, an das Grundgesetz müssen sich alle  halten. Dass schon rein zahlenmäßig die kräftigen rechtsradikalen  Ausläufer in Sachsen das größere und potentiell gefährlichere Problem  darstellen, da stimmen wir doch überein? Nicht alle besorgten Bürger  sind rechtsradikal, jedoch gibt es in Sachsen hohe Bevölkerungsanteile  mit antidemokratischen, antisemitischen und rassistischen Einstellungen.  Rechtsradikale Terrorakte hat es in Sachsen ja zuhauf gegeben, an einen  islamistischen kann ich mich zumindest nicht erinnern. Übrigens, eine  kürzlich veröffentlichte Studie der Bertelsmann Stiftung zeigt : Muslime  sind in Deutschland überaus gut integriert. Neunzig Prozent streng gläubiger Muslime  würdigen die Demokratie als eine gute Regierungsform. Ein Wert, den die  sächsische Bevölkerung meines Wissens nicht erreicht.
Woher wissen Sie, dass Multikulti nicht funktionieren kann? Den Vorsitz  im Bundesrat haben Sie genutzt, um eine weitere Formel zu finden:  "Multikulti kann nicht funktionieren". Zugegeben, Multikulti ist ein  etwas strapazierter Begriff. Aber wie wollen wir uns in einem Bundesland  mit gerade einmal 2,9 Prozent Ausländeranteil ein Urteil hierüber erlauben?  Was ist schlecht an kultureller Diversität? Noch jede gesellschaftlich  und wirtschaftlich erfolgreiche Region war von Migration geprägt.  Beginnt bereits bei 2,9 Prozent Ausländeranteil und derzeit 46.076 geflüchteten  Menschen in Sachsen die Überforderung, die insbesondere von Ihrer  Partei heraufbeschworen wird? Wenn man viel von Überforderung redet,  dann ist sie irgendwann automatisch da.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
