<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/us-debatte-senatsbericht-cia</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/us-debatte-senatsbericht-cia</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Folterbericht des US-Senats: Frühere CIA-Agenten kritisieren Folterbericht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/us-debatte-senatsbericht-cia"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-12/tenet/tenet-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ehemalige Mitarbeiter des US-Geheimdienstes werfen dem Senat vor, die Fakten in seinem Bericht über CIA-Verhörmethoden zu verdrehen. Man werde falsch interpretiert.  </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 01:40:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Folterbericht des US-Senats: Frühere CIA-Agenten kritisieren Folterbericht
Folterbericht des US-Senats: Frühere CIA-Agenten kritisieren Folterbericht
Ehemalige Mitarbeiter des US-Geheimdienstes werfen dem Senat vor, die Fakten in seinem Bericht über CIA-Verhörmethoden zu verdrehen. Man werde falsch interpretiert.
Aktualisiert 10. Dezember 2014           05:53 Uhr 
Der ehemalige CIA-Chef George Tenet vor seinem Rücktritt in 2004  |  © Kevin Lamarque / Reuters
In den USA ist eine hitzige Debatte über den Senatsbericht über die Folterverhöre der CIA entbrannt. Der Report enthalte "Fehler" bei Fakten und Interpretation der Arbeit der CIA und widerspreche "der Realität", erklärte eine Gruppe früherer Agenten des US-Geheimdienstes am Dienstag auf der Internetseite CIASavedLives.com ("Die CIA hat Leben gerettet"). Die Seite ging als Reaktion auf den Senatsbericht online.  Mit dem CIA-Programm hätten nicht nur ranghohe Anführer des  Terrornetzwerks Al-Kaida gefangen genommen werden können, hieß es dort weiter. Es habe auch dabei geholfen, Terrorchef " Osama bin  Laden zu finden ".
CIA-Direktor John Brennan teilte in einer Erklärung zwar mit, seine Behörde habe Fehler gemacht und daraus gelernt. Er erklärte jedoch auch, dass die gewalttätigen Techniken "Geheimdienstinformationen produziert haben, die dabei halfen, Anschlagspläne zu durchkreuzen, Terroristen gefangen zu nehmen und Leben zu retten".
Anzeige
Dem Senatsbericht zufolge soll der damalige US-Präsident George W. Bush allerdings erst im April 2006 von den Verhörmethoden erfahren haben. Der Präsident habe sich damals unwohl gefühlt, als er das Bild eines "an die Decke geketteten Gefangenen in Windeln" zu sehen bekommen habe. Die CIA-Vertreter hinter der Website betonten dagegen, dass das Weiße Haus von Beginn an eingebunden gewesen sei. So erklärte der frühere CIA-Chef George Tenet auf der Website, dass der Präsident das Programm geleitet habe. Auch die Führung im Kongress sei "regelmäßig und genau" über das Vorgehen unterrichtet worden.
Auch die Republikaner kritisierten den Bericht als einen "politischen"  Angriff auf die CIA und sprachen von einer "einseitigen" Sichtweise.  Diese habe zu "falschen Analysen, ernsthaften Ungenauigkeiten und  falschen Darstellungen der Fakten" geführt, hieß es in einer Erklärung  des obersten Republikaners im Senat, Mitch McConnell, und des Senators  Saxby Chambliss. Lediglich der republikanische Senator John McCain,  selbst ein früherer Kriegsgefangener, lobte die Veröffentlichung des  Berichts. Er wisse aus eigener Erfahrung, dass der "Missbrauch von  Häftlingen" bei der Geheimdienstarbeit nicht zum Erfolg, sondern eher  zum Gegenteil führe, erklärte er
UN-Sonderberichterstatter spricht von "systematischen Verbrechen"
Unterdessen haben die Vereinten Nationen und Menschenrechtsgruppen strafrechtliche Konsequenzen verlangt. Die Verantwortlichen für die "kriminelle Verschwörung" müssten zur Rechenschaft gezogen werden, erklärte der UN-Sonderberichterstatter für Terrorismusbekämpfung und Menschenrechte, Ben Emmerson. Der Bericht bestätige die Vermutungen der internationalen Gemeinschaft, dass in der Regierung des früheren US-Präsidenten George W. Bush auf hoher Ebene "systematische Verbrechen und grobe Verletzungen der internationalen Menschenrechtsgesetze" begangen worden seien
Die US-Bürgerrechtsorganisation American Civil Liberties Union (ACLU) nannte den Bericht "schockierend" und forderte von US-Präsident Barack Obama die Einsetzung eines Sonderermittlers. "Wenn es ausreichende Beweise für kriminelles Verhalten gibt, sollten die Übeltäter bestraft werden", erklärte ACLU-Chef Anthony Romero . Es sei "unmöglich", den Bericht zu lesen, ohne sich über die "schrecklichen Verbrechen" unter der Bush-Regierung zu empören.
Anklagen gegen CIA und Bush-Regierung unwahrscheinlich
Auch Amnesty International forderte eine Strafverfolgung. Die CIA habe mit der Verschleppung und der brutalen Befragung von Terrorverdächtigen nach den Anschlägen vom 11. September 2001 "vom ersten Tag an" illegal gehandelt, sagte der US-Chef der Menschenrechtsorganisation, Steven Hawkins. Human Rights Watch warnte , dass sich Geschichte ohne eine juristische Aufarbeitung wiederholen könnte: "Wenn dieser wichtige Prozess des Aussprechens der Wahrheit nicht zu einer Strafverfolgung der verantwortlichen Offiziellen führt, wird Folter für künftige Präsidenten eine Politikoption bleiben."
Anklagen in den USA sind allerdings unwahrscheinlich. Das Justizministerium in Washington hatte nach Obamas Amtsantritt Anfang 2009 bereits die Foltervorwürfe gegen die CIA und Mitglieder der Bush-Regierung untersucht, ohne dass jemand vor Gericht gestellt wurde. Das Ministerium erklärte am Dienstag, die Ermittler hätten bei der Lektüre des Senatsberichts "keine neuen Informationen" gefunden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
