<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/tillich-dialog-pegida</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/tillich-dialog-pegida</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Islamkritische Bewegung: Tillich plädiert für Dialog mit Pegida</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/tillich-dialog-pegida"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/tillich/tillich-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sachsens Ministerpräsident hat die Rolle der AfD bei den islamfeindlichen Demonstrationen als niederträchtig bezeichnet. Die NPD habe sich die Bewegung zu eigen gemacht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 03:39:14 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Islamkritische Bewegung: Tillich plädiert für Dialog mit Pegida
Islamkritische Bewegung: Tillich plädiert für Dialog mit Pegida
Sachsens Ministerpräsident hat die Rolle der AfD bei den islamfeindlichen Demonstrationen als niederträchtig bezeichnet. Die NPD habe sich die Bewegung zu eigen gemacht.
10. Dezember 2014           03:40 Uhr 
Sachsens Ministerpräsident Stanislaw Tillich (CDU)  |  © Thomas Peter / Reuters
Sachsens Ministerpräsident Stanislaw Tillich (CDU) hat für einen  Dialog mit den Teilnehmern an den Demonstrationen der  islamkritischen Bewegung Pegida geworben. Im Interview mit der  Zeitung Die Welt rief er dazu auf, mit den  Protestierenden "mehr ins Gespräch" zu kommen, um ihnen "die  Unsicherheit" zu nehmen.
Die Protestteilnehmer fragten sich, woher  Asylsuchende kämen, wer wie lange bleiben dürfe und welche Leistungen  ihnen zustünden, sagte Tillich. Es müsse deutlicher werden, dass es sich  überwiegend um Menschen handele, die vor dem syrischen Bürgerkrieg, aus  dem Irak oder aus anderen Krisenregionen geflohen seien und teilweise  ihre Angehörigen verloren hätten.
Anzeige
Tillich griff zudem die AfD wegen ihrer Rolle bei den  islamfeindlichen Demonstrationen scharf an. Mitglieder der Alternative für Deutschland versuchten, aus dem Schicksal der Flüchtlinge politisches Kapital zu schlagen , sagte der CDU-Politiker weiter. "Das ist niederträchtig." Der Ministerpräsident rief seine Partei zur Auseinandersetzung mit der AfD auf. "Die Union muss die Themen, die anzusprechen sind, auch deutlich ansprechen", sagte er. "Mit einer eigenen deutlichen Sprache müssen wir der AfD den Nährboden für ihren politischen Populismus entziehen."
Pegida
Der Name steht für "Patriotische  Europäer gegen die Islamisierung des Abendlandes".  Das Bündnis versteht sich als "Bürgerbewegung", seit Wochen demonstrieren die Anhänger vor allem in Dresden. Sie gehen gegen "islamischen  Extremismus" auf die Straße und  berufen sich dabei auf das "christliche Menschenbild". Kirchenvertreter  werfen ihnen aber "religiös verbrämten Rassismus" vor. Pegida nutze  die Angst vor islamistischem Terror, um Stimmung gegen Flüchtlinge und  Ausländer generell zu machen, hieß es in einem Aufruf. Das Bündnis  selbst spricht von einer Verleumdungskampagne und distanziert sich öffentlich von Rechtsextremen.
Der sächsische Ministerpräsident kritisierte vor diesem  Hintergrund auch die rechtsextreme NPD . Die Partei habe sich die  Pegida-Demonstrationen "von Anfang an zu eigen gemacht", sagte er.  Nachdem die NPD nicht mehr im Landtag auf sich aufmerksam machen  könne, nutze sie nun diese Proteste für ihre Zwecke. Tillich bekräftigte die Unterstützung Sachsens für das NPD-Verbotsverfahren. Aber: "Natürlich ersetzt es nicht die inhaltliche Auseinandersetzung mit NPD-Anhängern."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
