<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/iran-kaeufe-atomreaktor</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/iran-kaeufe-atomreaktor</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Weltsicherheitsrat: Iran investiert offenbar kräftig in Bau von Atomreaktor </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/iran-kaeufe-atomreaktor"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-12/iran/iran-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; UN-Diplomaten zufolge hat der Iran seine Beschaffungsmaßnahmen für den Reaktor deutlich aufgestockt. Ein Land habe das Sanktionskomitee darüber informiert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 00:28:50 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>UN-Diplomaten
Weltsicherheitsrat: Iran investiert offenbar kräftig in Bau von Atomreaktor
UN-Diplomaten zufolge hat der Iran seine Beschaffungsmaßnahmen für den Reaktor deutlich aufgestockt. Ein Land habe das Sanktionskomitee darüber informiert.
10. Dezember 2014  00:24 Uhr 
Der iranische Außenminister Mohammad-Javad Zarif bei den jüngsten Atomverhandlungen in Wien  |  © Leonhard Foeger / Reuters
Der Iran soll seine Käufe für einen im Bau befindlichen Atomreaktor immens ausgeweitet haben. Eine nicht näher genannte Nation habe das Sanktionskomitee des Weltsicherheitsrates informiert, dass der Iran die Einkäufe für einen Schwerwasserreaktor erhöht habe, berichteten zwei UN-Diplomaten am Dienstag. Der Reaktor soll nach seiner Fertigstellung jährlich genug Plutonium für mehrere Nuklearwaffen produzieren können.
Die mit einem für den Sicherheitsrat bestimmten Expertenbericht vertrauten Diplomaten bestätigten, dass der noch unveröffentlichte Report die Anschuldigung beinhalte, dass der Iran seine Beschaffungsmaßnahmen für den Reaktor aufgestockt habe. Dieser befindet sich in der Stadt Arak im Bau.
Anzeige
Der Arak-Reaktor ist einer der Streitpunkte in den Atomverhandlungen zwischen dem Iran und den fünf UN-Vetomächten sowie Deutschland , die Ende November um bis zu sieben Monate verlängert worden waren und demnach bis Juli 2015 dauern könnten.  Die beiden größten Streitpunkte sind die Urananreicherung und die  westlichen Sanktionen gegen den Iran .
Der Westen fordert vom Iran, seine nuklearen Aktivitäten so  zu beschränken, dass der Bau von Atomwaffen unmöglich ist. Im  Gegenzug wollen die Verhandlungspartner die Strafmaßnahmen aufheben, die  Irans Wirtschaft schwer belasten. Der Iran beharrt darauf, Atomkraft für friedliche Zwecke nutzen zu wollen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
