<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/folter-vereinigte-staaten-cia</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/folter-vereinigte-staaten-cia</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Folter: Die mühsame Jagd nach den Schuldigen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/folter-vereinigte-staaten-cia"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-12/folter-cia-bush/folter-cia-bush-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die für die Folter verantwortlichen Politiker sind bis heute ohne Anklage. Aber Ex-Präsident Bush oder Donald Rumsfeld kommen wegen Strafanzeigen nicht mehr nach Europa.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Wolfgang Kaleck</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:55:37 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Folter: Die mühsame Jagd nach den Schuldigen
Folter: Die mühsame Jagd nach den Schuldigen
Die für die Folter verantwortlichen Politiker sind bis heute ohne Anklage. Aber Ex-Präsident Bush oder Donald Rumsfeld kommen wegen Strafanzeigen nicht mehr nach Europa. von Wolfgang Kaleck
10. Dezember 2014           12:54 Uhr  175 Kommentare
Die politische und militärische Führung der USA hat ab dem 11. September 2001 ein System der Misshandlung und Folterung von terrorverdächtigen Gefangenen aufgebaut. Bis heute wurden dafür nur wenige untergeordnete Militärs strafrechtlich belangt. Die Planer, Architekten und Juristen des Systems aber bleiben entgegen geltenden Rechts nach wie vor unbehelligt. Daran wird auch der vom US-Senat autorisierte Bericht über die Folterpraxis der CIA nichts ändern.
Die ersten Nachrichten über Gefangenenmisshandlungen erreichten uns kurz nach Beginn des Krieges in Afghanistan im Herbst 2001. Doch Afghanistan war zu weit weg. Dass mit den Gefangenen in Guantánamo Bay menschenrechtswidrig umgegangen wurde, war vielen Betrachtern von Beginn an klar, spätestens seit Veröffentlichung der Fotos aus dem Lager seit Januar 2002. Doch damals behaupteten die Vertreter der Bush-Regierung, bei den in Guantánamo Einsitzenden handele es sich um die Schlimmsten der Schlimmen, also um mögliche Täter schwerwiegendster Terrorakte.
Anzeige
Ein weltweiter Aufschrei erfolgte erst nach Veröffentlichung der Fotos aus dem irakischen Gefängnis Abu Ghraib im Frühjahr 2004. Wobei schnell klar wurde, dass Abu Ghraib sich von den anderen irakischen Gefängnissen, Guantánamo oder Geheimgefängnissen an unbekannten Orten nur dadurch unterschied, dass von den dortigen Misshandlungen Fotos öffentlich wurden. Wenn also Präsident George W. Bush, selbst erschrocken über die weltweite Empörung, die Strafverfolgung der Schuldigen versprach, hätte er sich selbst und die Hälfte seiner Regierung, Militär- und CIA-Spitze auf die Anklagebank setzen müssen, was er bekanntlich nicht getan hat. Man verurteilte lediglich Lynndie England und weitere niedrigrangige Soldaten.
Nun ist aber Folter nicht nur in allen Ländern der Welt verboten, – Folter an Kriegsgefangenen ist ein Kriegsverbrechen, und Kriegsverbrechen sind weltweit geächtet – sondern sie sind im Zeitalter des Internationalen Strafgerichtshofs und des Prinzips universeller Jurisdiktion weltweit strafrechtlich verfolgbar. Deswegen hat unser Netzwerk von Juristen- und Menschenrechtsorganisationen aus den USA und aus Europa seit 2004 eine Vielzahl von Folterfällen vor Gerichte gebracht.
Wolfgang Kaleck
ist Strafrechtler, Menschenrechtsaktivist und Generalsekretär des European Center for Constitutional and Human Rights ( ECCHR ). Zudem ist er Autor des ZEIT-ONLINE-Blogs Recht subversiv .
Die erste Serie von Gerichtsverfahren waren Zivilprozesse in den USA, Folteropfer begehrten Schadensersatz von den höchsten Verantwortlichen der Folter. Doch schnell wurde klar: Aus politischen Gründen blocken die US-Zivilgerichte alle Klagen ab. In den USA gibt es keinerlei Gerechtigkeit für Opfer von Menschenrechtsverletzungen. Daher wollten wir in Europa die systematische Folter von europäischen Staatsanwälten und Richtern ermitteln lassen. Den Beginn machte das Center for Constitutional Rights aus New York im Herbst 2004 und Herbst 2006, jeweils mit mir als Rechtsanwalt , bei der Bundesanwaltschaft in Karlsruhe.
Der ehemalige Verteidigungsminister Donald Rumsfeld reagierte scharf auf diese Strafanzeigen, und kündigte 2005 an, nicht zur Münchener Sicherheitskonferenz nach Deutschland zu kommen, bis die Sache nicht erledigt sei. Der Generalbundesanwalt brach daraufhin die Ermittlungen ab – mit der mehr als zweifelhaften Begründung, in den USA selbst würden Ermittlungen stattfinden. Als dann aber nur gegen Lynndie England und die anderen Soldaten aus Abu Ghraib ermittelt wurde, begründete man die Ablehnung von Ermittlungen damit, dass sich keiner der Beschuldigten in Deutschland aufhielt und im Übrigen von hier aus schwer zu ermitteln sei. Als sich einer der Hauptverdächtigen, nämlich Rumsfeld selber, im Sommer 2007 zu einem privaten Besuch in Frankreich aufhielt, reichten wir sofort Strafanzeige gegen ihn ein. Denn er war nicht mehr durch die Immunität seines Amtes geschützt und befand sich auf französischem Boden. Dennoch unternahmen die französischen Strafverfolgungsbehörden nichts.
Schlimmere Erfahrungen musste der damals noch im Amt befindliche spanische Ermittlungsrichter Baltazar Garzón machen. Er hatte 2008 eine Strafanzeige wegen Folter von spanischen beziehungsweise in Spanien lebenden Ex-Guantánamo-Insassen auf den Tisch bekommen und begonnen zu ermitteln. Wir boten ihm Zeugen und zahlreiche Dokumente an und es sah einen Moment danach aus, als wenn wir es geschafft hätten, eine Folterermittlung in Gang zu bringen. Wie wir im Nachhinein aus WikiLeaks-Veröffentlichungen erfuhren, besprachen sich aber hinter dem Rücken von Garzón der Generalstaatsanwalt von Spanien und die US-Botschaft, wo die Ermittlungen als erhebliches Problem angesehen wurden. Monate später wurde Garzón suspendiert, angeblich aus anderen Gründen. Immerhin läuft das von ihm eingeleitete Ermittlungsverfahren bis heute, auch wenn dort mehr passieren sollte.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
