<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/cdu-burka-kloeckner</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/cdu-burka-kloeckner</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Julia Klöckner: Die Gute-Laune-Garantie der CDU</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/cdu-burka-kloeckner"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/kloeckner/kloeckner-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Vorsitzende aus Rheinland-Pfalz ist der heimliche Star des CDU-Parteitags. Sollte sie 2016 die Landtagswahl gewinnen, spielt sie bei der Merkel-Nachfolge oben mit. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Katharina Schuler</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 13:41:32 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Julia Klöckner: Die Gute-Laune-Garantie der CDU
Julia Klöckner: Die Gute-Laune-Garantie der CDU
Die Vorsitzende aus Rheinland-Pfalz ist der heimliche Star des CDU-Parteitags. Sollte sie 2016 die Landtagswahl gewinnen, spielt sie bei der Merkel-Nachfolge oben mit. von  Katharina Schuler
10. Dezember 2014           14:40 Uhr  67 Kommentare
Julia Klöckner  |  © Martin Meissner/AP/dpa
Für ihren Auftritt am zweiten Tag des CDU-Parteitags hat Julia Klöckner ein knallrotes Kleid gewählt. In der großen Kölner Messehalle, wo die graumelierten Anzugträger die große Mehrheit stellten, ist sie damit kaum zu übersehen. Dabei wäre die Signalfarbe gar nicht mehr nötig gewesen. Denn bei dem Treffen der 1.000 CDU-Delegierten in dieser Woche ist sie ohnehin der heimliche Star.
Kaum eine Kamera gibt es, in die Klöckner nicht ihr Gesicht hält. Kaum eine Hand, die sie beim Gang durch die Reihen der Delegierten nicht schüttelt. Auf dem Tagungspodium sitzt sie in der ersten Reihe, nur zwei Plätze von Bundeskanzlerin Angela Merkel entfernt.
Anzeige
Tags zuvor ist Klöckner mit 96 Prozent erneut zu Merkels Stellvertreterin gewählt worden. Die anderen Vizes hat sie damit weit abgehängt, auf Platz zwei folgte der hessische Ministerpräsident Volker Bouffier mit 89 Prozent. In absoluten Zahlen, wurde hinterher ausgerechnet, hatte Klöckner sogar mehr Stimmen als Merkel.  
Lautes Lachen dröhnt aus ihrem Forum
Es ist ein Erfolg, der nicht nur damit zu erklären ist, dass Klöckner im Jahr 2016 mit Rheinland-Pfalz immerhin das Heimatland von Helmut Kohl für die CDU zurückgewinnen soll. Landtagswahlen haben auch andere vor sich. Vielmehr kann man den Eindruck gewinnen, dass die zumeist strahlende Klöckner so etwas ist wie die Gute-Laune-Prinzessin der Partei.
Auf dem Parteitag leitet sie das Forum Nachhaltig Leben. Zu Gast ist bei ihr der Arzt und Kabarettist Eckart von Hirschhausen. Das Lachen aus ihrem Raum dröhnt zu den anderen Foren hinüber. "Bei uns war es nicht so lustig wie bei Ihnen", sagt der nordrhein-westfälische Landesvorsitzende Armin Laschet hinterher zu Klöckner.
Wenn man Delegierte nach der ehemaligen Weinkönigin fragt, loben sie ihre Ausstrahlungskraft. Sie sei eben sympathisch, heißt es. Aber auch ihre Kämpfereigenschaften werden gepriesen. Dass Klöckner, die von 2009 bis 2011 Staatssekretärin im Verbraucherschutzministerium in Berlin war, sich nach ihrer knappen Niederlage im Landtagswahlkampf 2011 ganz für die Oppositionsarbeit in Mainz entschied, wird ihr auch außerhalb ihres eigenen Landesverbandes hoch angerechnet.  
Darüber hinaus hat Klöckner vor dem Parteitag einmal mehr bewiesen, dass sie weiß, wie man sich in Szene setzt. Ihre Forderung nach einem Burka-Verbot hat sie am Mittwoch auch in der Aussprache wiederholt. Dabei gibt sie sich stets als Kämpferin für die Frauenrechte und will sich keinesfalls in die rechte Ecke drängen lassen. Dass sie mit ihrem Vorstoß bei vielen Delegierten dennoch das Gefühl bedient, der deutsche Staat müsse den Zuwanderern Regeln vorgeben, nimmt sie gleichwohl in Kauf. Schaden kann es nicht in einer konservativen Partei.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
