<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:23:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:24:22 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/burka-verbot-cdu</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/burka-verbot-cdu</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Burka-Verbot: Wie die CDU Ängste schürt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/burka-verbot-cdu"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/burka-offenbach/burka-offenbach-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wenn führende CDU-Politiker ein Burka-Verbot fordern, so instrumentalisieren sie damit Islamophobie. Es würde nützen, die Sorgen zu diskutieren – auf ehrliche Weise.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Katharina Schuler</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:47:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>CDU: Wie die CDU Ängste schürt
CDU: Wie die CDU Ängste schürt
Wenn führende CDU-Politiker ein Burka-Verbot fordern, so instrumentalisieren sie damit Islamophobie. Es würde nützen, die Sorgen zu diskutieren – auf ehrliche Weise. Ein Kommentar von  Katharina Schuler , Köln
Aktualisiert 10. Dezember 2014           17:03 Uhr  45 Kommentare
Vollverschleierte Frauen in Offenbach  |  © Boris Roessler/dpa
Die CDU hat auf ihrem Parteitag, wenn auch kurz, über ein Burka-Verbot diskutiert. Damit, so formulieren es die Vertreter des entsprechenden Antrags, solle das friedliche Zusammenleben unterschiedlicher Religionen und Kulturen gesichert werden. Andere Christdemokraten führen die Menschenwürde der Burka-Trägerinnen ins Feld und wollen vor allem die Gleichberechtigung von Frauen gegen islamistische Fundamentalisten verteidigen. 
Hat die CDU mit der Islamophobie in manchen Teilen der Bevölkerung, die derzeit in den Pegida-Demonstrationen ihren deutlichsten Ausdruck findet, also so gar nichts zu tun? So einfach ist die Sache nicht.
Anzeige
Die kurze Debatte, die auf dem ansonsten fast diskussionsfreien Parteitag umso mehr auffiel, macht vielmehr deutlich, dass sich die Ängste auch in Deutschlands größter Regierungspartei wiederfinden. 
Zu einer schlichten Instrumentalisierung ist es dann aber glücklicherweise doch nicht gekommen. Am Ende des Parteitags steht nicht der Aufruf, das Tragen einer Burka schnellstmöglich zu verbieten. Der Antrag wurde vielmehr in diverse Parteigremien überwiesen. Die sollen nun die offenen Fragen klären. 
Wo bleibt die Verhältnismäßigkeit?
Von diesen gibt es in der Tat viele. Einige hat Bundesinnenminister Thomas de Maizière in der kurzen Aussprache zu Recht benannt. So erinnerte er daran, dass die CDU immer eine Partei war, die großen Wert darauf legt, dass das Zeigen von religiösen Symbolen in der Öffentlichkeit möglich ist. Der Verweis auf das laizistische Frankreich, wo es bereits ein Verbot gibt, helfe also nicht weiter. 
Und de Maizière stellt auch infrage, dass es auf die Zahl der Burka-Trägerinnen nicht ankomme, wie die Befürworter eines Verbots gerne behaupten. Denn wenn man ein Verbot fordert steht immer auch die Frage nach der Verhältnismäßigkeit im Raum.
Auch wenn der Parteitag am Ende kein Burka-Verbot beschloss: Man hätte sich schon einen deutlichen Hinweis darauf gewünscht, dass die wenigen Burka-Trägerinnen, die es hierzulande gibt, wahrlich nicht Deutschlands drängendstes Problem sind. Das allerdings unterblieb. 
"Die Menschen warten auf eine Antwort", hatte eine der Delegierten in  der Debatte dagegen gesagt. Doch wer ein zahlenmäßig winziges Problem  mit so viel Dringlichkeit auflädt, bestärkt Ängste eher als dass er sie  entkräftet.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
