<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/ukraine-waffenruhe-verlaengern</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/ukraine-waffenruhe-verlaengern</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Petro Poroschenko: Ukraine will Waffenruhe verlängern</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-12/ukraine-waffenruhe-verlaengern"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-12/ukraine-verlaengerung-feuerpause/ukraine-verlaengerung-feuerpause-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Feuerpause hält größtenteils, die ukrainische Regierung will die Waffenruhe fortsetzen. Neue Gespräche mit den Separatisten soll es noch diese Woche geben.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 13:57:21 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Petro Poroschenko: Ukraine will Waffenruhe verlängern
Petro Poroschenko: Ukraine will Waffenruhe verlängern
Die Feuerpause hält größtenteils, die ukrainische Regierung will die Waffenruhe fortsetzen. Neue Gespräche mit den Separatisten soll es noch diese Woche geben.
10. Dezember 2014           14:54 Uhr  22 Kommentare
Mitglieder der ukrainischen Streitkräfte in dem Ort Pisky, in der Nähe von Donezk  |  © Anatolii Stepanov/AFP/Getty Images
Wenn es nach der ukrainischen Regierung geht, soll die Feuerpause mit den prorussischen Separatisten weitergehen.  Militärsprecher Andrej Lyssenko sagte, es habe in den vergangenen Tagen zwar einige  Angriffe auf Regierungsstellungen gegeben. Diese seien in ihrer Zahl  aber deutlich zurückgegangen. Man werde die Feuerpause fortsetzen. 
Der am Dienstag vom ukrainischen Präsidenten Petro Poroschenko ausgerufenen "Tag der Ruhe" wurde auch am Mittwoch zunächst weitgehend beachtet. Nach monatelangen Gefechten  hätten die Regionen um die Separatistenhochburgen Donezk und Luhansk  eine insgesamt ruhige Nacht erlebt, teilte die Stadtverwaltung von  Donezk mit. Die ukrainischen Truppen würden sich weiter an die Waffenruhe halten, solange sie nicht beschossen würden, sagte Lyssenko. Poroschenkos Initiative  war ein weiterer Anlauf, die im September ausgehandelte, aber täglich  verletzte Waffenruhe zu erneuern.
Anzeige
Noch in dieser Woche soll es neue  Friedensverhandlungen geben. Der Termin dafür soll nach Angaben der prorussischen Separatisten an diesem Mittwoch festgelegt werden. Der Vorsitzende des ukrainischen  Geheimdienstministeriums, Wassili Wowk, hatte indes bereits gesagt, neue  Friedensverhandlungen fänden am Freitag in Minsk statt.
Gorbatschow fordert internationalen Sondergipfel
In der weißrussischen Hauptstadt hatten sich die ukrainische Führung und die Separatisten Anfang September auf eine Waffenruhe und einen Zwölf-Punkte-Plan geeinigt, um den Konflikt beizulegen. Die Feuerpause wird aber immer wieder verletzt.  
Friedensnobelpreisträger Michail  Gorbatschow rief zu einem internationalen Sondergipfel zur Ukraine-Krise  auf. Kremlchef Wladimir Putin und US-Präsident Barack Obama müssten  "einen weiteren katastrophalen Vertrauensverlust" verhindern, schrieb  der Ex-Sowjetpräsident in der Regierungszeitung Rossijskaja Gazeta.  Daneben sollten sich auch die Europäische Union und Russland bei einem  Treffen bemühen, die "eingefrorenen Beziehungen aufzutauen".
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
