<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:23:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:24:22 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/thueringen-mike-mohring-mitarbeiter</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/thueringen-mike-mohring-mitarbeiter</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Thüringen: Ex-Mitarbeiter von Mike Mohring unter Abhör-Verdacht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/thueringen-mike-mohring-mitarbeiter"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/mike-mohring-2/mike-mohring-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein früherer Mitarbeiter des Thüringer CDU-Fraktionschefs soll die Fraktion abgehört haben. Wanzen wurden nicht gefunden. Die Staatsanwaltschaft ermittelt. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:38:20 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Thüringen: Ex-Mitarbeiter von Mike Mohring unter Abhör-Verdacht
Thüringen: Ex-Mitarbeiter von Mike Mohring unter Abhör-Verdacht
Ein früherer Mitarbeiter des Thüringer CDU-Fraktionschefs soll die Fraktion abgehört haben. Wanzen wurden nicht gefunden. Die Staatsanwaltschaft ermittelt.
10. Dezember 2014           16:37 Uhr  4 Kommentare
Mike Mohring, Vorsitzender der CDU-Landtagsfraktion Thüringen  |  © Karlheinz Schindler/dpa
Die Staatsanwaltschaft Erfurt ermittelt gegen einen früheren Mitarbeiter des CDU-Fraktionsvorsitzenden in Thüringen, Mike Mohring. Es geht um eine mutmaßliche  illegale Abhöraktion gegen die Thüringer CDU-Fraktion. Das bestätigte die  Sprecherin der Staatsanwaltschaft Erfurt, Anette Schmitt-ter Hell. Beamte des Landeskriminalamtes (LKA) hätten seine Wohnung  durchsucht. Details zur Person und zur Durchsuchung machte sie nicht.
Die CDU hatte am  Wochenende Anzeige gegen Unbekannt erstattet, nachdem vertrauliche  Informationen aus einer Sitzung Anfang November in die Öffentlichkeit gelangt waren. Der Spiegel und Spiegel online hatten von Überlegungen Mohrings  berichtet, bei der Ministerpräsidentenwahl gemeinsam mit der AfD einen  eigenen Kandidaten gegen den Linken-Politiker Bodo Ramelow zu nominieren. 
Anzeige
Das Magazin zitierte dabei wörtlich aus einer Sitzung der  Fraktionsspitze, in der Mohring von einem guten Draht zur AfD im Falle einer Kampfkandidatur berichtet haben soll. Der  Thüringer AfD-Fraktionschef Björn Höcke hatte ein Treffen und regelmäßige Telefonate mit Mohring bestätigt.
Gespräche wären ein Verstoß gegen Beschluss des CDU-Vorstands
Der Bundesvorstand der CDU hatte im Sommer einen Beschluss  gegen die Zusammenarbeit mit der AfD gefasst, der auch für die  Landesverbände gilt. Sollten die Gespräche tatsächlich stattgefunden haben, wären  sie ein direkter Verstoß gegen einen Beschluss des CDU-Präsidiums, dem  auch Mohring angehörte. Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte öffentlich Bündnisse mit der Partei ausgeschlossen,  nach der Landtagswahl in Thüringen hatte die Bundesspitze die Thüringer  CDU vor einer Zusammenarbeit mit der AfD gewarnt.
Ermittler des LKA untersuchten bereits am vergangenen Samstag einen  Fraktionsraum nach Wanzen und anderen verbotenen technischen  Hilfsmitteln, wie eine Sprecherin der Erfurter Staatsanwaltschaft am  Dienstag mitteilte. Es sei jedoch keine derartige Technik  gefunden worden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
