<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/afd-wirtschaft-unternehmen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/afd-wirtschaft-unternehmen</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Alternative für Deutschland: AfD umwirbt Unternehmer mit neuem Wirtschaftsverband</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/afd-wirtschaft-unternehmen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/afd-mittelstandsforum/afd-mittelstandsforum-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nach Recherchen der ZEIT will die AfD ein Mittelstandsforum gründen. Die Alternative für Deutschland dient sich damit der CDU-Stammwählerschaft an.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:32:39 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Alternative für Deutschland: AfD umwirbt Unternehmer mit neuem Wirtschaftsverband
Alternative für Deutschland: AfD umwirbt Unternehmer mit neuem Wirtschaftsverband
Nach Recherchen der ZEIT will die AfD ein Mittelstandsforum gründen. Die Alternative für Deutschland dient sich damit der CDU-Stammwählerschaft an.
10. Dezember 2014           15:31 Uhr  15 Kommentare
Werbe-Kugelschreiber der Alternative für Deutschland  |  © dpa
Die Alternative für Deutschland will das "Mittelstandsforum der AfD" gründen. Dabei handelt es sich nach Recherchen der ZEIT um einen Wirtschaftsverband, der dem Wirtschaftsrat der CDU nachempfunden ist und die Interessen mittelständischer Unternehmer vertreten soll. Das Gründungstreffen am 24. Januar in Kassel sollen demnach die AfD-Bundessprecherin Frauke Petry und Heinrich Weiss, Aufsichtsratschef des Anlagenbauers SMS und ehemaliger BDI-Präsident, eröffnen.
"Das Forum soll eine Apo der Mittelständler werden", sagt Weiss. "Die Unternehmerschaft ist maßlos enttäuscht von der Wirtschaftspolitik der großen Koalition."
Anzeige
Den vollständigen Artikel lesen Sie in der neuen Ausgabe der ZEIT, die Sie heute Abend online und ab Donnerstag am Kiosk erwerben können.
Zurzeit würden Einladungen an etwa 500 Unternehmer und Manager aus ganz Deutschland verschickt, berichtet der Düsseldorfer AfD-Vorstand Ulrich Wlecke, der das Gründungstreffen mit dem Bundesvorstand der AfD organisiert. Das Forum stehe allen offen, die sich "zur sozialen Marktwirtschaft bekennen, die Grundsätze der AfD mittragen und sich politisch heimatlos fühlen". Die AfD will nach Informationen der ZEIT mit ihrem Wirtschaftsverband unter anderem gegen die Frauenquote sowie die Steuer- und Finanzpolitik der Regierung mobilisieren. Außerdem wolle man Unternehmen unterstützen, die von den Sanktionen gegen Russland betroffen seien.
Nur zwei Drittel der eingeladenen Unternehmer sind nach Angaben der Partei AfD-Mitglieder. Damit versucht die Partei auch jene anzusprechen, die mit den wirtschaftspolitischen Positionen der AfD sympathisieren, sich aber vom restlichen Programm abgeschreckt fühlen. "Wir dürfen den rechten Extremisten in der AfD nicht das Ruder überlassen", sagte Weiss.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
