<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:13:46 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:44:07 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-alexis-georgopoulos-fvf-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-alexis-georgopoulos-fvf-2</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Serie Freunde von Freunden: Ein Stück Lateinamerika in New York</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-alexis-georgopoulos-fvf-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-alexis-georgopoulos-fvf-teaser-3/fs-alexis-georgopoulos-fvf-teaser-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Musiker Alexis Georgopoulos braucht Zeit. Zwischen warmen Farben und Retromöbeln findet er Ruhe in seiner New Yorker Wohnung. Freunde von Freunden hat ihn besucht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 12:02:45 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>06. November 2013 15:23 Uhr
3. .....
Ja, hier gibt’s nun nicht so viel zu meckern. Auf die üblichen Standards wird weitestgehend verzichtet, die Bücher stehen im Regal (eventuell pseudointellektuell?). Die Einrichtung ist bodenständig. Das ist wichtig, weil alles, was irgendwie originell ist, als bemüht individuell angesehen wird. Sein Fahrrad, welches kein Fixie-Bike ist, wird nicht im Wohnzimmer gelagert. Prätentiöse Objekte ‚befreundeter Künstler‘ habe ich nicht gesehen. Eine Sammlung alter Fotoapparate auch nicht. Für das neue Must-Have, die Hängematte, ist die Wohnung zu klein. Die alten Synthesizer gefallen mir ausgesprochen gut. (Will auch haben!)
Ich würde nicht so weit gehen die Wohnung authentisch zu nennen, denn wir haben es immer noch mit einem kreativen New Yorker zu tun. Das Einfache ist natürlich bis ins letzte Detail gecastet und inszeniert. Klar. Aber diese Wohnung ist weit von der repräsentativen 08/15 Hipsterwohnung entfernt.
Was aber die Überschrift angeht muss ich simulator recht geben: zwei Teppiche, Kakteen und ein paar Schalen machen noch kein Stück Lateinamerika in NY aus, auch angesichts der Tatsache, dass der Bevölkerungsanteil der Latinos/Hispanics in NY 27,4 % beträgt. Die Latinos bringen sicher mehr Lateinamerika in die Stadt als einige, wenige Requisiten. Es gibt ganze Latinostadtteile.
3 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
