<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 24 Feb 2016 11:12:06 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Die Auferstehung der Route 66</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Eine Straße, die Geschichte schreibt: Die Route 66 ist als „Historic Route 66“ zur Touristenattraktion geworden." alt="Eine Straße, die Geschichte schreibt: Die Route 66 ist als „Historic Route 66“ zur Touristenattraktion geworden." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/3910365781/1.4079345/article_teaser/eine-strasse-die-geschichte.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Geschäfte gingen schlecht, die Bewohner zogen weg, der Ort drohte zu einer Geisterstadt zu werden. Da hatte Angel Delgadillo eine großartige Idee: Lasst uns die Route 66 zurückbringen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/wie-die-route-66-zur-touristenattraktion-wurde-14073500.html</link>
    <pubDate>Sat, 20 Feb 2016 20:24:40 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-8dn6k</guid>
<ExtractedText>Wie die Route 66 zur Touristenattraktion wurde.
  Beitrag per E-Mail versenden
Die Auferstehung der Route 66
Amerikas Westen
Die Auferstehung der Route 66
Von Freddy Langer
Die Geschäfte gingen schlecht, die Bewohner zogen weg, der Ort drohte zu einer Geisterstadt zu werden. Da hatte Angel Delgadillo eine großartige Idee: Lasst uns die Route 66 zurückbringen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 20.02.2016, 20:24 Uhr
Amerikas Westen Die Auferstehung der Route 66
Die Geschäfte gingen schlecht, die Bewohner zogen weg, der Ort drohte zu einer Geisterstadt zu werden. Da hatte Angel Delgadillo eine großartige Idee: Lasst uns die Route 66 zurückbringen.
20.02.2016, von Freddy Langer
© Freddy Langer
Eine Straße, die Geschichte schreibt: Die Route 66 ist als „Historic Route 66“ zur Touristenattraktion geworden.
© Freddy Langer Eine Straße, die Geschichte schreibt: Die Route 66 ist als „Historic Route 66“ zur Touristenattraktion geworden.
Autsch!“, sage ich. Und Angel sagt: „Upps!“ Und dass er mir, „Entschuldigung“, gerade eine Blutprobe entnommen habe. „A blood sample“, wie er es nennt. Und dann fügt er kichernd an, dass ihm das noch nie passiert sei. Was ich ihm natürlich nicht glaube. Dafür kam die Antwort mit der Blutprobe viel zu schnell. Und dafür ist er schon viel zu lange Barbier. Seit immerhin fast siebzig Jahren. So ist es der Urkunde zu entnehmen, die ihm das American Pacific Barber College in Pasadena am 5. Dezember 1947 ausgestellt hat und die im mächtigen Rahmen unübersehbar in seinem Friseurladen hängt, schwungvoll unterschrieben von L. Sherman Trusly oder Trusky oder Trudy, so genau ist das nicht zu entziffern, jedenfalls dem Präsidenten der Schule. Angel Delgadillo hatte den Kursus „Barber Science“ belegt. Er war damals zwanzig Jahre alt.
Autor: Freddy Langer, Redakteur im Feuilleton, zuständig für das „Reiseblatt“. Folgen:
Heute ist Angel Delgadillo womöglich der berühmteste Barbier in ganz Amerika. Wenn auch nicht seiner Haarschneidekunst wegen. Er kichert immer noch über den vermeintlich gelungenen Scherz und tupft mir, dort, wo das Blut fließt, mit etwas Hartem am Hals herum, einem Alaunstein vermutlich, sieh an, so etwas gibt es also noch bei einem richtigen Barbier. Dann legt er mir zur Entspannung ein heißes Tuch über das Gesicht, weshalb ich die Gruppe von Touristen nicht sehen kann, die in dem Moment den Laden betritt, „Hei, hei“ ruft und augenblicklich ihre Kameras zum Glühen bringt. Klick, klick, klick, klacken von überall her die Verschlüsse ihrer Fotoapparate, und ich bin froh, dass Angel Delgadillo sich eine Pause gönnt, während er höflich grüßt, statt mit seinem Messer weiter an meinem Hals herumzukratzen. „Die Japaner sind da“, flüstert er mir ins Ohr. Und kichert schon wieder. Sie sind seinetwegen hier. In Japan sei er ein Star. Fünfzehn Mal war er dort im Fernsehen zu sehen. Jetzt hält jeden Vormittag ein Bus voller Japaner direkt vor seiner Tür, bevor die Tour weitergeht zum Grand Canyon.
© Freddy Langer
Amerikas berühmtester Barbier: Angel Delgadillo in seinem Friseursalon
© Freddy Langer
Amerikas berühmtester Barbier: Angel Delgadillo in seinem Friseursalon
Angel Delgadillo hat das Geschäft von seinem Vater übernommen. Fast wenigstens. Denn sein Vater, der eine Billardhalle besaß, in deren einer Ecke er Kunden rasierte und ihnen die Haare schnitt, ging mit seinem Geschäft 1935 pleite, also lange bevor Angel in dessen Fußtapfen treten konnte. Aber den Friseurstuhl, ein Trumm von einem Möbel und allemal dem Sessel von Captain Kirk in Raumschiff Enterprise ebenbürtig, nur dass sich dieses Teil sogar nach hinten umklappen lässt, weshalb man während der Rasur mit dem Kopf gleichsam in Angel Delgadillos Schoß liegt, diesen Friseurstuhl also hat er vom Vater übernommen. Der hatte dafür in den zwanziger Jahren hundertvierundneunzig Dollar bezahlt, viel Geld in jenen Tagen. Die Rechnung gibt es noch, sie ist eines von Dutzenden Ausstellungsstücken im Friseursalon. Die Billardhalle lag im Zentrum des Orts direkt an der Hauptstraße, der Route 66, doch Anfang der dreißiger Jahre konnte die Straße die vielen Autos nicht mehr aufnehmen. Man verlegte den Verkehr um einen Block nach Norden. Und niemand kam mehr in den Laden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
