<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:22:42 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/games/2014-12/ralph-baer-mit-92-gestorben</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/games/2014-12/ralph-baer-mit-92-gestorben</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Ralph Baer: Der Erfinder der ersten Spielekonsole ist tot</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/games/2014-12/ralph-baer-mit-92-gestorben"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/games/2014-12/ralph-baer-erfinder-spielekonsole-gestorben/ralph-baer-erfinder-spielekonsole-gestorben-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der deutschstämmige Ralph H. Baer hat die erste Videospielkonsole der Welt entwickelt und stand bis ins hohe Alter in regem Austausch mit der Branche.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Peter Steinlechner</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 10:26:19 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ralph Baer: Der Erfinder der ersten Spielekonsole ist tot
Ralph Baer: Der Erfinder der ersten Spielekonsole ist tot
Der deutschstämmige Ralph H. Baer hat die erste Videospielkonsole der Welt entwickelt und stand bis ins hohe Alter in regem Austausch mit der Branche. von Peter Steinlechner
Erschienen bei golem.de 8. Dezember 2014           11:25 Uhr 
Der deutsch-amerikanische Spieleentwickler Ralph Baer, Erfinder der ersten Spielekonsole (Archivbild von 2009)  |  © Jens Wolf / dpa
Eine unbeschwerte Jugend war Ralph H. Baer nicht vergönnt: Der am 8.  März 1922 im pfälzischen Rodalben geborene spätere Vater der  Videospiele musste 1938 mit seiner Familie nach New York flüchten, weil  er jüdisch war – zwei Monate vor der Reichspogromnacht im November 1938.  Wenig später wurde Baer dann während des Zweiten Weltkriegs von der  US-Army in London stationiert. Baer ist nun am 6. Dezember 2014 im Alter  von 92 Jahren in Manchester (US-Bundesstaat New Hampshire) gestorben.
Bekannt ist Baer vor allem für die von ihm entwickelte  Videospielkonsole Magnavox Odyssey . Der 1968 entwickelte Prototyp Brown  Box gilt als erste Konsole überhaupt – das Gerät ist inzwischen im  National Museum of American History des Smithsonian Institutes in  Washington ausgestellt. Ein Nachbau ist im Computerspielemuseum Berlin  zu sehen.
Anzeige
Das 1972 in den USA veröffentlichte Magnavox Odyssey verfügt  weder über Arbeitsspeicher noch über eine CPU, sondern verwendet  Logikschaltungen mit 40 Transistoren und 40 Dioden. 1973 kam es auch in  Deutschland auf den Markt. Das Gerät war eine der Blaupausen für spätere  Konsolen etwa von Atari.
Die zweite große Erfindung von Baer  ist das seit 1978 bis heute für rund 20 Euro im Handel erhältliche Elektronikspielzeug Simon ; in Deutschland hieß es lange Senso. Bei dem  Spiel müssen vier verschiedenfarbige Tasten in einer bestimmten  Reihenfolge gedrückt werden. Diese wird vorher durch Töne angegeben.  Simon war vor allem in den achtziger Jahren beliebt und hat auf vielfältige  Weise Eingang in die Popkultur gefunden.
Ralph H. Baer stand  bis ins hohe Alter in engem Kontakt mit der Spielebranche, erst 2012 hat  er etwa an einem Chat mit dem Computerspielemuseum Berlin teilgenommen.  2006 erhielt er vom damaligen Präsidenten George W. Bush die National  Medal of Technology überreicht, die höchste Auszeichnung der USA in  dieser Sparte. 2008 hat Baer im Rahmen der Game Developers's Choice  Awards den Pioneer Award erhalten, seit 2010 ist er Mitglied der  US-amerikanischen National Inventors Hall of Fame.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
