<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:12:33 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:25 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/armut-bildung-oecd</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/armut-bildung-oecd</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>OECD-Analyse: Armut bremst das Wirtschaftswachstum</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/armut-bildung-oecd"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2014-12/oecd-armut-wachstum/oecd-armut-wachstum-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Arm und Reich driften immer weiter auseinander, selbst in Deutschland. Die OECD warnt vor den Folgen, denn wer nichts oder wenig hat, wird auch bei der Bildung abgehängt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 08:34:11 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>OECD-Analyse: Armut bremst das Wirtschaftswachstum
OECD-Analyse: Armut bremst das Wirtschaftswachstum
Arm und Reich driften immer weiter auseinander, selbst in Deutschland. Die OECD warnt vor den Folgen, denn wer nichts oder wenig hat, wird auch bei der Bildung abgehängt.
9. Dezember 2014           09:33 Uhr  56 Kommentare
Bettlerin in Sevilla  |  © Jon Nazca/Reuters
Die wachsende Kluft zwischen Arm und Reich verlangsamt in vielen  OECD-Ländern das Wirtschaftswachstum. Dafür ist vor allem das immer stärkere Auseinanderdriften der ärmsten 40 Prozent vom besser gestellten Rest der Bevölkerung verantwortlich. Denn Ärmere investieren in der  Regel weniger in Bildung – in Folge gibt es weniger Ausbildung von  Kompetenzen im jeweiligen Land, wie aus einem neuen Arbeitspapier der Organisation hervorgeht.
Auch in Deutschland erhöhte sich demnach der  Abstand zwischen Arm und Reich seit Mitte der achtziger Jahre. Die reichsten  zehn Prozent der Bevölkerung verdienten damals fünf Mal mehr als die  ärmsten zehn Prozent – heute verdienen die reichsten zehn Prozent sieben  Mal so viel.   
Anzeige
In Deutschland ist das inflationsbereinigte Bruttoinlandsprodukt laut OECD pro Kopf zwischen 1990 und 2010 um etwa 26 Prozent gewachsen. Nach Berechnungen der Forscher hätte das Wachstum bei gleichbleibender Einkommensungleichheit fast sechs Prozentpunkte höher ausfallen können.
Starkes und dauerhaftes Wachstum sei nur bei energischem  Eintreten gegen wachsende Ungleichheit möglich, so die OECD. Daher  könne auch gezielte Umverteilung durch Steuern und Transferleistungen  durchaus wachstumsfördernd sein.
"Der Kampf gegen Ungleichheit muss in das Zentrum der politischen  Debatte rücken", sagte OECD- Generalsekretär Angel Gurría. "Wachsen und  gedeihen werden vor allem jene Länder, die alles daran setzen, dass ihre  Bürger von klein auf gleiche Chancen haben."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
