<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:12:33 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:25 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/bmw-reithofer-krueger</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/bmw-reithofer-krueger</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>BMW: Reithofer geht, Krüger kommt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/bmw-reithofer-krueger"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2014-12/reithofer-bmw-krueger/reithofer-bmw-krueger-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; BMW feiert im kommenden Jahr sein 100-jähriges Jubiläum. Dann steht ein neuer Mann an der Firmenspitze, denn der bisherige Chef gibt seinen Posten überraschend bald auf.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 09:54:12 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>BMW: Reithofer geht, Krüger kommt
BMW: Reithofer geht, Krüger kommt
BMW feiert im kommenden Jahr sein 100-jähriges Jubiläum. Dann steht ein neuer Mann an der Firmenspitze, denn der bisherige Chef gibt seinen Posten überraschend bald auf.
9. Dezember 2014           10:53 Uhr  2 Kommentare
BMW-Chef Norbert Reithofer (rechts) und sein designierter Nachfolger, Harald Krüger   |  © Sven Simon/dpa
BMW-Chef Norbert Reithofer gibt seinen Posten bei dem Autobauer im kommenden Jahr vorzeitig ab. Bei der Hauptversammlung im Mai soll der bisherige Produktionsvorstand Harald Krüger zum neuen Vorstandschef bestellt werden, teilte BMW nach einer Aufsichtsratssitzung mit .
Reithofers Vertrag sollte eigentlich noch bis zum Jahr 2016 laufen, wenn BMW 100-jähriges Firmenjubiläum feiert. Er werde nun an die Spitze des Aufsichtsrates bei dem Autobauer wechseln, hieß es. Der bisherige Aufsichtsratschef Joachim Milberg werde sein Mandat  ebenfalls vorzeitig niederlegen, um Platz für Reithofer zu machen.
Anzeige
Reithofer steht seit 2006 an der BMW-Spitze und hat den Konzern seither  zu neuen Bestmarken geführt: Im laufenden Jahr will BMW weltweit  erstmals mehr als zwei Millionen Autos verkaufen. Allerdings sank der Gewinn im dritten Quartal trotz wachsenden Umsatzes um 1,2 Prozent auf 1,31 Milliarden Euro.
Harald Krüger ist bereits seit 1992 bei BMW, seit 2008 als Vorstandsmitglied. Seit April 2013 verantwortet der 49-jährige Diplomingenieur den Bereich Produktion.
Spekulationen über vorzeitigen Chefwechsel seit September
Spekulationen über Reithofer hatte es bereits im September gegeben, als der Aufsichtsrat beschloss, Finanzchef Friedrich Eichiner länger als bis zum Erreichen der internen Altersgrenze von 60 Jahren im Amt zu belassen. Eichiner galt ebenso als möglicher Reithofer-Nachfolger wie Krüger, der seit geraumer Zeit als Kronprinz gehandelt worden war.
Die Mutmaßungen über die künftige BMW-Spitze erhielten neue Nahrung, als im November bekannt wurde, dass Reithofer in den Siemens-Aufsichtsrat einziehen will. Maßgeblich an der Entscheidung über die BMW-Führung beteiligt ist die Eigentümerfamilie Quandt/Klatten. Johanna Quandt, ihrem Sohn Stefan und ihrer Tochter Susanne Klatten gehören zusammen 46,7 Prozent an dem Autobauer.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
