<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:24:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Yoga-Ferien: „Krieger drei“ wackelt auf einem Bein</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Immer schön strecken: Yoga gilt als Frauensport. Doch wenn man den richtigen Lehrer erwischt, gerät auch der nicht untrainierte Gatte ins Schwitzen." alt="Immer schön strecken: Yoga gilt als Frauensport. Doch wenn man den richtigen Lehrer erwischt, gerät auch der nicht untrainierte Gatte ins Schwitzen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/reise/4233063167/1.3287666/article_teaser/immer-schoen-strecken-yoga-gilt-als-frauensport-doch-wenn-man-den-richtigen-lehrer-erwischt-geraet-auch-der-nicht-untrainierte-gatte-ins-schwitzen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Für Yoga ist es nie zu spät. Man wird dabei nicht nur gelenkig, man lernt auch, allein in seinem Kopf zu sein. Und für die sportliche Variante kann man sogar den eigenen Mann begeistern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/yoga-urlaub-krieger-drei-wackelt-auf-einem-bein-13273461.html</link>
    <pubDate>Wed, 26 Nov 2014 18:19:42 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7whv9</guid>
<ExtractedText>Leserreisen
Yoga-Ferien „Krieger drei“ wackelt auf einem Bein
Für Yoga ist es nie zu spät. Man wird dabei nicht nur gelenkig, man lernt auch, allein in seinem Kopf zu sein. Und für die sportliche Variante kann man sogar den eigenen Mann begeistern.
26.11.2014, von Anja Hirsch
© Reuters
Immer schön strecken: Yoga gilt als Frauensport. Doch wenn man den richtigen Lehrer erwischt, gerät auch der nicht untrainierte Gatte ins Schwitzen.
© Reuters
Immer schön strecken: Yoga gilt als Frauensport. Doch wenn man den richtigen Lehrer erwischt, gerät auch der nicht untrainierte Gatte ins Schwitzen.
Weichei“, lautet das gnadenlose Urteil unserer sechzehnjährigen Tochter. Ich habe ihr ein Foto von ihrem Vater geschickt, wie sie ihn noch nicht kennt: im Lotussitz, die Hände locker auf den Knien, die Handflächen nach oben geöffnet. Die Augen geschlossen, lächelnd. Eine friedliche Szene. Er sitzt auf einem kleinen Kissen in einem achteckigen Tempel, vor ihm ein Teich. Die Kois darin kann man auf dem Foto nicht sehen, aber sie sind zu vermuten. Eine Katze schleicht um uns herum, hinter uns wächst ein märchenhaft fremder Baum, Frangipani, wie ein Etikett verrät, mit fleischigen, glatten Greifästen, die senkrecht aufgestellt sind, die Blüten noch versenkt in kleinen Mulden an den Astspitzen.
Spanien, Benajarafe, was „Sohn des Seligen“ bedeutet, zwanzig Kilometer östlich von Málaga, Andalusien. Es ist unser erster Tag in der Casa el Morisco, die wir in acht Tagen ganz gegen unseren sonstigen Besichtigungswahn kaum verlassen werden, nur einmal für eine Küstenwanderung, die ein drahtiger 88 Jahre alter Herr führt, von dem noch die Rede sein wird. Die Szene fürs Foto ist gestellt, reine Provokation. Mein Mann hat weder Yoga- noch Meditationserfahrung, ich von beidem ein wenig. Ich falle hier nicht auf, eine von etwa 36 Frauen, die in dieser Woche Urlaub im Paradies machen. Der Exot ist - mit drei anderen seines Geschlechts - mein Mann. Jeder, der ihn begrüßt, betont sein Mannsein und entschuldigt sich danach sofort. Natürlich gilt hier Gleichbehandlung. Aber man freut sich eben doch über jeden Mann. Unsere Heidi-Klum-sozialisierte Tochter hätte ihn lieber im Fitnessstudio gesehen, wenigstens auf dem Crosstrainier, Schwergewichte müssen ja nicht sein. Aber Yoga?
Überall das Schriftzeichen „om“
Der Grund dafür heißt Hie Kim. Wir hatten ihn bei Indigo entdeckt, einem Veranstalter „mit besonderen Reisen für besondere Menschen“, „die sich intensiver spüren möchten“ und „lieber eigenverantwortlich als fremdbestimmt“ leben. Ich googelte eigentlich nur so herum, aber mein Mann klickte das Video an, das Hie Kim als akrobatischen Athleten zeigt - auf, neben und über seiner Yogamatte schwebend, die er mitten in Frankfurt, wo er als Yogalehrer arbeitet, vor der Uni ausgerollt hat, um auch diese Klientel anzusprechen. Hinter ihm laufen Menschen gehetzt zur Arbeit. Die wenigsten bemerken ihn. Er steht für Sekunden kühn und leicht auf einer Hand, konzentriert, das Bein gestreckt, dann biegt er sich in eine neue Haltung, alles an ihm fließt, und so heißt diese Choreographie auch, „Flow“, wie wir diese Woche von ihm erfahren. „Da will ich hin“, sagt mein Mann.
Die Mittagsblumen schließen sich, das Abendessen, vegetarisch, schmeckt wunderbar. Man kann das Meer sehen oder in die Küche hineinhören, in der die spanischen Köchinnen bei der Arbeit selbstvergessen singen, zum Radio, das ständig „Macarena“ bringt. Die Anlage geht über drei Terrassen, und manchmal sehen wir Wilfried, den Gründer, der 1993 hier Land kaufte und Gebäude zu den bereits bestehenden hinzubaute. „Wir gehören keinem Glauben an, alles ist Leben“, heißt es bei der Begrüßungsrunde in der großen Yogahalle, die noch zwei kleinere Schwesterhallen hat, alle mit dem Schriftzeichen „om“ versehen. Wir haben sie nicht gezählt, die Buddhas, die überall stehen, versteckt in Nischen oder selbstbewusst präsent, groß und winzig, mit Teelichtern, die abends eine freundliche, stille Kharma-Yogini angezündet hat, die hier gegen Kost und Logis Dienst versieht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
