<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 10:41:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:56:04 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2013/06/professoren-gutachten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/campus/2013/06/professoren-gutachten</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Professorenkolumne: Engagiert, zielstrebig und stets freundlich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2013/06/professoren-gutachten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/uni-leben/2011-01/zeugnis-bedeutung/zeugnis-bedeutung-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Gutachten entblößen den, der sie schreibt, meint unser Kolumnist Fritz Breithaupt. Die beste Tarnung: Standardphrasen, die wir alle verabscheuen – bis wir sie brauchen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Fritz Breithaupt</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Professorenkolumne: "Gutachten entblößen den, der sie schreibt"
Professorenkolumne: "Gutachten entblößen den, der sie schreibt"
Gutachten entblößen den, der sie schreibt, meint unser Kolumnist Fritz Breithaupt. Die beste Tarnung: Standardphrasen, die wir alle verabscheuen – bis wir sie brauchen. von Fritz Breithaupt
11. November 2013  12:25 Uhr  7 Kommentare
Ich soll ein Gutachten über eine Studentin schreiben. Schon nach dem ersten Satz öffnet sich vor mir ein Abgrund. Dabei hatte es dieses Mal sehr gut angefangen: Ich habe mir die Studentin in Erinnerung gerufen und in Gedanken ihre Äußerungen in meinen Seminaren rekapituliert: Die waren nicht fehlerfrei, aber immerhin mutig.
Professor Fritz Breithaupt
46, erklärt an dieser Stelle das Innenleben der Profs. Er ist Literaturwissenschaftler und lehrt an der Indiana University in Bloomington
Doch als ich mich daranmache, genau das aufzuschreiben, passiert es plötzlich: Wen ich in Gedanken vor mir sehe, ist nicht mehr die Studentin, über die ich schreiben soll, sondern ich bin es selbst. Ich erinnere mich, wie es war, selbst auf solche Gutachten zu hoffen. Begutachtet zu werden ist eine Urerfahrung. Ich fühle mich, als wäre ich immer noch nicht der Gutachter, sondern der Begutachtete.
Anzeige
Ich will nicht zu harsch mit meiner Studentin sein, aber auch nichts beschönigen. Meine Formulierungen beginnen zu schwimmen, nein, zu ertrinken. Ich habe das Gefühl, sie sagen nicht mehr viel über die Studentin aus. Sie verraten viel mehr über mich.
ZEIT Campus 6/2013
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Campus Magazin, das am Kiosk erhältlich ist. Klicken Sie auf das Bild, um auf die Seite des Magazins zu gelangen.
Denn jedes Gutachten entblößt den, der es schreibt: Wo ist er besonders streng? Wo trägt er besonders dick auf? Welche Schwächen schildert er übertrieben nachsichtig, wohl, weil er sich selbst darin erkennt?
Wer sich beim Verfassen von Gutachten nicht nackt machen will, der muss sich verstecken. Die beste Tarnung sind die Standardphrasen, die wir alle verabscheuen – bis wir sie brauchen. Also schreibe ich: Die Studentin ist fleißig, originell und zum eigenständigen Arbeiten befähigt. Gutachten fertig, ich bin gerettet. Bis zum nächsten Mal.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
