<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Nachrichten und Informationen, Reiseberichte, Bildergalerien und Tipps von Experten für perfekte Reisen lesen Sie bei ZEIT ONLINE.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Berlin: Der Glanz einer Hauptstadt in Schwarz-Weiß</title>
      <link>http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-01/berlin-historisch-1900-fs</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-01/berlin-historisch-1900-fs"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-01/berlin-historisch-1900-fs-teaser/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Prunkbauten, Fabriken und Elendsquartiere: Im 19. Jahrhundert verwandelte sich Berlin in eine Metropole. Fotografien aus dieser Zeit zeigen eine stolze Stadt im Wandel.</description>
      <category>Reisen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Reisen - </dc:creator>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2016 21:16:51 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-01/berlin-historisch-1900-fs</guid>
    <ExtractedText>suchen
Berlin: Der Glanz einer Hauptstadt in Schwarz-Weiß
Prunkbauten, Fabriken und Elendsquartiere: Im 19. Jahrhundert verwandelte sich Berlin in eine Metropole. Fotografien aus dieser Zeit zeigen eine stolze Stadt im Wandel.
2. Februar 2016, 22:16 Uhr
31 Kommentare
1/14 Der Fotograf Waldemar Titzenthaler erlernte sein Handwerk noch mit der Nassplatte. Diese Fotografie aus dem Jahr 1909 zeigt den Kupfergraben mit der Jungfernbrücke. © courtesy Schirmer/Mosel
2/14 Diese Aufnahme der Jägerstraße mit dem Französischen Dom von F. A. Schwartz ist 1865 entstanden. © courtesy Schirmer/Mosel
3/14 1894 hat Georg Bartels die Eisenbahnbrücke an der Mühlendammstraße in Friedrichshain/ Kreuzberg aufgenommen. © courtesy Schirmer/Mosel
4/14 Als Waldemar Titzenthaler im Jahr 1900 dieses Foto machte, hieß der heutige Ernst-Reuter-Platz noch "Knie". © courtesy Schirmer/Mosel
5/14 Geschäftiges Treiben am Halleschen Tor: Der Mehringplatz am südlichen Ende der Friedrichstraße hieß damals noch Belle Alliance Platz. Der Fotograf Robert Prager hat diese Aufnahme 1894 gemacht. © courtesy Schirmer/Mosel
6/14 Aus der Zeit der Pferdekarren: Der frühere Lehrter Bahnhof ist heute der Berliner Hauptbahnhof. Dieses Panorama von Stengel &amp; Co. wurde um 1900 aufgenommen. © courtesy Schirmer/Mosel
7/14 Am ehemaligen Prenzlauer Tor: Diese winterliche Ansicht wurde 1888 von F. A. Schwartz aufgenommen. © courtesy Schirmer/Mosel
8/14 Die letzte Windmühle in der Fidicinstraße in Kreuzberg. F. A. Schwartz, 1890 © courtesy Schirmer/Mosel
9/14 Blick auf die Schlossbrücke im Jahr 1909: Max Missmann war auf Architekturfotografie spezialisiert. © courtesy Schirmer/Mosel
10/14 Berlin im Wandel: Hier entsteht um 1900 die Hochbahn an der Gitschiner Straße in Kreuzberg. Der Fotograf ist unbekannt. © courtesy Schirmer/Mosel Verlag
11/14 Wo dieses Loch klafft, standen kurz vorher noch Häuser. Georg Bartels hat dieses Bild 1901 in der Roßstraße gemacht. © courtesy Schirmer/Mosel
12/14 Auch das niedrige Haus im Hintergrund musste weichen. An seiner Stelle entstand der Wasserfall des Kreuzberger Viktoriaparks. F. A. Schwartz, 1887 © courtesy Schirmer/Mosel
13/14 Die Fotografie von Hermann Günther zeigt den Schlachthof Strousberg in der Brunnenstraße (Mitte/ Wedding) 1870. © courtesy Schirmer/Mosel
14/14 Der Fotoband "Berlin im 19. Jahrhundert. Frühe Photographien 1850-1914" von Miriam Paeslack ist bei Schirmer/Mosel erschienen. Er kostet 49,80 Euro. © courtesy Schirmer/Mosel
Im 19. Jahrhundert erlebte Berlin einen Aufschwung, der aus der Stadt die Metropole machte, die sie bis heute ist. Durch die Industrialisierung stieg die Einwohnerzahl, das wirkte sich auf das Stadtbild aus. Berlin entwickelte sich von der königlichen Residenzstadt zur Industriemetropole und schließlich zur Hauptstadt des wilhelminischen Kaiserreichs. Die Fotografen dieser Epoche dokumentierten einige Veränderungen genau. Ein Bildband von Miriam Paeslack, erschienen im Schirmer/Mosel Verlag , vereint nun 183 Ansichten des alten Berlins.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
