<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fraktur: Meinung</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die zwei Körper des Politikers" alt="Die zwei Körper des Politikers" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/778384238/1.4066854/article_teaser/die-zwei-koerper-des.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wenn einer nichts hat – zu einer eigenen Meinung reicht es immer noch. Wie kommen wir dazu?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/fraktur/fraktur-meinung-14066919.html</link>
    <pubDate>Fri, 12 Feb 2016 15:36:05 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv3-8di3r</guid>
<ExtractedText>Fraktur
Meinung
Von Timo Frasch
Wenn einer nichts hat – zu einer eigenen Meinung reicht es immer noch. Wie kommen wir dazu?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 12.02.2016, 15:36 Uhr
Fraktur Meinung
Die zwei Körper des Politikers
© Jens Gyarmaty Die zwei Körper des Politikers
Die Welt ist ein vermeintes Terrain geworden. Jeder hat heutzutage eine Ansicht, Haltung, Überzeugung oder Meinung – die 70 Millionen reichsten Menschen der Welt genauso wie die restlichen sieben Milliarden, die zusammen genauso viel besitzen. Ach, was waren das noch für Zeiten, als man sich abends beim Rotwein über Rotwein unterhielt, vielleicht noch über die Vorzüge des Roten gegenüber dem Weißen, und danach, zur Lösung aller Probleme, einfach einen Rosé bestellte.
Autor: Timo Frasch, Politischer Korrespondent für Hessen, Rheinland-Pfalz und das Saarland mit Sitz in Wiesbaden. Folgen:
Heute scheitern Ehen zum Beispiel an der Frage, wie man es mit den Flüchtlingen hält. Menschen, die bisher von jeglicher körperlicher Arbeit schön die Finger gelassen haben, sind plötzlich bereit, Mistgabeln in die Hand zu nehmen, um ihren Überzeugungen zum Endsieg zu verhelfen. Und Pazifisten würden nicht länger zögern, dieses Unmenschentum unter Aufbietung noch schwererer Waffen von der Erde zu tilgen.
Allen gemeinsam ist nur, dass sie sich im Besitz der Wahrheit wähnen. Früher hätte man zum Beweis angeführt, dass man Zeitung liest. Heute begründet man es eher damit, dass man die Zeitung nicht liest, ja: überhaupt nichts liest, weil man ja schließlich selbst denken könne. Würden diese Leute das tatsächlich tun, wären sie vielleicht schon mal auf die Idee gekommen, dass es für Meinungen von Menschen, Journalisten eingeschlossen, alle möglichen Gründe gibt, dass aber der Besitz der Wahrheit dabei nicht unbedingt an erster Stelle steht.
Mehr zum Thema
Fraktur: Gaul ohne Unterleib
Es fängt schon damit an, dass viele gar nicht die Meinung teilen, die sie selbst vertreten. Klassischer Fall: die Liberalen. Es gibt quasi niemanden, der tatsächlich liberal ist, dafür aber relativ viele, die sich liberal geben, weil sie der Meinung sind, irgendjemand müsse ja für die liberale Sache sprechen. Auf dieser Basis könnte der FDP demnächst der Einzug in den einen oder anderen Landtag gelingen. Andere vertreten ausschließlich Meinungen, von denen sie glauben, sie könnten ihnen nützen, mögen sie auch noch so absurd klingen, zumal aus ihrem Mund. Die Russlanddeutschen, die gegen die Flüchtlinge demonstrieren, sind da nur der Anfang. Bald könnten Somalier, die seit zwei Jahren auf die Bearbeitung ihrer Asylanträge warten, montags gegen den Zuzug afghanischer Wirtschaftsflüchtlinge durch Dresden spazieren. Dort werden sie auf viele treffen, deren Hauptmotiv für ihre Meinung es ist, dagegen zu sein, und zwar deshalb, weil so viele andere auch dagegen sind, dafür zu sein.
Die Politiker wollen aus der Zwangsjacke
Es gibt weitere Motive, warum sich die Menschen bestimmte Meinungen zu eigen machen. Viele wollen zum Beispiel Rockstar sein. Weil sie irgendwann merken, dass es nicht damit getan ist, sich tätowieren zu lassen oder täglich eine Flasche Whisky zu trinken, übernehmen sie eben auch die Meinungen derer, die sie gerne sein wollen.
Ein ganz spezieller Fall ist Horst Seehofer . Der glaubt, Macht habe etwas mit Unberechenbarkeit zu tun. Also überlegt er sich in jeder Situation, welche Ansicht nun die vernünftigste ist oder welche er früher mal geäußert hat und vertritt dann das Gegenteil davon – oder auch das Gegenteil davon. Damit ist er in der Politik etwas Besonderes (und das will er ja auch sein). Die meisten Politiker positionieren sich nämlich bereits im jugendlichen Alter ein für allemal, indem sie der Jungen Union oder den Jusos beitreten – und mühen sich dann den Rest ihres Lebens damit ab, ihre Meinungen zu Themen wie Krieg oder Handball-EM mit den christlichen Werten oder der sozialen Gerechtigkeit in Einklang zu bringen.
Dass Politiker aus dieser Zwangsjacke raus wollen, kann man verstehen. Eine Lösung hat die SPD gefunden. Sie unterscheidet nun zwischen der politischen und der persönlichen Meinung ihrer Politiker. In Rheinland-Pfalz ist es so möglich geworden, dass die Ministerpräsidentin bei ihrem persönlichen AfD-Boykott bleiben kann – und ihre Partei trotzdem an der „Elefantenrunde“ mit der AfD teilnimmt.
Auch SPD-Chef Sigmar Gabriel hat sich die Theorie „Die zwei Körper des Politikers“ zu eigen gemacht. So konnte er als „Privatmann“ zu Pegida gehen und anlässlich seines Besuchs bei Wladimir Putin als „persönliche Meinung“ äußern, dass man die Sanktionen gegen Russland schrittweise aufheben könnte, ohne dass die Minsker Vereinbarungen vollständig erfüllt sind. Was Gabriel politisch denkt, wissen nicht einmal seine engsten Vertrauten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
