<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Auto</title>
<description>Alles zum Thema Auto: Nachrichten, Neuheiten, Testberichte, Reportagen und Autobilder. Informationen zu Probefahrten, Fahrberichte, Autotest, Ratgeber und Geschichten aus der KFZ-Branche.
</description>
<pubDate>Sat, 29 Jun 2013 11:33:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:56 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/auto/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/auto/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Auto</title>
      <link>http://www.zeit.de/auto/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/auto/2013-06/fahrrad-helm-sicherheit-umfrage</link>
      <guid>http://www.zeit.de/auto/2013-06/fahrrad-helm-sicherheit-umfrage</guid>
      <category>Auto</category>
      <title>Verkehrssicherheit: Deutsche Radfahrer sind Helmmuffel</title>
      <description>Nur 13 Prozent der Radler tragen immer Kopfschutz. Dies ergab eine ZEIT-ONLINE-Umfrage. Bei der Helmpflicht zeigen sich die Deutschen unentschieden. Von M. Breitinger</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Auto - Matthias Breitinger</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2013 16:29:12 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Verkehrssicherheit: Deutsche Radfahrer sind Helmmuffel
Verkehrssicherheit: Deutsche Radfahrer sind Helmmuffel
Nur 13 Prozent der Radler tragen immer Kopfschutz. Dies ergab eine ZEIT-ONLINE-Umfrage. Bei der Helmpflicht zeigen sich die Deutschen unentschieden. von  Matthias Breitinger
24. Juni 2013  18:27 Uhr  142 Kommentare
Ab aufs Fahrrad – aber nur mit Helm: Diese Haltung ist in Deutschland wenig verbreitet. Lediglich knapp elf Prozent der Deutschen tragen nach eigener Aussage beim Radfahren immer einen Helm, wie eine repräsentative Umfrage des Meinungsforschungsinstituts YouGov im Auftrag von ZEIT ONLINE ergab. Rund 46 Prozent aller Befragten fahren dagegen nie mit einem Kopfschutz. Immerhin gut ein Fünftel gab allerdings an, sowieso kein Fahrrad zu fahren.
Betrachtet man die restlichen vier Fünftel noch einmal gesondert, so ergibt sich ein noch klareres Bild: Von den Radlern unter den Befragten tragen 58 Prozent nie einen Helm, während 28 Prozent ihn meistens oder immer aufsetzen (siehe erste Grafik). Besonders große Helmmuffel sind die Radfahrerinnen: Fast 62 Prozent der Frauen verzichten immer auf den Helm, nur knapp ein Viertel nutzen einen meistens oder immer.
Anzeige
Kaum Unterschiede lassen sich bei einem Vergleich nach Altersgruppen ausmachen. Am meisten machen die 35- bis 44-Jährigen vom Fahrradhelm Gebrauch, allerdings sind es nur 17 Prozent, die immer einen tragen. Bei den 18- bis 24-Jährigen sind es 12,1 Prozent – bei den über 45-Jährigen ist der Wert nur um wenige Nachkommastellen höher.
© ZEIT ONLINE
Etwa drei von fünf Radler sind folglich "unverständige" Menschen – zumindest wenn man die Bewertung des Oberlandesgerichts Schleswig-Holstein heranzieht. Dieses urteilte vorige Woche , "dass ein verständiger Mensch zur Vermeidung eigenen Schadens beim Radfahren einen Helm tragen wird". Darum gaben die Richter einer Radfahrerin die Mitschuld an den Folgen eines Unfalls, bei dem sich eigentlich eine Autofahrerin verkehrswidrig verhalten hatte. Diese hatte unmittelbar vor der Radlerin die Autotür geöffnet – die Radfahrerin konnte nicht mehr ausweichen, stürzte und verletzte sich schwer am Kopf.
Das OLG entschied, dass die Verletzungen weniger schwer gewesen wären, wenn die Radfahrerin einen Helm getragen hätte. Darum müsse sie 20 Prozent des entstandenen Schadens selbst tragen, auch das Schmerzensgeld wurde um ein Fünftel verringert. Der Allgemeine Deutsche Fahrrad-Club hält die Entscheidung für nicht sachgerecht und wird die verletzte Radfahrerin bei der Revision gegen das Urteil beim Bundesgerichtshof unterstützen.
Das Urteil hat auch die Debatte um eine Helmpflicht neu belebt. In Deutschland gibt es diese bisher nicht, aber das jetzige Urteil könnte wie eine Helmpflicht wirken: Viele Radler dürften Sorge haben, dass ihnen ohne Helm ebenfalls eine Mitschuld an den Folgen eines Unfalls gegeben werden könnte.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
