<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 13:44:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Heute in der Zeitung: Tücken der amerikanischen Energiewende</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch


" alt="Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch


" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/3688424997/1.3310502/article_teaser/die-seite-n1-der-ausgabe-von-diesem-mittwoch.jpg /&gt;&lt;p&gt;Von einer ungewöhnlichen Spiralgalaxie, einem Cholesterinsenker in der Schwebe und wie unser Gehirn die Raum- und Zeitwahrnehmung verarbeitet sowie vom schmalen Grat des Energiebooms in Amerika berichten wir in der heutigen F.A.Z.-Beilage „Natur und Wissenschaft“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/heute-in-der-zeitung-ende-des-amerikanischen-energiebooms-13312374.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 06:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gwz-7xbw6</guid>
<ExtractedText>Heute in der Zeitung: Ende des amerikanischen  Energiebooms?
Heute in der Zeitung Tücken der amerikanischen Energiewende
Von einer ungewöhnlichen Spiralgalaxie, einem Cholesterinsenker in der Schwebe und wie unser Gehirn die Raum- und Zeitwahrnehmung verarbeitet sowie vom schmalen Grat des Energiebooms in Amerika berichten wir in der heutigen F.A.Z.-Beilage „Natur und Wissenschaft“.
10.12.2014
Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch
© F.A.Z.
Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch
Eine Spiralgalaxie in 800 Millionen Lichtjahren Entfernung hat einen äußerst aktives Schwarzes Loch  in seinem Zentrum. Es speit Materie und Energie in die weiten des Weltraums - ein äußerst seltenes und zugleich ungewöhnliches Phänomen.  Ezetimib ist ein beliebter Bluttfettsenker, aber schützt er auch vor Herzinfarkt?  Eine Studie an 133 000 Patienten kommt zu einem überraschenden Ergebnis. In der Serie Hirnforschung, was kannst Du? berichtet Peter Thier wie Raum und Zeit im Hirn verarbeitet werden und wie das dem Kampf gegen Alzheimer und anderen Erkrankungen nutzen kann. Fracking ist ein vor allem in Amerika verbreitetes Verfahren,  um mehr Öl- und Gas aus großen Tiefen fördern zu können. Doch rentiert sich der Aufwand überhaupt in Anbetracht der sinkenden Gas- und Ölpreise und der damit verbundenen Umweltprobleme? Dieser Frage ist unser Mitarbeiter Horst Rademacher  nachgegangen. 
Hier Auszüge aus dem Artikel:
„...Tatsächlich gibt es ökonomische und geologische Gründe, die der Lust nach dem Gas aus Schiefer einen gewaltigen Dämpfer aufsetzen können – von den Bedenken der Umweltschützer über die Erschließungs- und Fördertechniken zu schweigen. Im Gegensatz zu konventionellen Lagerstätten, in denen die Kohlenwasserstoffe meist in porösen Sandsteinen vorkommen, haben die Schiefergas führenden Gesteinsschichten eine weitaus geringere Permeabilität. Um dennoch aus ihnen Gas oder Öl fördern zu können, müssen zunächst „Wegsamkeiten“ im Gestein geschaffen werden. Unter diesem Begriff verstehen Geologen Klüfte und Spalten, durch die sich die Kohlenwasserstoffmoleküle auf ein Bohrloch zubewegen und so aus der Erde gepumpt werden können...Es gibt aber auch geologische Gründe, die zwar nicht unbedingt für ein Ende des Schiefergasbooms, aber zumindest für sein Abflauen sprechen. So bleiben nämlich die durch das Fracken geschaffenen Klüfte und Spalten in den gasführenden Schichten nicht endlos lange offen. Der Druck des darüberliegenden Gesteins – oft ist es mehrere Kilometer dick – führt dazu, dass sich die Wegsamkeiten langsam schließen. Je enger aber die Öffnungen sind, desto weniger Öl und Gas kann gefördert werden. Wegen der Beschaffenheit der gashaltigen Schiefer schließen sich dort die Klüfte schneller als in Sandsteinen...“
Der  vollständige Artikel ist  in der Mittwochsbeilage „Natur und Wissenschaft“ der F.A.Z. zu lesen.
© F.A.Z.
Die Seite N2 der Ausgabe von diesem Mittwoch
© F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
