<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:14:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:55:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/46/interview-willkommenscenter-genf</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/46/interview-willkommenscenter-genf</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Genf: "Jeder Zweite ist Ausländer"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/46/interview-willkommenscenter-genf"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/2013-11/genf/genf-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Genf hat viele Jobs zu bieten, viele Ausländer arbeiten hier. Christian Dunant leitet das Genfer Willkommenszentrum. Im Interview spricht er über Hilfe beim Ankommen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Anja Reiter</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Willkommenszentrum in Genf: "Jeder Zweite ist Ausländer"
Genf: "Jeder Zweite ist Ausländer"
Christian Dunant leitet das Willkommenszentrum (Cagi) in Genf. Ein Gespräch über Integration, steigende Mieten und Käsefeste von Anja Reiter
16. November 2013  13:09 Uhr  3 Kommentare
DIE ZEIT: Herr Dunant, als ehemaliger Schweizer Botschafter helfen Sie heute selbst Mitarbeitern von         Botschaften und internationalen Organisationen dabei, in Genf anzukommen. Wie würden Sie das         Lebensgefühl in Ihrer Stadt beschreiben?
Christian Dunant: Genf ist eine kleine Stadt – und dennoch kosmopolitisch. Das ist schon mit unserer         Geschichte zu erklären: Bereits im 14. und 15. Jahrhundert gab es zahlreiche Handelsmessen         in Genf – wegen der günstigen Lage im Herzen Europas. Vor 150 Jahren gründete dann Henry         Dunant, ein indirekter Vorfahre von mir, das Rote Kreuz. Wir sind hier also schon lange an         Ausländer gewöhnt. Genf ist heute viel weltoffener als der Rest der Schweiz.
Anzeige
ZEIT: Sie sind Direktor des Centre d’Accueil Genève Internationale (Cagi) , das seinen Sitz mitten         im UN-Quartier hat. Was genau machen Sie in diesem Willkommenszentrum?
Dunant: Das Ziel ist Integration, dazu leisten wir praktische Hilfe. Zunächst laden wir jeden         Neuankömmling mit einem Brief zu uns ein. Wer das Unterstützungsangebot annimmt, wird mit         Informationen über Schulen, Wohnungen und das alltägliche Leben versorgt. Außerdem         organisieren wir Veranstaltungen und Ausflüge in die Region, etwa zu Käsefesten. So treffen         die Ausländer auch Einheimische. Wir wollen, dass sie Genf und die Region verstehen         lernen.
ZEIT: Warum so viel Aufwand?
Dunant: Jedes Jahr kommen etwa 1500 Mitarbeiter internationaler Organisationen und Diplomaten neu         in unsere Stadt. Die brauchen Hilfe. Ich war selbst 22 Jahre lang im Ausland und kenne die         Probleme.
ZEIT: Sie haben als Botschafter in Pakistan und in Marokko gelebt. Was haben Sie da für         Erfahrungen gemacht?
Dunant: Als Botschafter hat man im Normalfall keine Integrationsprobleme, weil man ständig zu         Empfängen eingeladen wird. Ich habe aber gesehen, dass es für die Botschaftsmitarbeiter und         Delegierten, die nicht in der ersten Reihe stehen, schwieriger ist. Genau diesen Leuten         versuche ich auch in Genf zu helfen.
ZEIT: Wer nimmt Ihre Hilfe in Anspruch?
Dunant: Natürlich längst nicht alle. Deutsche beispielsweise wissen meistens, wie die Dinge         funktionieren, weil die Lebensweise in Deutschland sehr ähnlich ist wie in der Schweiz.         Viele sprechen Französisch und fallen nicht sonderlich auf. Zu uns kommen zum Beispiel         Botschafter aus ärmeren Staaten. Der Inselstaat der Komoren etwa leistet sich erst seit         Kurzem eine Vertretung in Genf – der Botschafter hatte große Mühe auf dem Genfer         Immobilienmarkt. Doch wir konnten ihm dabei helfen, eine günstige Wohnung zu finden. Anfangs         haben wir hauptsächlich Mitarbeiter diplomatischer Vertretungen unterstützt, heute sind wir         auch für Angestellte multinationaler Unternehmen offen.
ZEIT: In Genf ist fast jeder Zweite ein Ausländer. Wie gut sind sie integriert?
Dunant: Bei einem so hohen Ausländeranteil ist es schwierig, von Integration zu sprechen. Manche         bleiben nur ein paar Jahre hier, viele sprechen auch kein Französisch – da bewegt man sich         lieber innerhalb der eigenen Community. Die chinesische Community zum Beispiel ist so groß,         dass viele Chinesen gar nicht erst das Bedürfnis verspüren, sich auch unter die Genfer zu         mischen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
