<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:51:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Krebskranker Junge als „Batkid“: Einmal kurz die Welt retten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Batkid: Der fünfjährige Miles Scott zusammen mit Batman vor der City Hall in San Francisco." alt="Batkid: Der fünfjährige Miles Scott zusammen mit Batman vor der City Hall in San Francisco." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2667457!/image/4245213025.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4245213025.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein kleiner Junge mit einem großen Wunsch: Als „Batkid“ durfte der krebskranke Miles in San Francisco auf Verbrecherjagd gehen. Zehntausende verfolgten sein Abenteuer. Sogar Präsident Obama feuerte ihn an.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/krebskranker-junge-als-batkid-einmal-kurz-die-welt-retten-12667452.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:09:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7ji9o</guid>
<ExtractedText>Batkid: Der fünfjährige Miles Scott zusammen mit Batman vor der City Hall in San Francisco.
© dpa
Batkid: Der fünfjährige Miles Scott zusammen mit Batman vor der City Hall in San Francisco.
Der Superhelden-Wunsch eines krebskranken Jungen hat San Francisco am Freitag in Gotham City verwandelt. Der fünfjährige Miles Scott, der vor drei Jahren an Leukämie erkrankte, durfte in der amerikanischen Westküstenstadt als „Batkid“ auf Verbrecherjagd gehen. Organisiert wurde die stadtweite Aktion von der Make-A-Wish-Stiftung , die seit Jahrzehnten kranken Kindern besondere Wünsche erfüllt.
Tausende Schaulustige säumten die Straßen und feuerten den kleinen Jungen in seinem schwarzen Batman-Kostüm an. Auch Präsident Barack Obama spornte Miles in einer Videobotschaft an. Unter dem Hashtag #SFBatKid schickten Menschen aus aller Welt Grüße ins fiktive Gotham City. Die örtliche Tageszeitung „San Francisco Chronicle“ machte mit der großen Schlagzeile „Batkid rettet Stadt“ auf.
Zwei schwarze Lamborghinis wurden mit gelben Aufklebern zu „Batmobilen“. Mit künstlichem Dampf ging es ab durch die Straßen von San Francisco. Ein ehrenamtlicher Helfer im Batman-Kostüm, Polizisten auf Motorrädern und Zigtausende Schaulustige standen Miles bei seinem Abenteuer zur Seite.
  1/8  
  1/8  
© AP
Der Junge „rettete“ eine zum Schein gefesselte Frau entlang einer Cable-Car-Strecke. Er legte dem Riddler-Bösewicht beim Ausrauben einer Bank das Handwerk, und er stellte dem Pinguin-Schurken bis in ein Sportstadion nach. Fünf Stunden lang durfte sich Miles in Gotham City austoben. Helikopter kreisten über der Stadt, Straßen wurden gesperrt, und Hunderte Journalisten verfolgten die Aktion mit.
Am Ende erhielt das strahlende „Batkid“ von San Franciscos Bürgermeister einen symbolischen Schlüssel für die Stadt. Miles, der mit seinen Eltern und einem jüngeren Bruder im Norden Kaliforniens lebt, geht es nach langer Behandlung seiner Leukämieerkrankung inzwischen besser.
„Das waren drei lange Jahre“, sagte Vater Nick Scott vor der Menschenmenge am Rathaus der Stadt. Seit Juni komme Miles nun ohne Medikamente aus. Dies sei ein gebührender Abschluss, bedankte sich der Vater bei den Helfern und Schaulustigen für die gelungene Aktion. Von „Batkid“-Rufen angespornt streckte Miles stolz einen Arm mit geballter Faust in den Himmel.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
