<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:40:57 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Vergleichsportale zeigen nicht immer den besten Preis</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Vergleich oder Vertrieb?" alt="Vergleich oder Vertrieb?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/131515107/1.4089674/article_teaser/vergleich-oder-vertrieb.jpg /&gt;&lt;p&gt;Vergleichsportale sind für Verbraucher mit Vorsicht zu genießen, meinen die Verbraucherzentralen. Sie zeigten nicht immer den besten Preis und böten nur eine eingeschränkte Auswahl.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/geld-ausgeben/vergleichsportale-zeigen-nicht-immer-den-besten-preis-14090257.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 13:09:39 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hsn-8e041</guid>
<ExtractedText>Vergleichsportale zeigen nicht immer den besten Preis
  Beitrag per E-Mail versenden
Vergleichsportale zeigen nicht immer den besten Preis
Verbraucherzentralen-Studie
Vergleichsportale zeigen nicht immer den besten Preis
Von
Vergleichsportale sind für Verbraucher mit Vorsicht zu genießen, meinen die Verbraucherzentralen. Sie zeigten nicht immer den besten Preis und böten nur eine eingeschränkte Auswahl.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 13:09 Uhr
Verbraucherzentralen-Studie Vergleichsportale zeigen nicht immer den besten Preis
Vergleichsportale sind für Verbraucher mit Vorsicht zu genießen, meinen die Verbraucherzentralen. Sie zeigten nicht immer den besten Preis und böten nur eine eingeschränkte Auswahl.
25.02.2016
Vergleich oder Vertrieb?
© dpa Vergleich oder Vertrieb?
Auf der Suche nach den günstigsten Preisen für Strom, Telefontarife oder Flugreisen sollten sich Verbraucher nach einer Studie der Verbraucherzentralen nicht auf ein Vergleichsportal im Internet verlassen. Teilweise seien die Preise auf den Portalen sogar höher als bei den empfohlenen Anbietern direkt, sagte Tatjana Halm von der Verbraucherzentrale Bayern am Donnerstag in München.
Auch der Vergleich mehrerer Portale bringe Verbraucher nicht unbedingt weiter, da die Portale oft zum gleichen Unternehmen gehörten. „Die Auswahlmöglichkeiten sind dadurch für Verbraucher geringer als es den Anschein hat.“ Um tatsächlich den günstigsten Tarif zu finden, müssten Verbraucher viel Zeit aufwenden und Glück haben.
Mehr zum Thema
Check24 muss Rolle als Versicherungsmakler deutlich machen
Der Verbraucherzentrale Bundesverband forderte mehr Transparenz von den Vergleichsportalen. Vor allem müsse sichergestellt werden, dass das Ranking der Anbieter nicht von der Höhe der gezahlten Provisionen abhänge. „Wir vermuten, dass die Provisionen Einfluss haben auf die Liste der Anbieter“, sagte die Teamleiterin Digitales, Lina Ehrig.
Für die Studie hatten die Verbraucherzentralen Bayern, Brandenburg und Nordrhein-Westfalen zusammen mit dem Verbraucherzentrale Bundesverband die populärsten Verbraucherportale untersucht, darunter unter anderem Check24, Verivox, preisvergleich oder preis24. Am Mittwoch hatte sich bereits das Landgericht München mit einer Klage von Versicherungsvertretern gegen Check24 beschäftigt . Sie werfen dem Portal vor, seine Funktion als Makler nicht deutlich zu machen.
Die Verbraucherzentralen ermittelten im Zeitraum Juni bis September 2015 die 27 bekanntesten und beliebtesten Buchungs- und Vergleichsportale in den Marktsegmenten Energie, Telekommunikation und Flugreisen und untersuchten diese. Dafür seien insgesamt 770 Einzelpreise von Portalen dokumentiert und mit Preisen auf den Anbieterseiten verglichen worden.
Apple-Chef Tim Cook will mit Präsident Obama über den iPhone-Streit sprechen. Die ’Abwrackprämie’ für Kühlschränke bleibt hinter den Erwartungen zurück. Mehr
25.02.2016, 06:48 Uhr | Wirtschaft
Videografik Warum sinkt der Ölpreis?
Der Ölpreis ist auf Rekordtief, ein Fass kostet nur noch ein Drittel seines Preises von vor einem Jahr. Für europäische Verbraucher ein Grund zur Freude: Benzin wird billiger und Heizen auch. Doch ein derartiger Preissturz birgt viele Gefahren. Denn wenn den Ölförderländern die Einnahmen wegbrechen, hat das gravierende Folgen auch für Europa. Mehr
17.02.2016, 08:36 Uhr | Wirtschaft
Millionen Verbraucher vertrauen bei der Suche nach der billigsten Versicherung auf Vergleichsportale im Internet. Das Landgericht München nimmt deren Geschäftsgebaren am Mittwoch unter die Lupe. Mehr
24.02.2016, 12:36 Uhr | Finanzen
Vielfältige Landschaften, Kunst- und Kulturschätze – das sind nur einige Kriterien, weshalb Bayern Tourismusland Nummer Eins in Deutschland ist. Kontinuierlich steigen die Gästezahlen. Was macht den Reiz Bayerns aus? Mehr
08.02.2016, 16:53 Uhr | Reise
Vergleichsportale suggerieren den objektiven Marktüberblick. Stimmt aber nicht. Es sind auch nur Makler, die etwas verkaufen wollen. Mehr
25.02.2016, 07:18 Uhr | Finanzen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
