<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Arbeitszeit: Schuften bis zum bitteren Ende</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="25748236" alt="25748236" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2557713!/image/521625173.jpg_gen/derivatives/article_teaser/521625173.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nächtelanges Durcharbeiten, Überstunden bis zum Umfallen, immer den Gedanken im Kopf: Wer schafft am meisten, wer ist am härtesten? Besonders im Investmentbanking ist ein Arbeitszeiten-Wettbewerb ausgebrochen, der sogar tödlich enden kann. Und nicht nur dort.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/arbeitszeit-schuften-bis-zum-bitteren-ende-12551927.html</link>
    <pubDate>Tue, 03 Sep 2013 07:32:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7h14n</guid>
<ExtractedText>© Cyprian Koscielniak
© Cyprian Koscielniak
Voller Ehrgeiz war der 21 Jahre alte deutsche BWL-Student bei der Investmentbank Bank of America Merrill Lynch in London gestartet. Nächtelang hat er durchgearbeitet, weil er herausragende Leistungen erbringen wollte. Dann starb er. Die Untersuchung der Ursachen dauert an, doch der Skandal ist in der Welt: „Sklaverei in der City“, titelte die Tageszeitung „The Independent“.
Damit ist die Geschichte jedoch allenfalls in Teilen erzählt. Solche tragischen Ereignisse haben stets viele Ursachen: ein extremes Arbeitsumfeld, gedankenlose, manchmal gar skrupellose Vorgesetzte, eine ungewöhnliche Persönlichkeitsstruktur, eine besondere Krankengeschichte oder auch nur ein dummer Zufall. Doch vor allem: Sie geschehen häufiger, als man denkt - und betreffen nicht nur die grelle Welt des Investmentbankings. Im vergangenen Jahr verursachte eine Ärztin aus Krefeld nach einer 26-Stunden-Schicht einen tödlichen Unfall, bei dem sie und eine andere Frau ihr Leben verloren. In Japan gibt es für den Tod durch Überarbeitung gar ein eigenes Wort - „Karoshi“ - und für die Angehörigen einen Anspruch auf Schadensersatz. Der technologische Fortschritt, ursprünglich als Entlastung gedacht, tut sein Übriges: Paradoxerweise gibt es noch immer eine Hemmschwelle, einen Mitarbeiter nach 20 Uhr auf dem Festnetz anzurufen. Aber Handy oder E-Mails? Kein Problem.
Dicke Egos, Gruppendruck, gnadenlose Selbstüberschätzung
Nicht alle spektakulären Fälle finden ihren Weg in die Öffentlichkeit, doch dann werfen sie ein Schlaglicht auf strukturelle Probleme. Nicht selten betrifft es das Investmentbanking, viel kommt in diesem Bereich zusammen: dicke Egos, Gruppendruck, gnadenlose Selbstüberschätzung. Banker reden viel und gerne über ihre Arbeit, über den Nervenkitzel bei milliardenschweren Transaktionen. Nur in der Zeitung wollen sie damit nicht stehen. Viele Arbeitsverträge verbieten den Kontakt zu Journalisten - und das aus gutem Grund. Der Charme der Branche besteht auch in ihrer abgehobenen, geradezu mysteriösen Aura. „Ein Praktikum im Bereich Fusionen und Übernahmen war sehr beliebt“, erzählt einer, der nach seinem Uni-Abschluss mehrere Jahre bei einer großen Investmentbank arbeitete. „Es hieß, die nehmen nur die allerbesten. Dadurch wurde es spannend. Man fragte sich plötzlich: Kann ich das?“ In der Bank sorgten die Vorgesetzten mit psychologischen Tricks dafür, dass man sich über die Maßen einsetze. „Die erzählen einem: Du bist gut. Du bringst uns voran. Wir brauchen dich. Dann darf man mit zu einem Strategie-Meeting, einem Dax-Vorstand die Zahlen erläutern - danach fühlt man sich eine Woche lang wie der mächtigste Mann im Raum.“
„Das ist wie Sport“, bestätigt ein anderer, auch er ehemaliger Praktikant im Investmentbanking. „Es war ein Wettbewerb im Freundeskreis: Bin ich gut genug, um in diesen elitären Zirkel aufgenommen zu werden?“ Die Lust am ständigen Vergleich nimmt teils absurde Züge an. „Einmal waren wir mit der Abteilung Gokart fahren“, erzählt er. „Da saßen die Partner, die Millionen verdienen, in diesen kleinen Autos und versuchten, schneller als der Praktikant zu sein.“
17.000 Bewerber, 350 durften kommen
Dabei hat Investmentbanking in der breiten Öffentlichkeit schon lange seinen Glanz verloren. Seit der Finanzkrise entlassen Banken ihre Mitarbeiter, die Boni schrumpfen, die Arbeitszeiten sind mies, und die vormals selbsterklärten Herren des Universums landen in Umfragen über respektierte Berufsgruppen regelmäßig auf den letzten Plätzen. Man sollte meinen, die Banken hätten mittlerweile Nachwuchsprobleme. Aber weit gefehlt: Jedes Jahr aufs Neue unterziehen sich Tausende junger Leute einem zermürbenden Auswahlprozess, um einen der begehrten Praktikumsplätze in der Londoner City, an der New Yorker Wall Street oder auch im Frankfurter Bankenviertel zu ergattern. 17.000 Bewerber wollten allein in diesem Sommer ein Praktikum bei der amerikanischen Investmentbank Goldman Sachs machen. 350 durften kommen.
Warum tut sich ein junger Mensch das an? „Ich mache das, weil ich etwas leisten will und weil die Lernkurve extrem steil ist. Wenn ich mal eine Nacht durcharbeite, dann nur, weil ich extrem hohe Ansprüche an mich selbst habe“, sagt ein Praktikant, der derzeit in der Investmentbanking-Abteilung einer großen Bank arbeitet. „Nirgendwo sonst kriegt man so tiefe Einblicke in strategische Entscheidungsprozesse.“ Das sei eine gute Grundlage für die spätere Karriere in der Branche oder in einem großen Konzern. Den Zeitaufwand relativiert er: Man arbeite zwar viel, aber auch projektabhängig. „Ich gehe an manchen Tagen auch um fünf nach Hause.“
Wer zuerst geht, hat verloren
Viel häufiger berichten Banker jedoch von der eisernen Regel der Branche: Wer zuerst geht, hat verloren. Das ist der Ausgangspunkt, von dem tragische Ereignisse auch in anderen Berufen ihren Lauf nehmen: der permanente Verstoß gegen die gesetzlich vorgeschriebene Höchstarbeitszeit, die in Deutschland für alle Berufsgruppen relativ klar umrissen ist: 48 Wochenstunden, maximal 10 Stunden am Tag, 11 Stunden Ruhezeit zwischen zwei Arbeitstagen. Ob Investmentbanker oder Rechtsanwalt, Arzt oder Krankenschwester, Lastwagenfahrer oder Fluglotse - in vielen Bereichen wird Tag für Tag gegen sie verstoßen, ist der Verstoß gar in der Struktur angelegt.
Brummifahrer ignorieren ihre gesetzlich vorgesehenen Ruhezeiten, weil viele Rastplätze zu überfüllt sind, um sie anzusteuern. Und die 24-Stunden-Schichten im Krankenhaus verletzen nur deshalb nicht das Arbeitszeitgesetz, weil darin 16 Stunden Bereitschaftsdienst enthalten sind, in denen theoretisch nur eine Auslastung von 50 Prozent vorgesehen ist, erläutert Andreas Botzlar, zweiter Bundesvorsitzender der Ärztegewerkschaft Marburger Bund. Nur halten sich Schwerverletzte und Unfallopfer nicht an diese Maßgaben. Dies führt zu erheblichen Nachteilen: 71 Prozent der Klinikärzte haben das Gefühl, dass die Gestaltung der Arbeitszeiten im Krankhaus die eigene Gesundheit beeinträchtigt, wie eine Umfrage des Marburger Bundes ergab.
Der Arbeitgeber muss die Arbeitszeiten überwachen
Viele Arbeitgeber verdrängen nur allzu gerne ihre Fürsorgepflichten, schließlich sind ihre Mitarbeiter erwachsene Menschen, die ihre Kräfte selbst einschätzen können. Das sieht der Gesetzgeber allerdings etwas anders: Er hat den Arbeitgeber dazu verpflichtet, die Einhaltung des Arbeitszeitgesetzes auch zu überwachen. In Zeiten, wo Stechuhren „out“ und Vertrauensarbeitszeiten und Home-Office „in“ sind, wird die Kontrolle jedoch immer schwerer. Dabei entbinden auch diese neuen Arbeitsformen den Arbeitgeber nicht von seinen Dokumentationspflichten über die Mehrarbeit der einzelnen Mitarbeiter, betont Tobias Neufeld, Arbeitsrechtler der Kanzlei Allen &amp; Overy.
Die Konsequenzen bei einer Überschreitung der gesetzlichen Höchstarbeitszeiten sind klar: „Wenn etwas passiert, sind Arbeitgeber in der Haftung“, warnt der Düsseldorfer Rechtsanwalt. Tausende von Euro Bußgeld musste die Klinik zahlen, die die Ärztin 26,5 Stunden am Stück beschäftigt hatte, bevor sie sich selbst und eine andere Frau in den Tod fuhr. Bis zu 15 000 Euro je Fall können die Behörden verhängen. Vorgesetzte, die das Arbeitszeitgesetz verletzen und dabei die Gesundheit ihrer Mitarbeiter auch nur gefährden, machen sich sogar strafbar: Ihnen droht eine Freiheitsstrafe von bis zu einem Jahr oder eine Geldstrafe. Dabei handelt schon der fahrlässig, der die Mehrarbeit nicht korrekt dokumentiert und das Problem deshalb gar nicht wahrnimmt. Im Fall der Klinikärztin hatte diese ihren Arbeitgeber sogar mehrmals darauf hingewiesen, dass sie die 24-Uhr-Schichten nicht durchhalte.
Definition allein über den beruflichen Erfolg
Besonders gefährdet sind Menschen, denen dieser Kontrollmechanismus fehlt. Dazu zählen Arbeitnehmer mit einem übersteigerten Ehrgeiz und einer besonderen Leistungsethik, bei denen die Erschöpfung nicht zum Wunsch nach Entlastung, sondern zu einem schlechten Gewissen führt, wie der Wirtschaftspsychologe Detlef Fetchenhauer von der Universität Köln beobachtet hat. „Oft definieren sich diese Menschen allein über ihren beruflichen Erfolg.“ Diese übersteigerte Leistungsbereitschaft geht häufig Hand in Hand mit Drogenmissbrauch - Kokain, Amphetamine, die neue Modedroge Crystal. „Nach außen ist das immer ein gut gehütetes Geheimnis“, sagt der Institutsdirektor.
In Trainings rät er jungen Führungskräften dazu, ihre Arbeitszeiten zu protokollieren und einmal im Monat an einem festen Tag zur Seite zu treten und auf das eigene Leben zu schauen: Ist die außergewöhnliche Arbeitsbelastung eher die Ausnahme oder die Regel? „Das Problem ist, dass sich in Stresssituationen der Blickwinkel verengt“, sagt Fechtenhauer. Die Betroffenen lebten dann immer mit tausend Notwendigkeiten und Terminen, die alle erledigt werden müssen. „In Wahrheit geht es natürlich auch anders.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
