<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/libyen-miliz-demonstration</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/libyen-miliz-demonstration</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Tripolis: Dutzende Tote und viele Verletzte bei Kämpfen in Libyen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/libyen-miliz-demonstration"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/2013-11/proteste-tripolis/proteste-tripolis-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit einer friedlichen Demonstration wollten Bürger von Tripolis Milizen aus der libyschen Hauptstadt vertreiben. Doch die Bewaffneten eröffneten das Feuer auf die Menge.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 18:30:33 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Tripolis: Dutzende Tote und viele Verletzte bei Kämpfen in Libyen
Tripolis: Dutzende Tote und viele Verletzte bei Kämpfen in Libyen
Mit einer friedlichen Demonstration wollten Bürger von Tripolis Milizen aus der libyschen Hauptstadt vertreiben. Doch die Bewaffneten eröffneten das Feuer auf die Menge.
15. November 2013  22:48 Uhr  5 Kommentare
Demonstranten in Tripolis, Libyen  |  © Sabri Elmhedwi/EPA
Bei Zusammenstößen zwischen Milizen und Demonstranten sind in der libyschen Hauptstadt Tripolis nach Angaben der Behörden mindestens 31 Menschen getötet und 285 verletzt worden. Das Gesundheitsministerium rechnete mit weiteren Toten. Nach dem Freitagsgebet war eine zunächst friedliche Demonstration Hunderter Libyer gegen eine mächtige Miliz in Gewalt umgeschlagen. Laut einem Ministeriumssprecher hatten Bewaffnete aus dem Hauptquartier der Misrata-Miliz auf die Demonstranten geschossen. Daraufhin stürmten Mitglieder anderer Milizen die Gebäude und steckten sie in Brand.
Die Regierung rief in einer Stellungnahme zum Waffenstillstand auf, "um die Ordnung in der Hauptstadt wiederherstellen zu können". Imame und der Mufti von Tripolis hatten sich zuvor in den Freitagsgebeten hinter die Stadtregierung gestellt und zu den Demonstrationen gegen alle Milizen aufgerufen. Hunderte Menschen beteiligten sich. Sie zogen mit weißen Flaggen als Zeichen ihrer Friedfertigkeit sowie mit den Landesflaggen auf die Straße und sangen gemeinsam die Nationalhymne. Vom Meliana-Platz zogen die Demonstranten zum Hauptquartier der besonders berüchtigten Misrata-Miliz im südlichen Stadtteil Gharghur.
Anzeige
Aus den belagerten Gebäuden wurden schließlich Schüsse abgefeuert. Zuerst zielten sie in die Luft, schließlich in die Menge, wie ein Reporter der Nachrichtenagentur AFP beobachtete. Bilder eines privaten Fernsehsenders zeigten, wie die Demonstranten vor  den Schüssen flohen und Verletzte fort trugen.
Ein Sprecher der Miliz, die aus der Stadt Misrata östlich von Tripolis stammt, sagte dem Sender Al-Naba, die Demonstranten hätten das Feuer eröffnet. Unter die Demonstranten mischten sich nach den ersten Schüssen bewaffnete Mitglieder von in Tripolis beheimateten Milizen. Sie stürmten schließlich das Areal mit mehreren Häusern, in denen sich die Misrata-Milizionäre verschanzt hatten.
Später rückte die Armee an und versuchte, die Gruppen zu trennen. Sie riegelte auch Zufahrtsstraßen ab. Das Gesundheitsministerium rief die Menschen auf, Blut zu spenden. Als Reaktion auf die schwersten Zusammenstöße in Tripolis seit Monaten verwies die libysche Regierung sämtliche Milizen der Hauptstadt. Ausnahmen würden nicht geduldet, sagte Ministerpräsident Ali Seidan.  
Milizen widersetzen sich den Aufforderungen der Regierung
Zwei Jahre nach dem Sturz des Machthabers Muammar al-Gaddafi versucht die libysche Regierung weiter, diverse bewaffnete Milizen aufzulösen oder in die staatlichen Sicherheitskräfte einzugliedern. Allerdings weigern sich viele Milizionäre, ihre Waffen abzugeben und bleiben stattdessen ihren Kommandeuren gegenüber loyal. 
Zwischen den einzelnen Gruppen kommt es immer wieder zu Auseinandersetzungen. Erst vor einer Woche hatten sich rivalisierende Milizionäre in Tripolis heftige Gefechte geliefert. Dabei war ein Mann getötet worden. Das libysche Militär ist noch nicht stark genug, um sich den schwer bewaffneten Gruppen zu stellen. Im Oktober hatten Milizionäre sogar Regierungschef Seidan entführt und einige Stunden lang festgehalten.
Ein westlicher Diplomat sagte, die Lage in dem nordafrikanischen Land sei "zunehmend kritisch". Die Botschaften der USA, Großbritanniens, Frankreichs und Italiens veröffentlichten eine gemeinsame Erklärung, in der sie die Libyer aufforderten, ihre Differenzen beizulegen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
