<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/spd-bundesvorstand-wahl</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/spd-bundesvorstand-wahl</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Bundesparteitag Leipzig: SPD wählt Bundesvorstand erst im zweiten Anlauf</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/spd-bundesvorstand-wahl"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/spd-parteitag-leipzig-2/spd-parteitag-leipzig-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Im ersten Wahlgang schafften es viele Landeschefs nicht in den Parteivorstand. Der SPD-Vorsitzende Gabriel mahnte die Delegierten, schließlich passte das Ergebnis. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 17:03:45 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesparteitag Leipzig: SPD wählt Bundesvorstand erst im zweiten Anlauf
Bundesparteitag Leipzig: SPD wählt Bundesvorstand erst im zweiten Anlauf
Im ersten Wahlgang schafften es viele Landeschefs nicht in den Parteivorstand. Der SPD-Vorsitzende Gabriel mahnte die Delegierten, schließlich passte das Ergebnis.
15. November 2013  18:02 Uhr 
Auf dem Parteitag in Leipzig  |  © Jan Woitas/dpa
Das Verhalten der großen Landesverbände der SPD hat bei der Wahl des Bundesvorstands Ärger ausgelöst. Im ersten Wahlgang schafften vor allem Vertreter aus Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen die notwendige Mehrheit, während reihenweise Landeschefs aus kleineren Verbänden durchfielen. 
Spitzenergebnisse gleich im ersten Wahlgang erzielten die rheinland-pfälzische Bildungsministerin Doris Ahnen mit 415 von 574 gültigen Stimmen, der sächsische Landeschef Martin Dulig (408 Stimmen) sowie der Finanzexperte und Fraktionsvize Joachim Poß (394 Stimmen).
Anzeige
Doch Brandenburgs Landesvorsitzender Dietmar Woidke, der SPD-Linke und schleswig-holsteinische Vorsitzende Ralf Stegner, der Thüringer Christoph Matschie, der Berliner Jan Stöß, der Saarländer Heiko Maas, der Bayerische Landeschef Florian Pronold und weitere fielen durch. "Die SPD-Basis probiert den Aufstand", kommentierten Beobachter, nachdem auch schon Generalsekretärin Andrea Nahles ein unerwartet schlechtes Wahlergebnis hinnehmen musste.
Die Parteitagsregie unterbrach das Delegiertentreffen in Leipzig. Bundeschef Sigmar Gabriel appellierte an die Teilnehmer, ihr Verhalten zu überdenken.
Ausgerechnet die Linken Barthel und Mattheis schaffen es nicht in den Parteivorstand. Mitteruck? #spdbpt
— Lenz Jacobsen (@jalenz) November 15, 2013
Im zweiten Wahlgang schafften es die zunächst Abgestraften dann doch. Lediglich die SPD-Linke Hilde Mattheis fiel durch und auch Klaus Barthel, Vizechef der Parlamentarischen Linken. Zum Bundesvorstand gehört seit dem zweiten Wahlgang auch Juso-Chef Sascha Vogt.
Schleswig-Holsteins SPD-Chef Stegner kritisierte das Vorgehen der großen Landesverbände scharf. "Es ist nicht normal, dass große Landesverbände in dieser Härte im ersten Wahlgang ihre Mehrheiten nutzen", sagte er am Rande des Parteitags.
BuVo-Wahlen beendet. Hilde Mattheis ist nicht drin. Ansonsten alles wie von @sigmargabriel demokratisch anbefohlen. #spdbpt
— Lutz Kinkel (@l_kinkel) November 15, 2013
Insgesamt zeigten die Wahlergebnisse das Grummeln über die Koalitionsverhandlungen mit der Union und das enttäuschende Ergebnis bei der Bundestagswahl.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
