<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/2013-11/albanein-lehnt-vernichtung-syrischer-chemiewaffen-ab</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/2013-11/albanein-lehnt-vernichtung-syrischer-chemiewaffen-ab</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Abrüstung: Albanien will syrische Chemiewaffen nicht zerstören</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/2013-11/albanein-lehnt-vernichtung-syrischer-chemiewaffen-ab"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-11/albanien-syrien-chemiewaffen/albanien-syrien-chemiewaffen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Suche nach einem Land für die Vernichtung der syrischen Chemiewaffen wird schwierig. Albanien hat abgelehnt. Für den Abrüstungsplan ist das ein Rückschlag. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 18:57:18 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Abrüstung: Albanien will syrische Chemiewaffen nicht zerstören
Abrüstung: Albanien will syrische Chemiewaffen nicht zerstören
Die Suche nach einem Land für die Vernichtung der syrischen Chemiewaffen wird schwierig. Albanien hat abgelehnt. Für den Abrüstungsplan ist das ein Rückschlag.
15. November 2013  19:56 Uhr  16 Kommentare
Ein Albaner protestiert in Tirana gegen die Vernichtung syrischer Chemiewaffen in seinem Land.  |  © Hektor Pustina/AP/dpa
Albanien lehnt eine Zerstörung des syrischen  Chemiewaffenarsenals auf seinem Staatsgebiet ab. Regierungschef Edi Rama sagte, sein Land könne "unmöglich an  einer  solchen Operation teilnehmen, weil ihm die Kapazitäten dazu  fehlen". Rama wies damit eine Bitte der USA ab. Die Weigerung Albaniens verzögert den internationalen Abrüstungsplan für Syrien.
Trotz der Entscheidung der Regierung in Tirana verabschiedete die Organisation für ein Verbot der Chemiewaffen (OPCW ) in  Den Haag den endgültigen Plan über die Vernichtung der Chemiewaffen. Der 41 Mitglieder zählende Exekutivrat der OPCW entschied, dass die gefährlichsten Kampfstoffe wie Sarin und Senfgas bis Ende  2013 aus Syrien abtransportiert werden müssen. Nach der Ablehnung Albaniens ist allerdings unklar, in welchem Land die  rund 1.000 Tonnen Kampfstoffe Syriens vernichtet werden sollen.
Anzeige
Albanien war ins Gespräch gekommen, weil es 2007 seine Bestände an Chemiewaffen aus früheren, kommunistischen Zeiten zerstört hatte. Die US-Regierung  soll außer an Albanien auch an Norwegen,  Frankreich und Belgien die Bitte um die Vernichtung syrischer Chemiewaffen  herangetragen haben. Norwegen hatte bereits Ende Oktober abgelehnt.
Albaner bejubeln Entscheidung
Ramas Rede wurde im Fernsehen übertragen und von Tausenden Demonstranten in Tirana beklatscht. Die Albaner fürchten, dass ihr Land der Aufgabe nicht gewachsen ist. "Wir haben  nicht die Infrastruktur, um uns um die chemischen Waffen zu kümmern.  Wir kommen nicht mal mit unseren eigenen Problemen klar, geschweige denn  mit syrischen Waffen", sagte eine demonstrierende Studentin. Zuvor hatte es schon tagelang Proteste gegen die Zerstörung der syrischen Chemiewaffen im Land gegeben.
Syrien hat vorgeschlagen, seine Chemiewaffen zur Vernichtung außer Landes zu schaffen. Laut einer Resolution des UN-Sicherheitsrats muss das Arsenal bis Ende Juni 2014 vollständig  vernichtet werden. Nach Angaben der mit dem diesjährigen  Friedensnobelpreis ausgezeichneten OPCW sind von den 23 erklärten syrischen Chemiewaffenstandorten fristgerecht alle bis auf einen  überprüft worden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
