<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:48:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ein Hotel für Korruptionsverdächtige</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Skyline von Hongkong" alt="Skyline von Hongkong" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/1141392169/1.3299627/article_teaser/skyline-von-hongkong.jpg /&gt;&lt;p&gt;In China wird die Korruption nach einem aktuellen Bericht von Transparency International stärker statt schwächer. Viele Korruptionsverdächtige verstecken sich in einem luxuriösen Hongkonger Hotel.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/fruehaufsteher/china-four-seasons-hotel-fuer-korruptionsverdaechtige-13299615.html</link>
    <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 07:02:20 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gw7-7x21r</guid>
<ExtractedText>easyfolio
Transparency International Ein Hotel für Korruptionsverdächtige
In China wird die Korruption nach einem aktuellen Bericht von Transparency International stärker statt schwächer. Viele Korruptionsverdächtige verstecken sich in einem luxuriösen Hongkonger Hotel.
03.12.2014, von Hendrik Ankenbrand , Schanghai
© Reuters
© Reuters
Skyline von Hongkong
Die Nichtregierungsorganisation Transparency International stellt am heutigen Mittwoch ihre neue, jährlich aktualisierte Rangliste der korruptesten Länder der Welt vor. Dafür geben die Experten aus Internationalen Organisationen Einschätzungen darüber ab, wie bestechlich die Beamten im Öffentlichen Dienst eines Landes sind. Traditionell landen auf den ersten Plätzen der „saubersten“ Länder die nordeuropäischen Staaten: Dänemark, Finnland, Schweden, Norwegen. Neuseeland, die Schweiz und das autokratisch regierte Singapur sind ebenfalls vorn dabei, Deutschland schafft es immerhin auf den 12. von 175 Plätzen .
Autor: Hendrik Ankenbrand, Jahrgang 1978, Wirtschaftskorrespondent für China mit Sitz in Schanghai.  Folgen:  
Am Tabellenschlusslicht finden sich Somalia, Nordkorea und der Sudan. Und China, wo seit zwei Jahren die Anti-Korruptionswelle von Präsident Xi Jinping rollt, die Zehntausende niedriger wie hoher Kader hinter Gitter gebracht (und in manchen Fällen in den Suizid getrieben) hat? China ist in der Tabelle im Jahresvergleich von allen Ländern mit am stärksten abgerutscht und landet auf Platz 100. Wie kann das sein?
Bill Gates könnte Probleme bekommen
Korruptionsexperten könnten an dieser Stelle jetzt mit langwierigen, ja geradezu langweiligen Erklärungen aufwarten: dass man Korruption im Beamtenwesen nicht dadurch ausrotten kann, in dem die Regierung „Top-down“ mit einer willkürlichen Verhaftungswelle Angst und Schrecken zu verbreiten versucht – bei der Auswahl der Zielpersonen ganz offensichtlich aber genau darauf achtet, ob der Delinquent auf der richtigen oder der falschen politischen Seite steht. Stattdessen müsste man die lächerlich niedrigen Gehälter in Chinas öffentlichem Dienst anheben, wirkungsvolle rechtsstaatliche Kontrollmechanismen einführen und so weiter – alles richtig, alles wahr. Allein für Chinas Staatsmedien gibt es einen viel einfacheren Grund – und der dürfte ausgerechnet Microsoft-Gründer Bill Gates bald Kopfschmerzen bereiten. Warum das?
Gates besitzt knapp die Hälfte des kanadischen Four Seasons-Konzerns, mit fast 4 Milliarden Dollar Umsatz eine der größten Luxushotelketten der Welt. Four Season-Hotels sind die Perlen im Beherbergungsgewerbe einer jeden Weltmetropole. Da macht das Four Seasons in Hongkong keine Ausnahme, das fast auf dem Meer zu schwimmen scheint, so nah ist es an die Bucht von Hongkong Island gebaut. Rund 600 Euro kostet der traumhafte Blick auf die Halbinsel Kowloon aus einem der „Deluxe Peak View“-Zimmer pro Nacht. Das rotgepolsterte „Caprice“ bietet mit zwei Michelin-Sternen ausgezeichnete französische Küche. Wer es Kantonesisch mag, kehrt ein im „Lung King Heen“, dem „Blick des Drachen“: hier hat sich Chan Yan Tak mit zauberhaftem Dim Sum als erste chinesischer Küchenchef überhaupt gar drei Sterne erkocht.
„Wie läuft dein Fall?“
Das wissen laut dem chinesischen Internetportal „Sina“ auch – und vor allem – die flüchtigen korrupten Kader des Festlands zu schätzen. Diese haben, glaubt man den in den jüngsten Tagen weit verbreiteten Berichten in Chinas Presselandschaft, das Four Seasons neben der noch aus britischen Kolonialzeiten stammenden Fähre in den Zufluchtsort Nummer eins außerhalb Festlandchinas für jene verwandelt, die in ihren Heimatstädten von den Anti-Korruptionsjägern bereits ins Visier genommen wurden oder fürchten, bald ins Visier geraten zu können. Gleich gruppenweise checkten die schwerreichen Kader im Four Seasons ein, behauptet das Staatsblatt „Global Times“. Träfen sie dann im „Lung King Heen“ vor der Toilettentür aufeinander, laute der Gruß nicht „Wie geht’s?“ sondern „Wie läuft Dein Fall?“.
Xu Zhendong, nach Hongkong geflohener Ex-Chef des Pekinger Softwareherstellers Beida Jade Bird, soll gleich eine ganze Zimmeretage im Four Seasons für sich und seine Entourage gebucht haben. Xing Libin, ehemaliger Chef eines Kohlekonzerns aus Chinas Kohleprovinz Shanxi, versteckte sich im Four Seasons, bis die Luft in der Heimat wieder rein zu sein schien – als er zurückflog, wurde er prompt verhaftet.
Mehr zum Thema
  Amerikaner kaufen mehr Autos 
Dank Hongkongs Übergabe an die Chinesen im Jahr 1997, bei der die „Sonderverwaltungszone“ zahlreiche Vorrechte erhielt, dürfen die Hongkonger Behörden die Flüchtigen nicht einfach an das Festland ausliefern. Dass das Four Seasons nun so in die Schusslinie der veröffentlichten Meinung gerät, weist darauf hin, dass Peking diesen Umstand schleunigst ändern will. Immerhin haben selbst Länder wie Frankreich in den jüngsten Tagen ihre Bereitschaft erklärt, der Korruption verdächtige Chinesen an Peking auszuliefern, sollten sich diese in ihren Villen an der Côte d’Azur verstecken.
Auf dem jüngsten Apec-Treffen der aus Asiens Pazifikregion stammenden Staaten konnte sich China bereits mit der Forderung nach stärkerer „Zusammenarbeit“ bei der Verfolgung korrupter Kader durchsetzen. Und im Four Seasons könnten die Zimmer bald öfter mal leer bleiben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
