<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Freie Grundschulwahl: Vor allem Mittelschichteltern machen eifrig Gebrauch</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Gemeinsam lernen: Quer durch alle sozialen Schichten?" alt="Gemeinsam lernen: Quer durch alle sozialen Schichten?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1198072509/1.4014534/article_teaser/gemeinsam-lernen-quer-durch.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wenn Eltern sich die Grundschule für ihre Kinder frei aussuchen können, machen vor allem Mittelschichtfamilien einen großen Bogen um Schulen in sozialen Brennpunkten. Das verschärft die Probleme dort umso mehr. Dabei gäbe es eine einfache Lösung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/studie-zur-freien-grundschulwahl-mittelschichteltern-meiden-brennpunktschulen-14014417.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Jan 2016 09:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-8cdld</guid>
<ExtractedText>Studie zur freien Grundschulwahl: Mittelschichteltern meiden Brennpunktschulen
  Beitrag per E-Mail versenden
Freie Grundschulwahl: Vor allem Mittelschichteltern machen eifrig Gebrauch
Bildung
Bloß nicht auf die Brennpunktschule!
Von Nadine Bös
Wenn Eltern sich die Grundschule für ihre Kinder frei aussuchen können, machen vor allem Mittelschichtfamilien einen großen Bogen um Schulen in sozialen Brennpunkten. Das verschärft die Probleme dort umso mehr. Dabei gäbe es eine einfache Lösung.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 16.01.2016, 09:00 Uhr
Bildung Bloß nicht auf die Brennpunktschule!
Wenn Eltern sich die Grundschule für ihre Kinder frei aussuchen können, machen vor allem Mittelschichtfamilien einen großen Bogen um Schulen in sozialen Brennpunkten. Das verschärft die Probleme dort umso mehr. Dabei gäbe es eine einfache Lösung.
Gemeinsam lernen: Quer durch alle sozialen Schichten?
© dpa Gemeinsam lernen: Quer durch alle sozialen Schichten?
Wenn Eltern frei entscheiden können, welche Grundschule ihr Kind besuchen soll, bleiben bildungsnahe und bildungsferne Schichten noch stärker unter sich als ohnehin schon. Das hat die Ruhr-Uni Bochum in einer Studie für die Bertelsmann-Stiftung am Beispiel der Stadt Mülheim an der Ruhr herausgefunden.
Autorin: Nadine Bös, Redakteurin in der Wirtschaft. Folgen:
Nachdem das Land Nordrhein-Westfalen 2008 den Zwang aufhob, Kinder auf die nächstgelegene Grundschule zu schicken, haben Forscher vier Jahre lang beobachtet, für welche Schulen Eltern sich entschieden. Das Ergebnis: Der Anteil der Eltern, die für ihre Kinder eine andere als die ehemals zuständige Grundschule wählte, ist von 10 auf gut 25 Prozent gestiegen. Vor allem Mittelschichteltern machten von ihrem Wahlrecht Gebrauch. Und vor allem dann, wenn die nächstgelegene Schule eine „Brennpunktschule“ war und im Ruf stand, dass die Mehrheit der Schüler aus eher bildungsfernen Schichten stammte. In einzelnen Stadtvierteln, die als sozial schwierig gelten, kam es zu einer hohen Schülerabwanderung.
„Dort wo sowieso nur wenige Mittelschichtkinder wohnen, wählen sie nun auch noch andere, privilegiertere Grundschule“; sagte Regina von Götz, Mitautorin der Studie zu FAZ.NET. „So bleiben die weniger privilegierten Kinder an den Brennpunktschulen völlig unter sich.“ Andere Studien, wie etwa die Pisa-Studie zeigten, dass das deren Lernerfolg spürbar mindere. „Es fehlen dann die Vorbilder, diejenigen Schüler, die Schwächere mitziehen könnten“, so Götz. Am Ende schafften es deutlich weniger Kinder aus diesen Schulen ans Gymnasium. Höhere Bildungsabschlüsse blieben ihnen mit größerer Wahrscheinlichkeit verwehrt.
Mehr zum Thema
Was tun mit überforderten Studenten? Wackelkandidaten bitte zum Gespräch
Eltern mit niedrigerem Bildungsstatus und Eltern mit Migrationshintergrund wählten häufiger die nahegelegene Grundschule, da sie weniger mobil seien. Der Sozialstatus der Schule spiele für bildungsfernere Schichten schlicht keine so entscheidende Rolle. Auch Eltern mit hohem Sozialstatus machten nicht sehr häufig von der freien Schulwahl Gebrauch, da sie oft in sehr homogenen Stadtvierteln zu Hause seien, in denen sowieso hauptsächlich bildungsnahe Familien die nahegelegene Grundschule nutzten, heißt es weiter in der Studie. In die Untersuchung flossen die Schulwahlentscheidungen von insgesamt 4000 Familien ein.
Viele Eltern meldeten sich zum Schein an anderem Wohnort an
Das Recht zur freien Wahl der Grundschule war in NRW ursprünglich eingeführt worden, um den Wettbewerb unter Grundschulen zu stärken und dem Wunsch vieler Eltern nach mehr Auswahlmöglichkeiten zu entsprechen. Vor 2008 hätten viele Eltern zum Schein ihren Wohnsitz verlegt, etwa an den Wohnort der Großeltern des Kindes, um es vor einer vermeintlichen „Brennpunktschule“ zu bewahren, weiß Regina von Götz. „Das Fazit aus der Studie sollte auch nicht sein, die freie Schulwahl wieder abzuschaffen“, findet die Forscherin. Statt dessen sollten unterprivilegierte Schulen mit mehr Ressourcen ausgestattet werden.
 
 
Studie zur Grundschulwahl: Mittelschichteltern meiden Schulen in schwierigen Stadtvierteln
„An den Kitas in NRW gibt es schon ähnliche Programme: Man stattet diejenigen in den schlechteren Stadtvierteln besser aus und gibt mehr Personal rein.“ Mehr Schulsozialarbeit, mehr Sprachförderung, kleinere Klassen, ein verbindlicher Ganztagsbetrieb - all das könne die negativen Effekte relativ homogener Schülerschaften wieder ausgleichen, sagt Götz.
„Wie die so genannten Magnetschulen in den Vereinigten Staaten und Kanada zeigen, wirkt das am Ende auch wieder anziehend auf Mittelschichteltern.“ Die Schulen in den Brennpunkten müssten so gut werden, dass sie auch bildungsaffine Familien von sich überzeugen könnten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
