<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 14:52:58 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kuba: 9000 Soldaten gegen das Zika-Virus</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Vorsorge in Havanna: Ein Soldat versprüht am 22. Februar in der kubanischen Hauptstadt Rauch gegen die ägyptische Tigermücke, den Überträger des Zika-Virus." alt="Vorsorge in Havanna: Ein Soldat versprüht am 22. Februar in der kubanischen Hauptstadt Rauch gegen die ägyptische Tigermücke, den Überträger des Zika-Virus." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/1174793447/1.4085591/article_teaser/vorsorge-in-havanna-ein-soldat.jpg /&gt;&lt;p&gt;Auf Kuba wurden bislang noch keine Zika-Fälle registriert. Dennoch setzt Staatschef Raúl Castro nun die Armee ein, um den Inselstaat vor dem Virus zu schützen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/raul-castro-setzt-auf-kuba-9000-soldaten-gegen-zika-virus-ein-14085589.html</link>
    <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 07:36:18 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gwz-8dwid</guid>
<ExtractedText>Raúl Castro setzt auf Kuba 9000 Soldaten gegen Zika-Virus ein
  Beitrag per E-Mail versenden
Kuba: 9000 Soldaten gegen das Zika-Virus
Kuba
9000 Soldaten gegen das Zika-Virus
Von
Auf Kuba wurden bislang noch keine Zika-Fälle registriert. Dennoch setzt Staatschef Raúl Castro nun die Armee ein, um den Inselstaat vor dem Virus zu schützen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 23.02.2016, 07:36 Uhr
Kuba 9000 Soldaten gegen das Zika-Virus
Auf Kuba wurden bislang noch keine Zika-Fälle registriert. Dennoch setzt Staatschef Raúl Castro nun die Armee ein, um den Inselstaat vor dem Virus zu schützen.
23.02.2016
© dpa
Vorsorge in Havanna: Ein Soldat versprüht am 22. Februar in der kubanischen Hauptstadt Rauch gegen die ägyptische Tigermücke, den Überträger des Zika-Virus.
© dpa Vorsorge in Havanna: Ein Soldat versprüht am 22. Februar in der kubanischen Hauptstadt Rauch gegen die ägyptische Tigermücke, den Überträger des Zika-Virus.
Im Kampf gegen die Ausbreitung des Zika-Virus setzt jetzt auch Kuba die Armee ein. Wie Staatschef Raúl Castro am Montag in den Staatsmedien bekanntgab, werden 9000 Soldaten und 200 Polizisten mobilisiert, um den Inselstaat vor dem Virus zu schützen. Bisher wurden in Kuba noch keine Zika-Fälle registriert. Castro rief daher auch die Bevölkerung auf, strikte Hygieneregeln einzuhalten und die das Virus übertragende Stechmücke zu bekämpfen.
Das Zika-Virus grassiert derzeit in Süd- und Mittelamerika, besonders betroffen sind Brasilien und Kolumbien. Der Erreger führt bei etwa einem Fünftel der Infizierten zu grippeähnlichen Symptomen und ist normalerweise nicht tödlich. Einen Impfstoff gegen den Erreger und ein Medikament zur gezielten Behandlung gibt es bislang nicht.
Mehr zum Thema
Brasiliens Kampf gegen das Zika-Virus
Zika gilt allerdings als gefährlich für Schwangere, da sie das Virus auf ihre ungeborenen Kinder übertragen können. Nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation (WHO) gibt es zunehmend Hinweise auf eine Verbindung zwischen dem Zika-Virus und Mikrozephalie bei Babys. Dabei werden Kinder mit ungewöhnlich kleinen Köpfen und zu kleinen Gehirnen geboren, was zu dauerhaften Behinderungen führen kann.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© AP, afp Rio sechs Monate vor Olympia
Die amerikanische Gesundheitsbehörde CDC prüft 14 neue Fälle, in denen das Zika-Virus wahrscheinlich durch Sex übertragen wurde. Einige der betroffenen Frauen sind schwanger. Mehr
24.02.2016, 15:56 Uhr | Wissen
Virus in Texas Erste Zika-Infektion durch ungeschützten Sex
Im amerikanischen Bundesstaat Texas ist ein Zika-Fall bekannt geworden, bei dem das Virus durch Sexualkontakte übertragen wurde. Die Seuchenschutzbehörde der Vereinigten Staaten geht zwei weiteren Zika-Fällen nach, die mit Sexualkontakten zu tun haben könnten. Schwangere können das Virus an ihre ungeborenen Kinder weitergeben, bei denen es offenbar Fehlbildungen wie Mikrozephalie verursachen kann. Mehr
03.02.2016, 17:32 Uhr | Gesellschaft
Die WHO hat wieder mal den Notstand ausgerufen. Der Grund ist das grassierende Zika-Virus. Doch anders als bei Ebola besteht dieses Mal die berechtigte Hoffnung, dass bald ein Impfstoff gefunden wird. Mehr Von Sonja Kastilan
17.02.2016, 22:55 Uhr | Wissen
Brasilien kämpft gegen den Zika-Virus und gegen die Mücken, die ihn übertragen. Das Land setzt nun auch Soldaten gegen die Epidemie ein. Der Gesundheitsminister des Landes sprach von einer der schlimmsten Gesundheitskrisen, die das Land je erlebt habe. Mehr
27.01.2016, 16:43 Uhr | Gesellschaft
Zu den Olympischen Spielen im August wird die Welt auf Brasilien schauen. Da kommt das Zika-Virus noch ungelegener als ohnehin schon. Seit dem Wochenende zieht das Militär nun in den Kampf gegen die Mücken, zunächst mit Flugblättern. Mehr
14.02.2016, 15:19 Uhr | Gesellschaft
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
