<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:34:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:32:06 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/46/vergewaltigung-vater-luege</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/46/vergewaltigung-vater-luege</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Vergewaltigungsvorwurf: Die Tochter lügt, der Vater geht ins Gefängnis</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/46/vergewaltigung-vater-luege"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-11/s17-frau-schatten/s17-frau-schatten-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein Mädchen behauptet, sein Vater habe es vergewaltigt. Jahre später gesteht sie vor Gericht: Alles erfunden! Hier erzählen beide ihre Geschichte über die Wahrheit.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Tanja Stelzer, Elisabeth Raether</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Vergewaltigung: Die Tochter lügt, der Vater geht ins Gefängnis
Vergewaltigungsvorwurf: Die Lüge ihres Lebens
Ein junges Mädchen behauptet, sein Vater habe es vergewaltigt. Psychologen und Richter haben keine Zweifel.  Der Vater muss für Jahre ins Gefängnis. Jetzt, 17 Jahre später, gesteht die Tochter vor Gericht: Alles erfunden! Tochter und Vater haben, getrennt voneinander, mit uns gesprochen. Zwei Geschichten über die Wahrheit von  Tanja Stelzer und Elisabeth Raether
16. November 2013  08:37 Uhr  54 Kommentare
Die Tochter
Das Lügen war für Sonja eine Selbstverständlichkeit. Von der Mutter hatte       sie es gelernt, wie mit Messer und Gabel zu essen. Es erschien dem Mädchen als nützliche       Fertigkeit, die das Leben leichter macht. Bis Sonja die eine, große Lüge in die Welt setzte.       Diese Lüge machte nichts leichter, sondern alles schwer.
Am 29. Oktober 2013 will sie zur Wahrheit zurückkehren. 17 Jahre sind vergangen, Sonja ist       längst erwachsen. Morgens um halb acht geht sie aus dem Haus, sie hat zwei Taschen dabei: ihre       Handtasche und eine zweite Tasche, in der eine schwarze Perücke steckt, die sie zwei Wochen       zuvor im Internet bestellt hat. Im Auto setzt Sonja Faust die Perücke auf und streift eine       schwarze Mütze mit Strasssteinchen über das glänzende Kunsthaar.
Anzeige
So verkleidet, sitzt sie eine Stunde später im Zeugenraum des Memminger Landgerichts und       wartet.
Sie hyperventiliert.
Sie nimmt Rescue-Tropfen, die nichts ausrichten.
Ihr Anwalt beruhigt sie.
Dann geht die Tür zum Verhandlungssaal auf, und Sonja Faust sieht auf der Anklagebank ihren       Vater sitzen. Der schwarze Anzug, die leuchtend blaue Krawatte, das dünne graue Haar. Fast       festlich sieht er aus. Er wirkt auf sie gleichzeitig fremd und vertraut. Später wird sie sagen, dass sie in diesem Moment den Impuls verspürt, zu ihm zu gehen und ihn zu begrüßen,       aber da sind die Journalisten und die anderen Zuschauer.
Sie sollen ihr Gesicht nicht sehen.
Sie nickt ihrem Vater bloß kurz zu und dreht schnell den Kopf zum Richtertisch. Dahinter       prangt das bayerische Staatswappen. Zwei goldene Löwen.
Sonja Faust setzt sich auf den Zeugenstuhl. Die Vorsitzende Richterin fragt: "Möchten Sie       etwas sagen?"
Sonja Faust antwortet: "Deshalb bin ich da."
Es ist der zweite Prozess in ihrem Leben. Der erste, 1996, endete damit, dass zwei       Justizbeamte ihren Vater in Handschellen abführten. Sieben Jahre lang saß er im Gefängnis.
Sonja Faust ist 33 Jahre alt, verheiratet und dreifache Mutter. Dieser Tag soll ihr Frieden       bringen. Es kann aber auch sein, dass er ihr den finanziellen Ruin bringt. Oder beides.
Es ist sehr viel für einen Tag. Es war immer sehr viel auf einmal in Sonja Fausts       Biografie.
Am Tag nach dem Prozess, der ihren Vater rehabilitiert, ist Sonja Faust zu einem Treffen       bereit. Sie wartet, jetzt ohne Perücke, in einem Café: eine selbstbewusst wirkende junge Frau,       sorgfältig geschminkt, etwas müde. Die Bedingung für das Gespräch: Ihr Mann darf dabei sein,       ihr Name wird geändert, damit sie und ihre Familie unerkannt bleiben.
Es ist ihre größte Angst, dass die Lüge noch mehr Leben zerstört. Dass es nicht nur heißt:       Sie ist eine Lügnerin. Sondern auch: Er ist der Mann einer Lügnerin. Sie sind die Kinder einer       Lügnerin.
Die Zeitungen an diesem Tag sind voll von ihrem Fall, Bild zeigt ihren Vater auf       Seite 1. Das Bayerische Fernsehen hat berichtet, das Radio. Sie hatte Angst, den Fuß vor die       Tür zu setzen an diesem Morgen, aber als sie die Kinder im Kindergarten abgibt, stellt sie       ungläubig fest: Alles ist wie immer.
Es ist leicht, mit Sonja Faust ins Gespräch zu kommen. Ihre Wortwahl verrät, dass sie geübt       darin ist, ihr Seelenleben zu beschreiben: "innere Ordnung", "Hilferuf",       "Selbstwertgefühl".
Beim Reden schaut sie einem in die Augen. Keine Tränen wie am Tag zuvor, als die Vorsitzende       Richterin sie fragte: "Warum haben Sie das gemacht?" Manchmal greift ihr Mann, der neben ihr       sitzt, nach ihrer Hand. Seltener greift sie nach seiner.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
