<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ukraine: Neues Gesetz könnte Klitschko von Präsidentenwahl ausschließen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Vom Ring in die Politik: Vitali Klitschko" alt="Vom Ring in die Politik: Vitali Klitschko" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2657173!/image/1593504446.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1593504446.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Bei der Präsidentenwahl in der Ukraine hat der Boxweltmeister Vitali Klitschko gute Chancen. In der F.A.Z. wirft er Amtsinhaber Janukowitsch vor, ihn durch ein neues Gesetz ausstechen zu wollen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/praesidentenwahl-in-der-ukraine-klitschko-klar-und-deutlich-gegen-mich-gerichtet-12657158.html</link>
    <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 15:30:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7jabq</guid>
<ExtractedText>Vom Ring in die Politik: Vitali Klitschko
© AFP
Vom Ring in die Politik: Vitali Klitschko
Der ukrainische Boxweltmeister und Oppositionspolitiker Vitali Klitschko wehrt sich gegen Versuche aus dem Umfeld des Präsidenten Viktor Janukowitsch, ihn durch neue gesetzliche Regeln von der Präsidentenwahl im Jahr 2015 auszuschließen. Der F.A.Z. sagte er am Sonntag, ein entsprechendes Gesetz, das Janukowitsch am Freitag unterzeichnet hat, sei „klar und deutlich extra gegen mich“ gerichtet.
Das Gesetz, welches das Parlament mit den Stimmen der Präsidentenmehrheit im Oktober beschlossen hatte, sieht vor, dass Personen mit einer Aufenthaltserlaubnis in anderen Ländern nicht als Bewohner der Ukraine gelten könnten. Es wird damit als Möglichkeit gedeutet, Klitschko von der Kandidatur zum Präsidentenamt auszuschließen, weil Artikel 103 der ukrainischen Verfassung verlangt, dass alle Kandidaten vor der Wahl zehn Jahre lang „in der Ukraine gelebt“ haben müssen.
Klitschko: Das Gesetz ist Janukowitschs „Trumpfkarte“
Bisher galt diese Bestimmung als erfüllt, wenn eine Person mehr als die Hälfte der Tage eines jeden Jahres in der Ukraine verbrachte. Wenn nun eine Aufenthaltserlaubnis eines anderen Landes als Ausschlussgrund eingeführt wird, könnte das Folgen für Klitschko haben, weil er lange Zeit eng mit Deutschland verbunden war. Wie er dieser Zeitung jetzt bestätigte, hat er „eine Aufenthaltsgenehmigung in Deutschland gehabt“, und bis heute besitze er ein unbefristetes deutsches Visum. All das sei „kein Geheimnis“. Das Gesetz, welches Janukowitsch nun unterzeichnet habe, sei als „Trumpfkarte“ konzipiert, die das Regime „aus dem Ärmel ziehen“ wolle, sobald er seine Kandidatur für das Präsidentenamt bei der zentralen Wahlkommission registrieren lasse.
Nach Klitschkos Darstellung wird der Versuch, ihn auf diese Weise auszuschalten, allerdings scheitern, weil das neue Gesetz wegen des Rückwirkungsverbotes nicht auf die Vergangenheit angewendet werden könne. Er stellte fest, er sei immer Bürger der Ukraine gewesen, und habe hier auch immer einen Wohnsitz gehabt. All das habe stets den Gesetzen entsprochen. „Heute gibt es deshalb keine gesetzliche Grundlage, mich von der Präsidentenwahl auszuschließen.“
© F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
