<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:44:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Spektakulärer Oldtimer-Fund: Vergessen, verstaubt, versteigert</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Vergessene Liebhaber-Objekte: ein Ferrari 250 GT California SWB  und einen Maserati A6G 2000 Berlinetta Grand in einer Scheune in Frankreich" alt="Vergessene Liebhaber-Objekte: ein Ferrari 250 GT California SWB  und einen Maserati A6G 2000 Berlinetta Grand in einer Scheune in Frankreich" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/4207853290/1.3313984/article_teaser/vergessene-liebhaber-objekte-ein-ferrari-250-gt-california-swb-und-einen-maserati-a6g-2000-berlinetta-grand-in-einer-scheune-in-frankreich.jpg /&gt;&lt;p&gt;Jahrzehntelang rosteten 60 Oldtimer in einer Scheune in Frankreich vor sich hin, ihr Wert wird auf mehrere Millionen geschätzt. Jetzt kann sie jemand abstauben – im doppelten Sinne.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/wertvolle-oldtimer-in-scheune-in-frankreich-gefunden-13313851.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:44:51 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7xd17</guid>
<ExtractedText>50 plus
Spektakulärer Oldtimer-Fund Vergessen, verstaubt, versteigert
Jahrzehntelang rosteten 60 Oldtimer in einer Scheune in Frankreich vor sich hin, ihr Wert wird auf mehrere Millionen Euro geschätzt. Jetzt kann sie jemand abstauben – im doppelten Sinne.
10.12.2014, von Jonas Jansen
© dpa
Vergessene Liebhaber-Objekte: ein Ferrari 250 GT California SWB  und einen Maserati A6G 2000 Berlinetta Grand in einer Scheune in Frankreich
Bilderstrecke
© dpa
Vergessene Liebhaber-Objekte: ein Ferrari 250 GT California SWB  und einen Maserati A6G 2000 Berlinetta Grand in einer Scheune in Frankreich
Manchmal findet man unter alten Zeitungsstapeln wahre Schätze. Wie den Ferrari 250GT SW California Spider aus dem Jahr 1961, einst erstanden vom Schauspieler Gérard Blain, dann weiterverkauft an den Kollegen Alain Delon. Weltberühmt wurde das Auto, als Delon darin fotografiert wurde mit Jane Fonda beim Filmdreh zu „Les Felins“ und mit Shirley MacLaine an der Cote d’Azur. Sein Wert wird auf 9,5 bis zwölf Millionen Euro geschätzt, doch jahrelang war der Oldtimer verschwunden.
Nun ist er aufgetaucht, gemeinsam mit 59 anderen Autos, auf einem verlassenen Hof in Frankreich. Dort rosteten und verstaubten die Oldtimer Jahrzehnte vor sich hin, unter metallenen Scheunendächern schlummerten sie auf dem wohl wertvollsten Autofriedhof der Welt.
© Youtube
Spektakulärer Oldtimer-Fund in Frankreich
In den fünfziger Jahren begann der Transport-Unternehmer Roger Baillon damit, alte Autos aus ganz Europa einzukaufen, er wollte ein Museum mit den wertvollen Wagen eröffnen. So sammelten sich bis in die siebziger Jahre mehr als 100 Autos an, doch sein Geschäft lief nicht. Knapp 50 Wagen musste Baillon verkaufen, sein Traum vom Museum platzte, seine Sammlung geriet in Vergessenheit.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
