<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Amerika: Schwarzer Polizistenmörder hingerichtet</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Kampagne gegen rassistische Urteile in Amerika: Gefangenentransport in Georgia, wo in dieser Nacht ein Schwarzer hingerichtet wurde." alt="Kampagne gegen rassistische Urteile in Amerika: Gefangenentransport in Georgia, wo in dieser Nacht ein Schwarzer hingerichtet wurde." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/4021746341/1.3313035/article_teaser/kampagne-gegen-rassistische-urteile-in-amerika-gefangenentransport-in-georgia-wo-in-dieser-nacht-ein-schwarzer-hingerichtet-wurde.jpg /&gt;&lt;p&gt;Im Bundesstaat Georgia ist in der Nacht zum Mittwoch ein Schwarzer für den Mord an einem weißen Polizisten hingerichtet worden. Seine Verteidiger hatten immer wieder ein haarsträubendes Verfahren beklagt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/amerika/schwarzer-polizistenmoerder-holsey-in-den-usa-hingerichtet-13313022.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 08:53:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoz-7xce6</guid>
<ExtractedText>Schwarzer Polizistenmörder Holsey in den USA hingerichtet
Amerika Schwarzer Polizistenmörder hingerichtet
Im Bundesstaat Georgia ist in der Nacht zum Mittwoch ein Schwarzer für den Mord an einem weißen Polizisten hingerichtet worden. Seine Verteidiger hatten immer wieder ein haarsträubendes Verfahren beklagt.
10.12.2014
© AP
Kampagne gegen rassistische Urteile in Amerika: Gefangenentransport in Georgia, wo in dieser Nacht ein Schwarzer hingerichtet wurde.
© AP
Kampagne gegen rassistische Urteile in Amerika: Gefangenentransport in Georgia, wo in dieser Nacht ein Schwarzer hingerichtet wurde.
Inmitten eines Klimas der Wut über den Tod mehrerer Schwarzer durch Polizeigewalt in den Vereinigten Staaten ist im Bundesstaat Georgia ein Schwarzer für den Mord an einem weißen Polizisten hingerichtet worden. Der 49 Jahre alte Robert Wayne Holsey wurde am Dienstag um 22.51 Uhr (Ortszeit) von den Behörden für tot erklärt, nachdem ihm eine Giftspritze verabreicht worden war. Seine Verteidiger hatten immer wieder ein haarsträubendes Verfahren beklagt – ohne Erfolg.
Holsey war 1995 wegen Mordes an einem 26 Jahre alten Polizisten zum Tode verurteilt worden. Er war im Verfahren von einem weißen Anwalt vertreten worden, der chronischer Alkoholiker war, schwarze Nachbarn seines Mandanten rassistisch beleidigt hatte und kurz nach dem Todesurteil gegen Holsey selbst wegen Betruges hinter Gittern landete. Der Anwalt hatte es versäumt, mildernde Umstände wie die von Gewalt geprägte Kindheit des Angeklagten geltend zu machen.
Mehr zum Thema
  New York: Proteste gegen Jury-Entscheidung im Fall Eric Garner 
Die Hinrichtung Holseys war die 34. Exekution in Amerika in diesem Jahr. Die Vereinigten Staaten werden derzeit von einer Welle der Empörung über den Tod von fünf Schwarzen durch Polizeigewalt erschüttert. Bislang wurde keiner der weißen Täter gerichtlich belangt. Am Dienstag wurde eine Kampagne „Post Ferguson“ gestartet, die eine Abschaffung der Todesstrafe fordert. Die Initiatoren beklagen, dass viele Todesurteile rassistische Hintergründe haben.
Die Proteste in Amerika gegen polizeiliche Willkür und Diskriminierung weiten sich aus. Im ganzen Land gehen die Menschen auf die Straße. Das Justizministerium kritisiert übermäßigen Gewalteinsatz der Polizei. In Phoenix gibt es einen weiteren tödlichen Einsatz. Mehr
05.12.2014, 10:03 Uhr | Gesellschaft
Darren Wilson tritt aus dem Polizeidienst aus. Seine Begründung: Er wolle nicht die Sicherheit seiner Kollegen und der Einwohner Fergusons gefährden. Mehr
30.11.2014, 03:08 Uhr | Politik
In den Vereinigten Staaten gibt es abermals keine Anklage gegen einen weißen Polizisten, der für den Tod eines Schwarzen verantwortlich sein soll. Demonstranten zeigen sich empört. Auch das Justizministerium schaltet sich ein. Mehr
04.12.2014, 06:50 Uhr | Gesellschaft
Schwarzer Polizistenmörder hingerichtet
Von
Im Bundesstaat Georgia ist in der Nacht zum Mittwoch ein Schwarzer für den Mord an einem weißen Polizisten hingerichtet worden. Seine Verteidiger hatten immer wieder ein haarsträubendes Verfahren beklagt.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Der amerikanische Makel
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Mit dem Senatsbericht zu den CIA-Foltermethoden wird ein Geheimdienst angeklagt, der sich nach dem „Angriff auf Amerika“ keinerlei Beschränkungen unterwarf – mit Billigung der Regierung des George W. Bush. Die Amerikaner haben im Kampf gegen den Terrorismus ihre eigenen Werte missachtet. Mehr 0
Gereizte Stimmung
Von Reinhard Müller
Es ist ja nicht falsch, was Bundesminister über das Protestbündnis „Pegida“ sagen. Doch die gereizten Reaktionen zeigen nur, dass die Nerven blank liegen. Mehr 139 229
Die Parteipräsidentin
Von Günter Bannas
Gefolgschaft in der CDU will organisiert sein. Angela Merkel möchte nicht enden wie ihr Vorgänger im Kanzleramt, Gerhard Schröder. Sie operiert nicht mit Visionen, sondern als Pragmatikerin. Mehr 31 18
Vertrauen verspielt
Von Nikolas Busse
Bis heute wirkt nach, dass sich Amerika mit den Foltermethoden der CIA unglaubwürdig gemacht hat. Die Aufarbeitung durch den Senat ist wichtig. Mehr 23 32
Rauf und runter
Von Jasper von Altenbockum
Die „kalte Progression“ ist schon die dritte als „heimlich“ titulierte Abgaben- und Steuererhöhung, gegen die wichtige Teile der Koalition aufbegehren. Mehr 16 28
Über die Kinder
Von Reinhard Müller
Ob Sprache oder Ganzkörperverhüllung: Wer sich abschottet, verabschiedet sich von der „öffentlichen Sache“. Aber Integration kann man nicht befehlen. Mehr 1 5
Amerika und der Rassismus
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Präsident Barack Obama hält Rassismus in Amerika für „tief verwurzelt“. Obwohl sich schon viel verändert hat, muss man ihm zustimmen. Mehr 13 13
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
