<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Samuel Koch will in letzter „Wetten, dass..?“-Show dabei sein</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Samuel Koch im Januar 2014" alt="Samuel Koch im Januar 2014" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/1781054591/1.3312829/article_teaser/samuel-koch-im-januar-2014.jpg /&gt;&lt;p&gt;Vor vier Jahren stürzte er in der Sendung so schwer, dass er heute im Rollstuhl sitzt. Trotzdem will der 27-Jährige Samuel Koch bei der letzten Sendung von „Wetten dass“ am Samstag mitmachen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/zdf-sendung-samuel-koch-will-in-letzter-wetten-dass-show-dabei-sein-13312819.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 06:55:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7xc8j</guid>
<ExtractedText>  Gottschalk sagt Haribo Tschüss: Lohnt sich Promi-Werbung? 
Außerdem habe er eigentlich am Samstag eine Theatervorstellung gehabt, so der 27-Jährige. „Doch die ist auf Sonntag verlegt. Damit gingen mir die Ausreden aus.“ Koch ist gerade im Staatstheater Darmstadt in einer Kleist-Inszenierung als kriegsversehrter „Prinz von Homburg“ auf der Bühne zu sehen. Schon vor seinem Stunt-Unfall hatte er ein Schauspielstudium in Hannover begonnen und dieses mittlerweile beendet.
Er habe mit sich gerungen und mit seinem Vater darüber gesprochen, sagte Koch über die letzte „Wetten, dass..?“-Sendung. Der Vater hatte bei dem missglückten Stelzensprung den Wagen gefahren, über den er sprang. Er habe sich an seine Zeit als Kunstturner erinnert, so der 27-Jährige. Bei einem Sturz könne man den Wettkampf wegen der Punktabzüge eigentlich vergessen. „Aber Ehrensache: Man sammelt sich, meldet sich erneut an und turnt seine Übung zu Ende.“
Weitere Gäste von Moderator Markus Lanz in der letzten „Wetten, dass..?“-Show sind die ARD-„Tatort“-Kommissare Til Schweiger, Wotan Wilke Möhring und Jan Josef Liefers. Angekündigt sind auch die Komiker Michael („Bully“) Herbig und Otto Waalkes sowie Hollywood-Schauspieler Ben Stiller. Auf der Liste der Gäste stehen außerdem Wladimir Klitschko, Helene Fischer und Die Fantastischen Vier. Die Sendung wird im ZDF am Samstagabend ab 20.15 Uhr aus Nürnberg übertragen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
