<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Bitte, lasst uns „Wetten, dass..?“!</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Spezialbegabt: Felix Hauck kann Kondome mit der Nase aufblasen" alt="Spezialbegabt: Felix Hauck kann Kondome mit der Nase aufblasen" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/4252665906/1.3313272/article_teaser/spezialbegabt-felix-hauck-kann-kondome-mit-der-nase-aufblasen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Samstag ist es so weit: „Wetten, dass..?“ läuft zum letzten Mal. Gut so, meinen viele. Wir aber wissen: Die Show wird noch dringend gebraucht. Wir zeigen, von wem.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/letzte-folge-von-wetten-dass-warum-die-show-gebraucht-wird-13306754.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:49:40 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7x7k2</guid>
<ExtractedText>Spezialbegabt: Felix Hauck kann Kondome mit der Nase aufblasen
© STR New/Reuters
Spezialbegabt: Felix Hauck kann Kondome mit der Nase aufblasen
Die Baggerfahrer. Das Dasein als Bagger- oder Gabelstaplerfahrer kann verdammt öde sein. Immerzu baggern und fahren, immerzu gabeln und stapeln, soll das etwa alles sein? „Wetten, dass..?“ gab diesen Männern die Gelegenheit, den Baustellenstaub gegen den Glitter des Showbiz einzutauschen und sich als Götter der Feinmotorik zu präsentieren, die mit ihren schweren Maschinen Spaghetti aufwickeln, kosmetische Operationen durchführen und auf ein Reiskorn auf Chinesisch den Satz „Du mit deiner blöden Planierraupe kommst hier nicht hin, aber ich schon“ schreiben können. Ihre Aussicht auf fünf Minuten Ruhm ist nun für immer dahin.
Die Sozialforscher. Im Grunde war jede „Wetten, dass . .?“-Ausgabe ein gigantisches soziales Experiment. Was geschieht, wenn man Menschen aus völlig unterschiedlichen Kulturkreisen, die miteinander kaum etwas gemeinsam haben, nebeneinander auf ein Sofa setzt? Bei „Wetten, dass..?“ traf Karl Lagerfeld auf Atze Schröder, Roberto Blanco auf Madonna, Nobert Blüm auf David Bowie.
Deutsche Schauspieler wie Iris Berben, Götz George oder Veronica Ferres saßen neben Hollywoodgrößen wie Tom Cruise, Angelina Jolie oder Veronica Ferres. Mitunter war das Ergebnis ziemlich unterhaltsam, und wenn es eher befremdlich geriet, so war doch zumindest die Versuchsanordnung ungewöhnlich: Auf die Idee „Wir setzen Tom Hanks eine Katzenplüschhaube auf und hüpfen mit einem Sack um ihn herum“ wären jedenfalls selbst die exzentrischsten Wissenschaftler unter dem Einfluss bewusstseinserweiternder Drogen kaum gekommen. Die ZDF-Unterhaltungsredaktion hingegen schon.
© DAVIDS
Arm dran: Tom Hanks musste eine Kaztenplüschhaube tragen, während Markus Lanz um ihn herum hoppelte
© DAVIDS
Arm dran: Tom Hanks musste eine Kaztenplüschhaube tragen, während Markus Lanz um ihn herum hoppelte
Die Spezialbegabten. Sie können mit Ihrem Gesäß Walnüsse knacken oder Kokosnüsse mit den Zähnen schälen? Sie widmen ihre Freizeit dem Klappern von Toilettendeckeln, das, je nach Modell, erstaunlich anders klingen kann? Blasen Sie ab und an Kondome mit der Nase auf? Sie können Klopapier aus aller Welt an der Struktur und, ähm, am Geschmack unterscheiden? Bei „Wetten, dass..?“ waren Sie mit solcherlei Hobbys ein gerngesehener Gast. Das ist jetzt aus und vorbei.
Wenn Sie also gerne WC-Steine lutschen oder die Hufe verschiedener Nutztierarten anhand ihrer Bissfestigkeit auseinanderhalten können, dann müssen Sie sich den Gedanken abschminken, dass Ihnen beim Ausleben Ihrer privatesten Obsessionen irgendwann einmal jemand zuschauen und applaudieren wird.
Die Misanthropen. Wer immerzu vom Untergang des Abendlandes spricht, für den muss es eine echte Genugtuung sein, dem Abendland sechsmal im Jahr dabei zusehen zu können. Und weil hierzulande auch die Unterhaltung eine ernste Angelegenheit ist, startet man ganz selbstverständlich eine Petition , die die Absetzung eines Showmasters fordert. Verblüffend, wie es Markus Lanz mit ein paar tapsigen Auftritten und dümmlichen Fragen in kürzester Zeit gelang, im öffentlichen Ansehen quasi auf den Status eines Kriegsverbrechers abzurutschen.
Wen soll Fernseh-Deutschland nun zur Hassfigur, zum Staatsfeind Nummer eins küren, wenn es keinen „Wetten, dass..?“-Moderator mehr gibt? Claus Weselsky ist zu unregelmäßig auf Sendung, bei Kim Jong-un weiß man nie, ob es nicht ganz plötzlich vorbei ist mit der Karriere. Immerhin macht Lanz mit seiner Talkshow weiter. Um die zu schauen, müssen die Misanthropen so lang aufbleiben, dass sie gleich wieder neuen Grund zum Ärger haben.
© action press
Auch Spezialbegabt: Ralf Rabung kann mit der Baggerschaufel Basketbälle in einen Basketballkorb werfen
© action press
Auch Spezialbegabt: Ralf Rabung kann mit der Baggerschaufel Basketbälle in einen Basketballkorb werfen
Böblingen. Böblingen ist eine Kreisstadt in Baden-Württemberg, sie grenzt an Holzgerlingen und Leinfelden-Echterdingen, beheimatet das Deutsche Fleischermuseum und liegt in der Nähe eines Restmüllheizkraftwerks mit einer Netto-Wärmeleistung von 48,4 MW. Außerdem ist Böblingen aus unerfindlichen Gründen immer wieder Schauplatz von „Wetten, dass..?“ gewesen und damit Gastgeber für Leonardo DiCaprio oder Christina Aguilera.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
