<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Haftstrafen nach tödlichem Überfall auf Franz Gsell</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Zwölf Jahre Haft: einer der Angeklagten im Landgericht Nürnberg-Fürth " alt="Zwölf Jahre Haft: einer der Angeklagten im Landgericht Nürnberg-Fürth " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/1063308852/1.3313749/article_teaser/zwoelf-jahre-haft-einer-der-angeklagten-im-landgericht-nuernberg-fuerth.jpg /&gt;&lt;p&gt;Zwei Männer müssen für einen Überfall auf Franz Gsell lange in Haft. Sie sollen den Schönheitschirurgen überfallen, ausgeraubt und so schwer verletzt haben, dass er später starb. Auch Gsells Witwe spielte vor Gericht wieder eine Rolle.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/haftstrafen-nach-toedlichem-ueberfall-auf-franz-gsell-13313747.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:59:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7xcyb</guid>
<ExtractedText>50 plus
Promi-Arzt Haftstrafen nach tödlichem Überfall auf Franz Gsell
Zwei Männer müssen für einen Überfall auf Franz Gsell lange in Haft. Sie sollen den Schönheitschirurgen überfallen, ausgeraubt und so schwer verletzt haben, dass er später starb. Auch Gsells Witwe spielte vor Gericht wieder eine Rolle.
10.12.2014
Zwölf Jahre Haft: einer der Angeklagten im Landgericht Nürnberg-Fürth
© dpa
Zwölf Jahre Haft: einer der Angeklagten im Landgericht Nürnberg-Fürth
Fast zwölf Jahre nach dem Tod des Nürnberger Schönheitschirurgen Franz Gsell sind zwei Männer zu jeweils elf Jahren Haft verurteilt worden. Das Landgericht Nürnberg-Fürth sprach die Angeklagten am Mittwoch wegen besonders schweren Raubes mit Todesfolge schuldig. Sie seien im Januar 2003 mit Äxten bewaffnet in Gsells Villa eingebrochen und hätten den gebrechlichen 76 Jahre alten Arzt so schwer verletzt, dass er wenig später starb, sagte der Vorsitzende Richter Gerhard Neuhof. „Durch Gewaltanwendung haben die Angeklagten leichtfertig den Tod ihres Opfers verursacht.“
Laut Urteil hatten die Männer die Tat von Anfang an so geplant. Sie versetzten Gsell mehrere Schläge, um an mehr Beute zu kommen – auch mit Hilfe der Äxte. Die Männer hatten den Raub in Gsells Villa vor Gericht zugegeben. Sie bestritten aber, Gsell dabei verletzt zu haben. Dies glaubten die Richter ihnen nicht: Gsell selbst habe das Vorgehen der Täter kurz nach dem Einbruch glaubhaft geschildert.
Mehr zum Thema
  Zwei Hauptverdächtige im Fall Gsell in Haft 
In der Urteilsbegründung erwähnte Neuhof am Rande auch Gsells Witwe Tatjana sowie zwei Autoschieber und einen früheren Staatsanwalt. Die Ermittler hatten zunächst vermutet, dass der Überfall mit einem von dieser Gruppe geplanten Versicherungsbetrug mit der Limousine der Gsells zusammenhing. „Es gab mit Sicherheit die Planung einer Autoschieberei und entsprechende Gespräche“, sagte der Richter.
Wie weit diese Pläne bis zum Überfall auf Gsell gediehen waren, habe das Gericht nicht feststellen können. „Wir mussten es aber auch nicht. Wir mussten nur feststellen, ob einer von ihnen an den Verletzungen des Dr. Gsell schuldig war. Und das konnten wir klar verneinen“, sagte Neuhof.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
