<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:25:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:00:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2014-12/weihnachtsmarkt-niederlande-oberhausen-tagesreise</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2014-12/weihnachtsmarkt-niederlande-oberhausen-tagesreise</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Weihnachtsmarkt: Es kommt ein Bus, geladen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2014-12/weihnachtsmarkt-niederlande-oberhausen-tagesreise"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2014-12/weihnachtsmarkt-niederlande-erfurt/weihnachtsmarkt-niederlande-erfurt-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Was treibt Niederländer – doppeldeckerbusweise – auf Weihnachtsmärkte nach Deutschland? Spurensuche auf einer Tagestour nach Oberhausen</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Tobias Müller</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 05:34:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Weihnachtsmarkt: Es kommt ein Bus, geladen
Weihnachtsmarkt: Es kommt ein Bus, geladen
Was treibt Niederländer – doppeldeckerbusweise – auf Weihnachtsmärkte nach Deutschland? Spurensuche auf einer Tagestour nach Oberhausen von  Tobias Müller
5. Dezember 2014           06:33 Uhr  36 Kommentare
Glühweihnacht, hier in Erfurt  |  © Sean Gallup/Getty Images
Als es hell wird über der Autobahn, gibt es Kaffee. Der Fahrer hat ihn kredenzt, beim Zwischenstopp in Amsterdam, und dazu für alle Passagiere ein Stück Kuchen mit Marzipanfüllung. Lauschig warm ist es im Bus, und auch wenn vorne aus der Fahrerkabine nicht Last Christmas ertönt, sondern Do you think I'm sexy, kommt bei Inge, Emmy und Rita Vorfreude auf. Ein gemeinsamer Tag unterwegs, das ist den drei Freundinnen Ende 50 ein liebgewonnenes Ritual. Erst recht, wenn es über die Grenze ins Winterwunderland geht, auf den Weihnachtsmarkt nach Oberhausen .
Genau dort entdeckten Inge Lippens und Emmy Koster vor vier Jahren ihre Begeisterung für deutsche Weihnachtsmärkte. "Diese Dekoration, die Atmosphäre, all die kleinen Läden", schwärmen sie noch heute. Zwei Jahre später besuchten sie Münster. Auch schön. Aber dann, letztes Jahr, Maastricht: die Weihnachtsmarkt-Taufe für die Dritte im Bunde. Rita Nieuwenhuijs winkt ab: "Ein Hohn! Vielleicht 15 Hütten standen dort herum, da kam wirklich keine Weihnachtsstimmung auf." Oberhausen, wo es gleich neben dem Weihnachtsmarkt auch ein gigantisches Einkaufszentrum gibt, soll es nun wieder gutmachen.
Anzeige
Die drei Freundinnen aus Hoorn am Ijsselmeer sind keine Ausnahme: Viele Niederländer fahren nach Deutschland, um richtige Weihnachtsgefühle in sich zu wecken. In einer Abstimmung der Boulevardzeitung Telegraaf bestätigten im November die meisten Teilnehmer diese Tendenz. "In den Niederlanden", sagt Inge, "findet der Weihnachtsmarkt doch eher im Gartenzentrum statt." Die anderen lachen. Auch das Essen, sagt Emmy, sei ein Argument für Deutschland: Bratwurst, Sauerkraut, all die Restaurants im Einkaufszentrum, und dann natürlich der Glühwein – "den finden wir eigentlich nicht lecker, aber er gehört dazu!"
"In katholischen Gegenden, in Deutschland oder Österreich, ist der Weihnachtsmarkt einfach festlicher", sagt Erik.  |  © Centro Oberhausen
Der Bus hat sich mittlerweile gefüllt. In Oss bei Eindhoven steigt eine siebenköpfige Reisegruppe zu. "Schwesterchentag", sagt Toos van Kowijk, "sieben Schwestern und Schwägerinnen zwischen 50 und 70" auf ihrem jährlichen Ausflug. "Deutschland ist bekannt dafür, dass Weihnachten dort ziemlich groß ist. Das wollen wir uns mal anschauen." Um sie herum raschelt es, als die neuen Passagiere ihren Marzipankuchen auspacken. Nahe der Grenze bricht die Sonne durch. Kurz nach Mittag kommt der Bus auf dem gigantischen Parkplatz zum Stillstand, wo sich schon einige andere mit gelben Nummernschildern eingefunden haben.
Für Erik Heijink, den Fahrer, wird dieser Parkplatz in der nächsten Zeit wieder vertrautes Terrain. "Manchmal komme ich zwei Mal pro Woche hierher", sagt er, nachdem er seine fröhlichen Fahrgäste verabschiedet hat. "Und je näher Weihnachten kommt, desto voller sind die Busse. Am Schluss gibt es sogar Doppeldecker." In gewisser Weise ist Erik Heijink Experte, und als solcher hat er seine eigene Erklärung, was die Niederländer hierher zieht: "In katholischen Gegenden, in Deutschland oder Österreich, ist der Weihnachtsmarkt einfach festlicher."
Schinken mit Mayo
In Moser's Alm, der Südtiroler Dependance auf dem Oberhausener Markt, stimmen sich zwei Passagiere mit Glühwein auf den Tag ein. Dirk Stedehouder, ein pensionierter Metzger, prüft mit Kennerblick die Schweinsgeläufe, die an der hölzernen Decke baumeln. "Super Qualität", lobt er. Seine Begleiterin, die Finanzberaterin Deirdre Julsing, ist heute zum ersten Mal in Deutschland, mit Mitte 40. Der erste Eindruck? Eigentlich findet sie einen Weihnachtsmarkt in der Innenstadt schöner. Und doch bieten die umliegenden Schornsteine und das Gasometer ein "interessantes Ambiente".
Noch ist das Tempo langsam an diesem Mittag. Still und verlassen liegt etwa das Wintersportgebiet Flachau noch da, mit Schneescootern, Rodelhang und Après-Ski-Bühne, idyllisch unterhalb der Straßenbahnbrücke gelegen. Hochbetrieb dagegen ist überall dort, wo es Mittagessen gibt. Fleischgeruch zieht über die tannengrünbehangenen Hütten mit Handwerkskunst und Süßigkeiten. Die Klänge von Kommet ihr Hirten oder Kling Glöckchen mischen sich mit niederländischen Gesprächsfetzen.
"30 bis 50 Prozent meiner Kunden sind Niederländer", sagt die freundliche Rentnerin am Poffertjesstand, "die kommen ja schon morgens mit den Bussen." Ihre Produkte hat sie als "Holländische Spezialitäten" angepriesen. Neben den bunten Saucen steht eine Flasche Advocaat-Eierlikör. Ganz in der Nähe, im "Schinkenhaus" mit dem dicken Plastikschnee auf dem Vordach, hat das polnische Gastronomenpaar eine interessante Beobachtung gemacht: "Die Niederländer erkennt man daran, dass sie ihren Schinken mit Mayo wollen, die Deutschen nehmen Ketchup oder Senf."
In Oberhausen  |  © Centro Oberhausen
Ganz gleich jedoch, von welcher Seite der Grenze man zum Weihnachtsmarkt aufbrach: Wenn sich nach ein paar Runden durch das Archipel der Holzhäuschen und Lichterketten die Kälte auch mit Glühwein nicht mehr vertreiben lässt, kehren alle im Centro ein. So ausladend ist die nahe Shoppingmall, dass es Wegweiser zur Orientierung braucht. Zwischen riesigen Säulen definiert ein Wald an Tannenzweigen, mit Tonnen von rotem und goldenem Christbaumschmuck behangen, Opulenz neu. Zwei Damen, die in Den Bosch in den Bus stiegen, sind ganz begeistert: "So ein Einkaufszentrum gibt es in den ganzen Niederlanden nicht."
"Jingle Bells"?
Draußen wird es derweil voller. Mit der Dämmerung setzt der Feierabendverkehr ein. "Typisch deutsch ist das, nach der Arbeit noch schnell auf den Weihnachtsmarkt", sagt Dirk Stedehouder. Seine Bekannte Deirdre Julsing hat inzwischen einige Premieren hinter sich. "Zum ersten Mal Bratwurst im Brötchen, zum ersten Mal Reibekuchen, und die Torten hier sind auch eine andere Liga als in den Niederlanden." Kulinarisch ist ihr Fazit durchaus positiv. Was die anderen Produkte angeht, ist sie verhalten: "Es ist nicht so mein Geschmack, was hier ausgestellt wird. Ich finde es zu, hmm, kitschig."
Als es zwischen den Buden richtig dunkel geworden ist und so voll, dass man sich kaum noch vorwärtsbewegen kann, finden sich die Tagesbesucher von jenseits der Grenze fröhlich wieder auf dem Parkplatz ein. Die Freundinnen aus Hoorn sind zufrieden, Rita hat endlich die richtige Weihnachtsstimmung erfahren. Die sieben Schwestern haben sich an Geschenken und Glühwein schadlos gehalten. Nur wer als Soundtrack zur Rückfahrt jetzt noch auf Jingle Bells gesetzt hat, wird enttäuscht: Busfahrer Erik hat eine André-Rieu-DVD für die Autobahn eingelegt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
