<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:47:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:10:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/mitarbeitergespraech-jahresgespraech-arbeitsrecht-vorbereitung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/mitarbeitergespraech-jahresgespraech-arbeitsrecht-vorbereitung</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Mitarbeitergespräch: Was erwartet mich im Jahresgespräch?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/mitarbeitergespraech-jahresgespraech-arbeitsrecht-vorbereitung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/mitarbeitergespraech/mitarbeitergespraech-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Jahr ist fast vorbei. Zeit, um die Leistung zu beurteilen und festzustellen, ob die vereinbarten Ziele erreicht wurden. Wir zeigen, was Mitarbeiter beachten sollten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Ulf Weigelt</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 22:11:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Mitarbeitergespräch: Was erwartet mich im Jahresgespräch?
Mitarbeitergespräch: Was erwartet mich im Jahresgespräch?
Das Jahr ist fast vorbei. Zeit, um die Leistung zu beurteilen und festzustellen, ob die vereinbarten Ziele erreicht wurden. Wir zeigen, was Mitarbeiter beachten sollten. von  Ulf Weigelt
3. Dezember 2014           23:10 Uhr  6 Kommentare
Ziele sollten konkret und messbar sein.  |   © elke / photocase.com
Bei uns stehen die Jahresgespräche an und ich habe mein erstes Gespräch überhaupt. Was erwartet mich?, fragt Franka Niemeyer.
Sehr geehrte Frau Niemeyer,
Jahresgespräche dienen dazu, Mitarbeitern ein umfangreiches Feedback zu geben und meist auch die Basis für eine Zielvereinbarung für das kommende Jahr zu treffen. Für das Feedback checken Vorgesetzte in der Regel, ob Mitarbeiter ihre Jahresziele erreicht haben oder ob nachgebessert werden musste. Ist letzteres der Fall, sollten Mitarbeiter immer kommunizieren können, was die Gründe für Zielkorrekturen oder das Nichterreichen von Zielen waren.
Anzeige
"Da staunt der Chef"
Was ist erlaubt, was nicht? Der Berliner Arbeitsrechtler Ulf Weigelt gibt Antworten auf Nutzerfragen. Jede Woche, immer mittwochs in der Arbeitsrechtskolumne "Da staunt der Chef" .
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir   freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,   jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Haftungsausschluss
Bitte beachten Sie: Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die   Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der   bereitgestellten Antworten und Informationen sowie der Rechtsprechung.   Haftungsansprüche gegen den Autor, welche sich auf Schäden materieller   oder ideeller Art beziehen, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der   dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und   unvollständiger Informationen verursacht wurden, sind grundsätzlich   ausgeschlossen. Sämtliche Texte dieser Internetpräsenz sind   urheberrechtlich geschützt. Urheber im Sinne des Gesetzes über   Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (UrhG) ist Rechtsanwalt und   Fachanwalt für Arbeitsrecht Ulf Weigelt, Choriner Straße 63, 10435   Berlin. Wörtliche oder sinngemäße Zitate sind nur mit vorheriger   schriftlicher Genehmigung des Autors bzw. bei ausdrücklichem Hinweis auf   die fremde Urheberschaft (Quellenangabe iSv. § 63 UrhG) rechtlich   zulässig. Verstöße hiergegen werden gerichtlich verfolgt.
ALS E-BOOK KAUFEN
Die Antworten von Fachanwalt Ulf Weigelt stehen Ihnen auch übersichlich gesammelt als E-Books zur Verfügung. Nach dem Download können Sie jederzeit und überall auf Ihrem elektronischen Lesegerät zu arbeitsrechtlichen Fragen nachschlagen.
Hier finden Sie eine Übersicht unserer E-Books www.zeit.de/ebooks .
Alle Bücher von Ulf Weigelt finden Sie hier.
Für die Leistungsbewertung schauen Vorgesetzte meist darauf, wie ein Mitarbeiter seine Ziele erreicht hat. Das heißt, ob er wirklich sein Bestes gegeben hat, sein Leistungsniveau stets konstant hoch war, er dabei selbstständig gearbeitet und sich an Vorgaben und Regeln gehalten hat oder ob Kontrollen nötig waren. Und ob er mit Ressourcen haushalten sowie mit Kollegen zusammenarbeiten konnte. Auch hier sollten Sie bei Schwächen die Ursache benennen können. Denn wer proaktiv agiert, schwächt meist seine Schwächen ab.
Ulf Weigelt
© Ulf Weigelt
Ulf Weigelt ist Anwalt für Arbeitsrecht in Berlin. Auf ZEIT ONLINE beantwortet er jeden Mittwoch in der Serie "Da staunt der Chef" Leserfragen zum Arbeitsrecht. Die Serie ist auch als E-Book erschienen . Weigelt hat mit Sabine Hockling auch den Ratgeber Arbeitsrecht geschrieben .
Sprechen Sie mit Ihrem Vorgesetzten über die Ziele des kommenden Jahres, wird er diese anhand konkret messbarer Ziele , aber auch nicht messbarer Zielgrößen, festlegen wollen. Bei den schwer bzw. nicht messbaren Zielen sollten Sie darauf achten, dass diese konkret beschrieben und festgehalten werden. Ebenso wichtig ist, dass festgehalten wird, welche Unterstützung Sie bei der Zielerreichung erhalten.
Zum Schluss geht es in Jahresgesprächen auch um Ihre neuen persönlichen Entwicklungsziele. Das heißt, an welchen Defiziten möchten Sie arbeiten oder welche Potenziale möchten Sie weiter ausbauen? Dabei wird in der Regel auch über konkrete Entwicklungsmaßnahmen gesprochen.
Abgeschlossen werden Jahresgespräche im Regelfall mit Ihrem Feedback an Ihren Vorgesetzten. Bereiten Sie sich daher auch zum Beispiel auf folgende Fragen vor: Wie war Ihre gemeinsame Zusammenarbeit bezüglich Arbeitsklima, Vertrauen, Wertschätzung? Wie fühlten Sie sich von Ihrem Chef unterstützt? Flossen wichtige Informationen auch in Ihre Richtung?
Nutzen Sie das Jahresgespräch auch dazu, Ihre eigenen Wünsche bezüglich der Zusammenarbeit zu kommunizieren.
Ihr Ulf Weigelt
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
