<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 18:04:11 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Wahl beim Kongress: Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Gianni Infantino" alt="Gianni Infantino" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2883156335/1.4092606/article_teaser/gianni-infantino.jpg /&gt;&lt;p&gt;Gianni Infantino ist neuer Präsident des Fußball-Weltverbands Fifa. Der Schweizer setzt sich beim außerordentlichen Kongress in Zürich im zweiten Wahlgang gegen seine drei verbliebenen Gegenkandidaten durch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/wahl-in-zuerich-gianni-infantino-ist-neuer-fifa-praesident-14092592.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:04:08 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e1ww</guid>
<ExtractedText>Wahl in Zürich: Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident
  Beitrag per E-Mail versenden
Wahl beim Kongress: Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident
Wahl beim Kongress
Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident
Von
Gianni Infantino ist neuer Präsident des Fußball-Weltverbands Fifa. Der Schweizer setzt sich beim außerordentlichen Kongress in Zürich im zweiten Wahlgang gegen seine drei verbliebenen Gegenkandidaten durch.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 18:04 Uhr
Wahl beim Kongress Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident
Gianni Infantino ist neuer Präsident des Fußball-Weltverbands Fifa. Der Schweizer setzt sich beim außerordentlichen Kongress in Zürich im zweiten Wahlgang gegen seine drei verbliebenen Gegenkandidaten durch.
26.02.2016
Gianni Infantino
© dpa Gianni Infantino
Gianni Infantino ist neuer Präsident des Fußball-Weltverbands Fifa. Der 45-Jährige aus der Schweiz setzte sich am Freitag beim außerordentlichen Fifa-Kongress gegen den zuvor als Favoriten gehandelten Scheich Salman bin Ibrahim al-Khalifa durch. Infantino erhielt 115 der 207 Stimmen und damit die erforderliche Mehrheit, für Scheich Salman votierten 88 Delegierte.
Prinz Ali aus Jordanien mit vier Stimmen und der Franzose Jérôme Champagne mit null Stimmen waren wie erwartet chancenlos. Infantino tritt damit die Nachfolge des für sechs Jahre gesperrten Joseph Blatter an, der die Fifa seit 1998 geführt hatte.
Mehr zum Thema
Fifa-Kommentar: Korruption im Fußball ist männlich
Der bisherige Generalsekretär des europäischen Dachverbands Uefa hatte unter anderem die Unterstützung des Deutschen Fußball-Bundes. Infantino hatte als Kandidat den ebenfalls gesperrten Uefa-Präsidenten Michel Platini ersetzt, der eigentlich Blatters Amt übernehmen wollte.
Kurz vor der Abstimmung im Zürcher Hallenstadion hatte der fünfte Bewerber, Tokyo Sexwale aus Südafrika, seinen Rückzug verkündet. Schon im ersten Wahlgang hatte Infantino etwas überraschend mit 88 Stimmen vorn gelegen, verpasste dort aber die erforderliche Zwei-Drittel-Mehrheit.
Wie weit kommt das DFB-Team bei der EM 2016?
Vorrunde
Zweites Gold für Klitschko?
Von Michael Eder
Wird der Traum von Olympia für Profiboxer doch noch wahr? Zumindest zieht der internationale Boxverband das in Erwägung – es wäre ein wichtiger und richtiger Schritt in eine bessere Zukunft. Mehr 0
Die Korruption im Fußball ist männlich
Von Evi Simeoni, Zürich
99 Prozent Männer stimmen über die Zukunft der Fifa ab, die von der Gattung Mann in den moralischen Abgrund gesteuert wurde. Warum kriegt der Fußball keine Frau ab? Die Antwort ist simpel. Mehr 68 4
Der Zerfall des Weltfußballs
Von Evi Simeoni
Die Fifa steht angeblich vor einem Neuanfang. Das darf bezweifelt werden. Eine große Enttäuschung ist der neue Präsident schon jetzt. Mehr 13 38
Eine Frage der Erziehung
Von Peter Penders
Die Strafe für Leverkusen-Trainer Schmidt ist ein Wachrüttler. Der Fußball muss endlich einen anderen Umgang aller Beteiligten miteinander erreichen. Mehr 40 47
Die glorreichen Sieben
Von Michael Reinsch
Sieben Sportarten versuchen sich 2018 mit ihren Europameisterschaften an einer europäischen Festwoche des Nicht-Fußballs. Das schafft eine Win-Win-Situation. Es gibt aber auch einen Verlierer. Mehr 4
Mehr Respekt für den Schiedsrichter!
Von Peter Penders, Leverkusen
Die Spielunterbrechung in Leverkusen war spektakulär – vielleicht war sie auch heilsam. Der Versuch der Einflussnahme von außen ist unerträglich geworden im Fußball. Mehr 30 29
Alonsos Attacken
Von Anno Hecker
Fernando Alonso ist der beste Formel-1-Pilot, behaupten viele. Aber warum hat der Beste bislang nur zwei WM-Titel gewonnen? Die Antwort liegt auf der Hand. Mehr 1 1
Lille, ein Hammer!
Von Evi Simeoni
Wer verdient in dieser Woche den Hut, wer das Florett? In Norwegen erinnern tollende Teenies im Schnee an eine verzauberte Olympia-Zeit. Ole Einar Björndalen indes geht lieber zum Hochnäsigkeits-, äh Höhentraining. Mehr 0
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
