<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schalke in der Krise: Von Leidenschaft ist nichts geblieben</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Schalkes Roman Neustädter schlägt nach dem Spiel enttäuscht die Hände vor sein Gesicht." alt="Schalkes Roman Neustädter schlägt nach dem Spiel enttäuscht die Hände vor sein Gesicht." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2921460465/1.4092027/article_teaser/schalkes-roman-neustaedter.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der FC Schalke liefert beim 0:3 gegen Donezk seine wohl schlechteste Saisonleistung – nicht die erste schlechte der vergangenen Wochen. Dennoch findet einer im Team die Pfiffe der Fans nicht gerechtfertigt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/der-fc-schalke-steckt-nach-dem-europa-league-aus-in-der-krise-14092032.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:44:50 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e1hc</guid>
<ExtractedText>Der FC Schalke steckt nach dem Europa League-Aus in der Krise
  Beitrag per E-Mail versenden
Schalke in der Krise: Von Leidenschaft ist nichts geblieben
Schalke in der Krise
Von Leidenschaft ist nichts geblieben
Von
Der FC Schalke liefert beim 0:3 gegen Donezk seine wohl schlechteste Saisonleistung – nicht die erste schlechte der vergangenen Wochen. Dennoch findet einer im Team die Pfiffe der Fans nicht gerechtfertigt.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 10:44 Uhr
Schalke in der Krise Von Leidenschaft ist nichts geblieben
Der FC Schalke liefert beim 0:3 gegen Donezk seine wohl schlechteste Saisonleistung – nicht die erste schlechte der vergangenen Wochen. Dennoch findet einer im Team die Pfiffe der Fans nicht gerechtfertigt.
26.02.2016
Schalkes Roman Neustädter schlägt nach dem Spiel enttäuscht die Hände vor sein Gesicht.
© dpa Schalkes Roman Neustädter schlägt nach dem Spiel enttäuscht die Hände vor sein Gesicht.
Die Mannschaft leidenschaftslos, der Trainer ratlos, die Fans auf den Barrikaden - der FC Schalke 04 steckt nach dem blamablen K.o. in der Europa League im Stimmungstief. Das bittere 0:3 gegen den ukrainischen Vertreter Schachtjor Donezk hinterließ beim Revierclub tiefe Spuren. Lange vor dem Abpfiff verließen zahlreiche Anhänger die ohnehin spärlich besetzte Arena, der Rest der Zuschauer machte dem Ärger über die desolate Vorstellung mit einem lauten Pfeifkonzert Luft.
„Das ist verständlich“, befand Manager Horst Heldt. „Die Fans sind berechtigterweise enttäuscht und haben das Recht, ihren Unmut zu äußern. Das müsse wir respektieren und akzeptieren.“ Heldt, der schon vom Finale in Basel gesprochen hatte, und Trainer André Breitenreiter mussten eingestehen, dass das Team den eigenen Ansprüchen hinterherläuft. „Das war nicht der Charakter eines K.o.-Spiels, was die Jungs auf den Platz gebracht haben“, monierte Breitenreiter, der auch individuelle Fehler offen ansprach.
Gemeint war vor allem der bisher so zuverlässige Joel Matip. Der im Sommer zum FC Liverpool wechselnde Innenverteidiger patzte vor den Toren von Marlos (27.) und Facundo Ferreyra (63.). Viktor Kowalenko (77.) steuerte den dritten Treffer nach einem Konter bei.
Mehr zum Thema
3:1 gegen Sporting: Bayer löst das Ticket fürs Achtelfinale
Breitenreiter macht in erster Linie die zu hohe Erwartungshaltung im  Umfeld für die miserable Leistung verantwortlich. „Man träumt ja hier schon lange von der Meisterschaft und der Champions League. Aber das ist unrealistisch“, sagte er. Dies wirke sich negativ auf die Spieler aus. Kritik am Auftritt gegen Schachtjor lässt er gelten, aber: „Dass es am Ende höhnisch wird, macht mich nachdenklich.“
Allerdings muss sich der Coach selbst die Frage stellen, warum die Entwicklung seines Teams rückläufig ist. Fast alle Spieler stecken im Formtief. Dass selbst Tugenden wie Leidenschaft, Siegeswillen und Kampfkraft fehlen, stimmt bedenklich.
Mit dem vierten sieglosen Pflichtspiel hintereinander scheint der Kredit bei den Fans, deren Herzen die Mannschaft zu Saisonbeginn mit begeisterndem Offensivfußball zurückerobert hatte, verspielt. Torhüter Ralf Fährmann räumte „die schwache Leistung“ ein, mochte die Pfiffe aber nicht akzeptieren: „Die sind nicht angebracht. Es ist nicht fair, Spieler, die zuletzt überragende Leistungen gebracht haben, auszupfeifen.“
Nach dem frühen Aus im Pokal und dem Scheitern in Europa bleibt den Königsblauen nur noch die Bundesliga. „Darauf müssen wir uns konzentrieren und schnellstmöglich ein positives Ergebnis holen“, mahnte Heldt. Am Sonntag (19.30 Uhr) bietet sich beim Abstiegskandidaten Eintracht Frankfurt die Chance auf die Kurskorrektur. Noch ist der Rückstand auf einen Champions-League-Platz gering.
Schachtjor Donezk verwirrt Schalke mit einem lässigen Tor von Stürmer Marlos. Königsblau steht nach dem bitteren Aus in der Europa League eine schwere Zeit bevor. Mehr
25.02.2016, 20:57 Uhr | Sport
Trotz der Kritik an den zuletzt gezeigten Leistungen von Schalke 04 will Trainer André Breitenreiter seiner Linie treu bleiben. Vor dem Spiel gegen die Aufsteiger aus Darmstadt fand der Schalke-Coach deutliche Worte. Mehr
29.01.2016, 16:49 Uhr | Sport
Da war mehr drin: Schalke zeigt im Hinspiel gegen Schachtjor Donezk eine gute Leistung in der Ukraine, trifft aber das Tor nicht. Nun brauchen die Königsblauen einen Sieg im eigenen Stadion. Mehr
18.02.2016, 23:21 Uhr | Sport
Bei frühlingshaftem Wetter absolvierten die Spieler des FC Bayern München ihr letztes Training, bevor sie nach Italien müssen, um im Hinspiel des Champions-League-Achtelfinales anzutreten. Mehr
22.02.2016, 16:03 Uhr | Sport
Die Manager-Frage ist geklärt, die volle Punktzahl nimmt Schalke aber nicht mit. Nach dem Ja zu Heidel verdirbt der Stuttgarter Harnik die königsblaue Laune auf dem Rasen. Mehr Von Richard Leipold, Gelsenkirchen
21.02.2016, 19:47 Uhr | Sport
Wie weit kommt das DFB-Team bei der EM 2016?
Vorrunde
Bitte aktivieren Sie ihre Cookies.
 
Zweites Gold für Klitschko?
Von Michael Eder
Wird der Traum von Olympia für Profiboxer doch noch wahr? Zumindest zieht der internationale Boxverband das in Erwägung – es wäre ein wichtiger und richtiger Schritt in eine bessere Zukunft. Mehr 0
Die Korruption im Fußball ist männlich
Von Evi Simeoni, Zürich
99 Prozent Männer stimmen über die Zukunft der Fifa ab, die von der Gattung Mann in den moralischen Abgrund gesteuert wurde. Warum kriegt der Fußball keine Frau ab? Die Antwort ist simpel. Mehr 66 4
Der Zerfall des Weltfußballs
Von Evi Simeoni
Die Fifa steht angeblich vor einem Neuanfang. Das darf bezweifelt werden. Eine große Enttäuschung ist der neue Präsident schon jetzt. Mehr 13 38
Eine Frage der Erziehung
Von Peter Penders
Die Strafe für Leverkusen-Trainer Schmidt ist ein Wachrüttler. Der Fußball muss endlich einen anderen Umgang aller Beteiligten miteinander erreichen. Mehr 40 47
Die glorreichen Sieben
Von Michael Reinsch
Sieben Sportarten versuchen sich 2018 mit ihren Europameisterschaften an einer europäischen Festwoche des Nicht-Fußballs. Das schafft eine Win-Win-Situation. Es gibt aber auch einen Verlierer. Mehr 4
Mehr Respekt für den Schiedsrichter!
Von Peter Penders, Leverkusen
Die Spielunterbrechung in Leverkusen war spektakulär – vielleicht war sie auch heilsam. Der Versuch der Einflussnahme von außen ist unerträglich geworden im Fußball. Mehr 30 29
Alonsos Attacken
Von Anno Hecker
Fernando Alonso ist der beste Formel-1-Pilot, behaupten viele. Aber warum hat der Beste bislang nur zwei WM-Titel gewonnen? Die Antwort liegt auf der Hand. Mehr 1 1
Lille, ein Hammer!
Von Evi Simeoni
Wer verdient in dieser Woche den Hut, wer das Florett? In Norwegen erinnern tollende Teenies im Schnee an eine verzauberte Olympia-Zeit. Ole Einar Björndalen indes geht lieber zum Hochnäsigkeits-, äh Höhentraining. Mehr 0
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
