<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Volleyball in Iran: Leere Versprechungen, gefährliche Verdächtigungen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Dunkle Wolken über Kisch: Ein Volleyballturnier mit Nebenwirkungen" alt="Dunkle Wolken über Kisch: Ein Volleyballturnier mit Nebenwirkungen" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3545104096/1.4092278/article_teaser/dunkle-wolken-ueber-kisch-ein.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nachdem Frauen beim Beach-Volleyballturnier auf der iranischen Insel Kisch ausgegrenzt wurden, gerät der Weltverband ins Zwielicht: Warum werden die Frauen im Stich gelassen?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/volleyball-in-iran-leere-versprechungen-gefaehrliche-verdaechtigungen-14090946.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 13:19:35 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-8e0n6</guid>
<ExtractedText>Volleyball in Iran: Leere Versprechungen, gefährliche Verdächtigungen
  Beitrag per E-Mail versenden
Volleyball in Iran: Leere Versprechungen, gefährliche Verdächtigungen
Volleyball in Iran
Leere Versprechungen, gefährliche Verdächtigungen
Von Christoph Becker
Nachdem Frauen beim Beach-Volleyballturnier auf der iranischen Insel Kisch ausgegrenzt wurden, gerät der Weltverband ins Zwielicht: Warum werden die Frauen im Stich gelassen?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 13:19 Uhr
Volleyball in Iran Leere Versprechungen, gefährliche Verdächtigungen
Nachdem Frauen beim Beach-Volleyballturnier auf der iranischen Insel Kisch ausgegrenzt wurden, gerät der Weltverband ins Zwielicht: Warum werden die Frauen im Stich gelassen?
Dunkle Wolken über Kisch: Ein Volleyballturnier mit Nebenwirkungen
© Getty Images Dunkle Wolken über Kisch: Ein Volleyballturnier mit Nebenwirkungen
„Frauen dürfen rein? Aber Sie nicht.“ Was Frauen beim ersten Beach-Volleyballturnier der World Tour auf der iranischen Insel Kisch zu hören bekamen, dürfte den Internationalen Volleyball-Verband FIVB und das Internationale Olympische Komitee noch länger beschäftigen. Thomas Bach , der Präsident des IOC, hatte auf der Abschlusspressekonferenz der Jugend-Winterspiele in Lillehammer vergangenes Wochenende davon gesprochen, bezüglich des Geschehens auf Kisch gebe es „sich widersprechende Informationen“, man wolle der Sache auf den Grund gehen, gemeinsam mit der FIVB.
Autor: Christoph  Becker, Sportredakteur. Folgen:
Dafür sorgt nun auch ein offizielles Protestschreiben, das die Menschenrechtsorganisation Human Rights Watch Bach und Ary Graça, dem Chef des Volleyballweltverbandes, in diesen Tage zustellt. Insbesondere Graça und sein Verband müssen sich kritische Fragen gefallen lassen: Wie kann es sein, dass entgegen den Versprechen des iranischen Volleyballverbandes Frauen der Eintritt verwehrt wurde auf Kisch ? Was hat der Weltverband für diese Frauen getan? Wieso fühlen sich Frauen, die beim Turnier zuschauen wollten, von der FIVB im Stich gelassen? „Thomas Bach muss endlich einschreiten“, fordert Minky Worden, Direktorin von Human Rights Watch. Denn während Bach noch in Lillehammer davon sprach, dass es grundsätzlich positiv sei, dass auf Kisch erstmals Frauen beim Volleyball in Iran zuschauen durften, ist inzwischen deutlich geworden, dass sich beim Auftaktturnier der World Tour offenbar eine für einige Frauen riskante Scharade abgespielt hat, deren Aufführung der Weltverband nicht verhindern konnte oder wollte. „Unentschuldbar naiv“ sei das Vorgehen der FIVB auf Kisch gewesen, sagt Worden, mit jedem Schritt habe der Verband iranische Frauen im Stich gelassen.
Rückblende: Die FIVB hatte das Turnier nach Iran vergeben, weil der iranische Volleyball-Verband versichert hatte, am Eingang werde „niemand abgewiesen, gleich welchen Geschlechts“. Ein Versprechen, das wider die Rechtslage in der Islamischen Republik gegeben wurde, denn Frauen ist das Zuschauen bei Volleyballspielen seit 2012 ebenso verboten wie seit der Islamischen Revolution 1979 beim Fußball. Reformbemühungen der moderaten Regierung um Präsident Rohani waren vor der an diesem Freitag stattfindenden Parlamentswahl am Widerstand konservativer Gruppen gescheitert. Die FIVB verließ sich auf das Versprechen - obwohl sie schon bei den Weltligaspielen in Teheran im Juni 2015 negative Erfahrungen gemacht hatte.
„Die Leute, vor denen wir die meiste Angst haben“
Auf Kisch verließen sich die örtlichen Sicherheitskräfte auf die geltende Rechtslage. So hieß es vom ersten Turniertag an für zahlreiche Frauen: Kein Zutritt. Eine eigens vom Festland auf die Insel gereiste Anhängerin schildert das Geschehen in einer E-Mail so: „Das Taxi setzte mich direkt am Eingang ab. Ich ging darauf zu, da sah ich einen Mann in Zivilkleidung mit einem Funkgerät, wie es hierzulande nur Angehörige der Sicherheitskräfte haben. Er fragte mich: „Wohin wollen Sie?“ Ich sagte: „Zum Spiel.“ Er sagte: „Das ist verboten.“ Der Mann habe einen schwarzen Anzug und ein Hemd getragen, auf seiner Stirn sei der Abdruck des schiitischen Gebetssteins Mohr zu sehen gewesen. Eine Beschreibung, die auf einen Angehörigen der Freiwilligen-Miliz der Basidsch passt, die insbesondere bei vielen jüngeren, urbanen Iranern schlimme Erinnerungen an die blutige Niederschlagung der Proteste nach der Präsidentenwahl 2009 weckt.
Aber selbst wenn der Mann am Eingang zum Volleyballstadion lediglich ein frommer Freiwilliger ohne Kontakt zur Miliz gewesen sein sollte - der Mann machte Eindruck. „Dieses Walkie-Talkie, diesen Abdruck auf der Stirn“, heißt es in der Mail, „tragen die Leute, vor denen wir die meiste Angst haben, die Leute von der verdeckten Staatssicherheit.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
