<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:56:35 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Freiburger Sportmedizin: Evaluierungskommission endet im Desaster</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Kampf beendet: Die Kommissionsvorsitzende Letizia Paoli" alt="Kampf beendet: Die Kommissionsvorsitzende Letizia Paoli" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3948799724/1.4093167/article_teaser/kampf-beendet-die.jpg /&gt;&lt;p&gt;Protest gegen angebliche Einschränkung der Unabhängigkeit: Die Evaluierungskommission Freiburger Sportmedizin kündigt ihren Rücktritt an.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/evaluierungskommission-sportmedizin-endet-im-desaster-14092796.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:52:55 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-8e22k</guid>
<ExtractedText>Evaluierungskommission Sportmedizin endet im Desaster
  Beitrag per E-Mail versenden
Freiburger Sportmedizin: Evaluierungskommission endet im Desaster
Freiburger Sportmedizin
Protest gegen angebliche Einschränkung der Unabhängigkeit: Die Evaluierungskommission Freiburger Sportmedizin kündigt ihren Rücktritt an.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Freiburger Sportmedizin Evaluierungskommission endet im Desaster
Protest gegen angebliche Einschränkung der Unabhängigkeit: Die Evaluierungskommission Freiburger Sportmedizin kündigt ihren Rücktritt an.
Kampf beendet: Die Kommissionsvorsitzende Letizia Paoli
© dpa Kampf beendet: Die Kommissionsvorsitzende Letizia Paoli
Die „Evaluierungskommission Freiburger Sportmedizin“ zur Aufklärung unter anderem der Doping-Machenschaften an der Universität Freiburg hat ihren Rücktritt beschlossen. Nach Informationen dieser Zeitung protestiert das Gremium damit kurz vor dem Abschluss der Arbeit gegen die Einschränkung ihrer Unabhängigkeit durch den Rektor der Universität, Professor Hans-Jochen Schiewer.
Autor: Anno Hecker, Verantwortlicher Redakteur für Sport. Folgen:
Freiburg war der Mittelpunkt des Dopings in Westdeutschland, bis die perfiden Manipulationen rund um die Radprofis des Teams Mobile durch Ärzte der Freiburger Sportmedizin belegt werden konnten. Die Kommission hatte seit ihrer Gründung 2007 immer wieder aufschlussreiche Details zutage gefördert und damit die Bedeutung von „Freiburg“ in der Doping-Historie der Bundesrepublik über Jahrzehnte alte Gerüchte hinaus bestätigen können. Darüber hinaus entdeckte sie bei der Sichtung von Promotions- und Habilitationsschriften zahlreiche Hinweise auf Plagiate.
Gleichwohl klagten die Mitglieder immer wieder über massive Versuche, ihre Arbeit zu behindern. Unter anderem hatte eine Angestellte der Universität der Kommission angeforderte Akten jahrelang vorenthalten. Auslöser des Rücktritts, der mit Ablauf des 29. Februar gültig wird, ist die andauernde Weigerung des Rektors, dem Gremium die 2007 garantierte Unabhängigkeit zu bestätigen.
Mehr zum Thema
Freiburger Doping-Kommission: Der nächste Rücktritt
Wie zu hören ist, sollen Gutachten der Kommission nach einer Rechtsprüfung ohne Kenntnis des Gremiums überarbeitet werden können. Schiewer bezieht sich auf ein Vertragsverhältnis zwischen den Kommissions-Mitgliedern und der Universität. Die allerdings beteuern, nie eine entsprechende Vereinbarung unterschrieben zu haben. Eine vertragliche Vereinbarung besteht demnach nur zwischen der Uni Freiburg und der Universität Leuven, an der die Kommissions-Vorsitzende, die Kriminologin Letizia Paoli, lehrt.
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Anno Hecker bereits.
Sie folgen jetzt Anno Hecker.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Um den Ansprüchen an Integrität, Transparenz und Verantwortlichkeit genügen zu können, richtet der Deutsche Olympische Sportbund eine externe Ombudsstelle ein. Mehr Von Anno Hecker
24.02.2016, 09:34 Uhr | Sport
Das Rennen um die Oscars ist fast vorbei. Wer nimmt die Auszeichnung als beste Schauspielerin mit nach Haus? Viele vermuten, es werde Kate Winslet sein. Mehr
04.02.2016, 15:32 Uhr | Feuilleton
Zerfällt  Europa? (1) Europa zwischen  Wunsch und Wirklichkeit
Viele fragen sich, was angesichts des schnellen Wandels ihrer Lebensverhältnisse an Verbindlichem oder Verbindendem bleibt. Sicher die Bindekräfte der Nationen Europas. Auf sie werden die Europäer nicht verzichten dürfen, wenn sie gemeinsam handlungsfähig bleiben und die Aufgaben lösen wollen, die sich ihnen durch die Globalisierung stellen. Mehr Von Dr. Wolfgang Schäuble
21.02.2016, 17:16 Uhr | Politik
Wikileaks-Gründer Julian Assange hat nach dem Entscheid des UN-Gremiums Freiheit für sich beansprucht. Großbritannien und Schweden sollten ihn nicht daran hindern, die ecuadorianische Botschaft in London als freier Mann zu verlassen. Mehr
05.02.2016, 19:55 Uhr | Politik
Timo Boll klagte im FAZ.NET-Interview an, dass 80 Prozent der Tischtennisspieler ihre Schläger tunen. Nun aber gibt es unvermutet neue Hoffnung auf mehr Gerechtigkeit in den Duellen mit Chinas Super-Cracks. Mehr Von Peter Heß
17.02.2016, 11:36 Uhr | Sport
Zweites Gold für Klitschko?
Von Michael Eder
Wird der Traum von Olympia für Profiboxer doch noch wahr? Zumindest zieht der internationale Boxverband das in Erwägung – es wäre ein wichtiger und richtiger Schritt in eine bessere Zukunft. Mehr 0
Die Korruption im Fußball ist männlich
Von Evi Simeoni, Zürich
99 Prozent Männer stimmen über die Zukunft der Fifa ab, die von der Gattung Mann in den moralischen Abgrund gesteuert wurde. Warum kriegt der Fußball keine Frau ab? Die Antwort ist simpel. Mehr 68 4
Der Zerfall des Weltfußballs
Von Evi Simeoni
Die Fifa steht angeblich vor einem Neuanfang. Das darf bezweifelt werden. Eine große Enttäuschung ist der neue Präsident schon jetzt. Mehr 13 38
Eine Frage der Erziehung
Von Peter Penders
Die Strafe für Leverkusen-Trainer Schmidt ist ein Wachrüttler. Der Fußball muss endlich einen anderen Umgang aller Beteiligten miteinander erreichen. Mehr 40 47
Die glorreichen Sieben
Von Michael Reinsch
Sieben Sportarten versuchen sich 2018 mit ihren Europameisterschaften an einer europäischen Festwoche des Nicht-Fußballs. Das schafft eine Win-Win-Situation. Es gibt aber auch einen Verlierer. Mehr 4
Mehr Respekt für den Schiedsrichter!
Von Peter Penders, Leverkusen
Die Spielunterbrechung in Leverkusen war spektakulär – vielleicht war sie auch heilsam. Der Versuch der Einflussnahme von außen ist unerträglich geworden im Fußball. Mehr 30 29
Alonsos Attacken
Von Anno Hecker
Fernando Alonso ist der beste Formel-1-Pilot, behaupten viele. Aber warum hat der Beste bislang nur zwei WM-Titel gewonnen? Die Antwort liegt auf der Hand. Mehr 1 1
Lille, ein Hammer!
Von Evi Simeoni
Wer verdient in dieser Woche den Hut, wer das Florett? In Norwegen erinnern tollende Teenies im Schnee an eine verzauberte Olympia-Zeit. Ole Einar Björndalen indes geht lieber zum Hochnäsigkeits-, äh Höhentraining. Mehr 0
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
