<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Europa-League: Reif für die Insel</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Liverpool FC training" alt="Liverpool FC training" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2768702441/1.4092571/article_teaser/liverpool-fc-training.jpg /&gt;&lt;p&gt;Schwere Achtelfinal-Aufgaben für die Borussia und Bayer in Europa: Dortmund kriegt einen Engländer, Leverkusen einen Spanier. Den richtigen Hammer erwischt allerdings Jürgen Klopp mit Liverpool.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/europa-league-dortmund-gegen-tottenham-bayer-gegen-vilareal-14092457.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 14:23:38 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtl-8e1t5</guid>
<ExtractedText>Europa-League: Dortmund gegen Tottenham - Bayer gegen Vilareal
  Beitrag per E-Mail versenden
Europa-League: Reif für die Insel
Europa-League-Auslosung
Reif für die Insel
Von
Schwere Achtelfinal-Aufgaben für die Borussia und Bayer in Europa: Dortmund kriegt einen Engländer, Leverkusen einen Spanier. Den richtigen Hammer erwischt allerdings Jürgen Klopp mit Liverpool.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 14:23 Uhr
Europa-League-Auslosung Reif für die Insel
Schwere Achtelfinal-Aufgaben für die Borussia und Bayer in Europa: Dortmund kriegt einen Engländer, Leverkusen einen Spanier. Den richtigen Hammer erwischt allerdings Jürgen Klopp mit Liverpool.
26.02.2016
© dpa
© dpa
Jürgen Klopp grinste und streckte beide Daumen nach oben. Der Trainer des FC Liverpool hat sein Wunschlos bekommen, im Achtelfinale der Europa League tritt er mit seinen „Reds“ gegen die „Red Devils“ von Manchester United an. „Das ist klasse, wirklich“, betonte Klopp am Freitag. „Wir haben uns diese Spiele verdient“, meinte er mit Blick auf das Weiterkommen in der Zwischenrunde gegen den Fußball-Bundesligisten FC Augsburg. „Natürlich wird es nicht einfach, aber Sie können meine Mitarbeiter fragen: Als die mich gefragt haben, wen ich haben will, habe ich gesagt: ManUnited.“
Ein Spiel mit Finalcharakter und deutschen Protagonisten: Bei Manchester könnte Nationalmannschaftskapitän Bastian Schweinsteiger bis dahin womöglich seine Verletzung auskuriert haben, bei Liverpool spielt Auswahlkollege Emre Can. Die Partie des Achtelfinales steigen am 10. und 17. März. Das Viertelfinale ist für den 7. und 14. April angesetzt, das Halbfinale für den 28. April und den 5. Mai und das Finale im Baseler St. Jakob-Park für den 18. Mai.
Da will Manchester United auch unbedingt hin, ebenso wie der FC Liverpool. Mit dem Titel wäre auch das Ticket für die Champions League in der nächsten Saison sicher, dem eigentlichen Spielplatz für Mannschaften dieses Kalibers.
Mehr zum Thema
0:1 in Liverpool: Augsburg schlägt sich an der Anfield Road höchst tapfer
In die Königsklasse und erst recht ins Europa-League-Finale in Basel wollen auch die beiden noch verbliebenen deutschen Mannschaften. Borussia Dortmund und Bayer Leverkusen sehen sich aber gehörigen Herausforderungen ausgesetzt in der Runde der besten 16. Der BVB muss gegen den derzeitigen Tabellenzweiten der Premier League, Tottenham Hotspur, antreten. Wie schon in der Runde der besten 32 gegen den FC Porto haben die Borussen zunächst Heimrecht und müssen im Rückspiel auf der Insel antreten. Bayer trifft auf den FC Villarreal, derzeit Tabellenvierter der spanischen Meisterschaft.
„Es werden enge Spiele“, prophezeite Bayer-Trainer Roger Schmidt am Freitag unmittelbar nach der Auslosung, die der ehemalige BVB-Profi Alexander Frei am Sitz der UEFA in Nyon vorgenommen hatte. Ebenfalls wie in der Zwischenrunde gegen Sporting Lissabon haben die Leverkusener im zweiten Duell Heimrecht. „Der Heimvorteil kann im Rückspiel bei uns besondere Leistungen hervorrufen“, betonte Schmidt.
Weitere deutsche Akteure sind mit anderen Vereinen gefordert. Der FC Valencia mit Weltmeister Shkodran Mustafi tritt zum spanischen Duell mit Athletic Bilbao an. Miroslav Klose muss mit Lazio Rom gegen Sparta Prag ran. Europa-League-Titelverteidiger FC Sevilla spielt gegen den FC Basel.
Geld im Überfluss haben die englischen Klubs. Auf dem Rasen ist davon im Europapokal derzeit aber wenig zu sehen. Vor allem ein Verein gibt ein erschreckendes Bild ab. Mehr
19.02.2016, 11:48 Uhr | Sport
Jürgen Klopp ist zurück in Deutschland – zumindest kurzzeitig. Der Trainer des FC Liverpool trifft mit seinem Team in der Zwischenrunde der Europa League auf die Mannschaft vom FC Augsburg. Augsburg sieht sich als Underdog in der Partie. Mehr
18.02.2016, 14:50 Uhr | Sport
Ein Serienmörder, ein Bulle und eine Blinddarm-OP: Jürgen Klopps Bilanz nach vier Monaten in Liverpool ist alles – nur nicht langweilig. Und der Trainer kurbelt sogar den Tourismus an. Mehr Von Christian Eichler
18.02.2016, 18:26 Uhr | Sport
In der Europa League trifft Bayer Leverkusen auf den Tabellenführer der portugiesischen Liga. Mehr
18.02.2016, 14:37 Uhr | Sport
Manchester United unterliegt Midtjylland in der Europa League. Das ist aber nicht die einzige schlechte Nachricht für Trainer van Gaal. Keinen Sieger gibt es im Duell Podolski gegen Klose. Und Valencia gelingt ein Torrekord. Mehr
18.02.2016, 23:33 Uhr | Sport
Zweites Gold für Klitschko?
Von Michael Eder
Wird der Traum von Olympia für Profiboxer doch noch wahr? Zumindest zieht der internationale Boxverband das in Erwägung – es wäre ein wichtiger und richtiger Schritt in eine bessere Zukunft. Mehr 0
Die Korruption im Fußball ist männlich
Von Evi Simeoni, Zürich
99 Prozent Männer stimmen über die Zukunft der Fifa ab, die von der Gattung Mann in den moralischen Abgrund gesteuert wurde. Warum kriegt der Fußball keine Frau ab? Die Antwort ist simpel. Mehr 66 4
Der Zerfall des Weltfußballs
Von Evi Simeoni
Die Fifa steht angeblich vor einem Neuanfang. Das darf bezweifelt werden. Eine große Enttäuschung ist der neue Präsident schon jetzt. Mehr 13 38
Eine Frage der Erziehung
Von Peter Penders
Die Strafe für Leverkusen-Trainer Schmidt ist ein Wachrüttler. Der Fußball muss endlich einen anderen Umgang aller Beteiligten miteinander erreichen. Mehr 40 47
Die glorreichen Sieben
Von Michael Reinsch
Sieben Sportarten versuchen sich 2018 mit ihren Europameisterschaften an einer europäischen Festwoche des Nicht-Fußballs. Das schafft eine Win-Win-Situation. Es gibt aber auch einen Verlierer. Mehr 4
Mehr Respekt für den Schiedsrichter!
Von Peter Penders, Leverkusen
Die Spielunterbrechung in Leverkusen war spektakulär – vielleicht war sie auch heilsam. Der Versuch der Einflussnahme von außen ist unerträglich geworden im Fußball. Mehr 30 29
Alonsos Attacken
Von Anno Hecker
Fernando Alonso ist der beste Formel-1-Pilot, behaupten viele. Aber warum hat der Beste bislang nur zwei WM-Titel gewonnen? Die Antwort liegt auf der Hand. Mehr 1 1
Lille, ein Hammer!
Von Evi Simeoni
Wer verdient in dieser Woche den Hut, wer das Florett? In Norwegen erinnern tollende Teenies im Schnee an eine verzauberte Olympia-Zeit. Ole Einar Björndalen indes geht lieber zum Hochnäsigkeits-, äh Höhentraining. Mehr 0
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
