<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Livestream und Liveblog zum Fifa-Kongress in Zürich</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="38778141" alt="38778141" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2446626953/1.4092710/article_teaser/38778141.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Fifa-Kongress läuft. Die Wahl des neuen Präsidenten ist extrem spannend. Im ersten Durchgang gibt es keinen Sieger. Ein Kandidat liegt nur hauchdünn vorne. Nun folgt ein zweites Voting. FAZ.NET ist live dabei.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/fussball-weltverband-fifa-kongress-im-livestream-aus-zuerich-14091038.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:12:05 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e0pq</guid>
<ExtractedText>Fußball-Weltverband: Fifa-Kongress im Livestream aus Zürich
  Beitrag per E-Mail versenden
Livestream und Liveblog zum Fifa-Kongress in Zürich
Fifa-Kongress live
Kein Sieger in erster Runde!
Von
Der Fifa-Kongress läuft. Die Wahl des neuen Präsidenten ist extrem spannend. Im ersten Durchgang gibt es keinen Sieger. Ein Kandidat liegt nur hauchdünn vorne. Nun folgt ein zweites Voting. FAZ.NET ist live dabei.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 26.02.2016, 16:12 Uhr
Fifa-Kongress live Kein Sieger in erster Runde!
Der Fifa-Kongress läuft. Die Wahl des neuen Präsidenten ist extrem spannend. Im ersten Durchgang gibt es keinen Sieger. Ein Kandidat liegt nur hauchdünn vorne. Nun folgt ein zweites Voting. FAZ.NET ist live dabei.
26.02.2016
© AFP
© AFP
Der Fußball-Weltverband stimmt beim Außerordentlichen Fifa-Kongress über Reformen ab und wählt einen Präsidenten. Verfolgen Sie die Veranstaltung im Livestream (Quelle: „FIFA on YouTube“ ) und im FAZ.NET-Liveblog:
Die wichtigsten Informationen zum Fifa-Kongress im Überblick:
9.30 Uhr: Der Fifa-Kongress im Hallenstadion Zürich hat begonnen.
11.25 Uhr: Das wichtige Reformpaket wird verabschiedet. 179 Stimmen gibt es dafür, 22 dagegen – damit ist die nötige Drei-Viertel-Mehrheit erreicht.
12.30 Uhr: Nach der Mittagspause geht es weiter mit der Präsidentenwahl. Die Kandidaten bekommen maximal 15 Minuten Redezeit.
13.46 Uhr: Kandidat Tokyo Sexwale steigt aus. Damit sinkt die Zahl der Bewerber um die Fifa-Präsidentschaft auf vier.
16.07 Uhr: Im ersten Durchgang erhält niemand die Zwei-Drittel-Mehrheit: Gianni Infantino (88 Stimmen) liegt knapp vor Scheich Salman (85).
Mehr zum Thema
Diese Transparenz wird es nun doch nicht geben: Eigens georderte Glaskabinen kommen bei der Wahl des Fifa-Präsidenten nach einem Cas-Spruch nicht zum Einsatz. Derweil sorgen Ratschläge für das Auftreten des künftigen Präsidenten für Verwirrung. Mehr
24.02.2016, 18:44 Uhr | Sport
Vor der Wahl eines neuen Fifa-Präsidenten in Zürich hat sich der ehemalige DFB-Präsident Wolfgang Niersbach für Uefa-Generalsekretär Gianni Infantino ausgesprochen. Mehr
26.02.2016, 12:29 Uhr | Sport
Prinz Ali zieht vor den Sportgerichtshof. Er verlangt die Verschiebung der Fifa-Wahl am Freitag – weil der Fußball-Weltverband volle Transparenz bei der Abstimmung ablehnt. Mehr Von Michael Ashelm und Evi Simeoni
23.02.2016, 12:14 Uhr | Sport
Der Fußball-Weltverband Fifa wählt einen neuen Präsidenten. Fünf Kandidaten stehen zur Wahl, als aussichtsreiche Kandidaten gelten Scheich Salman aus Bahrein und der Uefa-Generalsekretär Gianni Infantino. Mehr
26.02.2016, 12:30 Uhr | Sport
Die Fifa braucht dringend Reformen. Beim Kongress an diesem Freitag wird über ein großes Paket abgestimmt. Dabei geht es nicht nur um das Gehalt des Präsidenten. Ein Überblick. Mehr Von Evi Simeoni, Zürich
25.02.2016, 23:14 Uhr | Sport
Wie weit kommt das DFB-Team bei der EM 2016?
Vorrunde
Bitte aktivieren Sie ihre Cookies.
 
Zweites Gold für Klitschko?
Von Michael Eder
Wird der Traum von Olympia für Profiboxer doch noch wahr? Zumindest zieht der internationale Boxverband das in Erwägung – es wäre ein wichtiger und richtiger Schritt in eine bessere Zukunft. Mehr 0
Die Korruption im Fußball ist männlich
Von Evi Simeoni, Zürich
99 Prozent Männer stimmen über die Zukunft der Fifa ab, die von der Gattung Mann in den moralischen Abgrund gesteuert wurde. Warum kriegt der Fußball keine Frau ab? Die Antwort ist simpel. Mehr 66 4
Der Zerfall des Weltfußballs
Von Evi Simeoni
Die Fifa steht angeblich vor einem Neuanfang. Das darf bezweifelt werden. Eine große Enttäuschung ist der neue Präsident schon jetzt. Mehr 13 38
Eine Frage der Erziehung
Von Peter Penders
Die Strafe für Leverkusen-Trainer Schmidt ist ein Wachrüttler. Der Fußball muss endlich einen anderen Umgang aller Beteiligten miteinander erreichen. Mehr 40 47
Die glorreichen Sieben
Von Michael Reinsch
Sieben Sportarten versuchen sich 2018 mit ihren Europameisterschaften an einer europäischen Festwoche des Nicht-Fußballs. Das schafft eine Win-Win-Situation. Es gibt aber auch einen Verlierer. Mehr 4
Mehr Respekt für den Schiedsrichter!
Von Peter Penders, Leverkusen
Die Spielunterbrechung in Leverkusen war spektakulär – vielleicht war sie auch heilsam. Der Versuch der Einflussnahme von außen ist unerträglich geworden im Fußball. Mehr 30 29
Alonsos Attacken
Von Anno Hecker
Fernando Alonso ist der beste Formel-1-Pilot, behaupten viele. Aber warum hat der Beste bislang nur zwei WM-Titel gewonnen? Die Antwort liegt auf der Hand. Mehr 1 1
Lille, ein Hammer!
Von Evi Simeoni
Wer verdient in dieser Woche den Hut, wer das Florett? In Norwegen erinnern tollende Teenies im Schnee an eine verzauberte Olympia-Zeit. Ole Einar Björndalen indes geht lieber zum Hochnäsigkeits-, äh Höhentraining. Mehr 0
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
