<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Rücktritt von Helmut Sandrock: Der Nächste, bitte!</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Helmut Sandrock" alt="Helmut Sandrock" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1604182250/1.4092047/article_teaser/helmut-sandrock.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nun erwischt es in der deutschen WM-Affäre auch den bisherigen DFB-Generalsekretär Helmut Sandrock. Er tritt von seinem Posten zurück.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/dfb-und-generalsekretaer-helmut-sandrock-trennen-sich-14092190.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:11:54 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e1lq</guid>
<ExtractedText>DFB und Generalsekretär Helmut Sandrock trennen sich
  Beitrag per E-Mail versenden
Rücktritt von Helmut Sandrock: Der Nächste, bitte!
Rücktritt von Helmut Sandrock
Der Nächste, bitte!
Von
Nun erwischt es in der deutschen WM-Affäre auch den bisherigen DFB-Generalsekretär Helmut Sandrock. Er tritt von seinem Posten zurück.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 12:11 Uhr
Rücktritt von Helmut Sandrock Der Nächste, bitte!
Nun erwischt es in der deutschen WM-Affäre auch den bisherigen DFB-Generalsekretär Helmut Sandrock. Er tritt von seinem Posten zurück.
26.02.2016
Helmut Sandrock
© dpa Helmut Sandrock
In der WM-Affäre hat es den nächsten DFB-Funktionär erwischt. Eine Woche vor der mit großer Spannung erwarteten Veröffentlichung des Freshfields-Reports zu den Vorgängen rund um die Vergabe der Weltmeisterschaft 2006 trat am Freitag Generalsekretär Helmut Sandrock von seinem Posten beim Deutschen Fußball-Bund zurück. Wie der Verband mitteilte, gibt der 59-Jährige sein Amt „auf eigenen Wunsch“ mit sofortiger Wirkung auf. Allerdings war Sandrock wie der ehemalige DFB-Präsident Wolfgang Niersbach in der Affäre gewaltig unter Druck geraten. Niersbach hatte bereits am 9. November 2015 seinen Hut genommen.
Es geht vor allem um die Frage, wie und wann Niersbach und Sandrock über die dubiose 6,7-Millionen-Euro-Zahlung des Verbandes an die FIFA erfahren haben, die im Zentrum der WM-Affäre steht. Nach Angaben des vom DFB fristlos gekündigten Vize-Generalsekretärs Stefan Hans sei das Spitzenduo bereits im Juni 2015 von ihm informiert worden. Dies legt auch ein Bericht der „Bild“-Zeitung vom Freitag nahe, die sich auf Gesprächsprotokolle von Hans beruft.
Mehr zum Thema
Livestream und Liveblog zum Fifa-Kongress in Zürich
Auch vom prekären Vertrag mit dem damaligen Fifa-Spitzenfunktionär Jack Warner (Trinidad &amp; Tobago) sollen Niersbach und Sandrock früher als von diesen bislang angegeben erfahren haben. DFB-Anwalt Thomas Drosdeck hatte dies Anfang Februar vor dem Arbeitsgericht Frankfurt beim Streit zwischen dem DFB und Hans für Sandrock so dargestellt: „Ihm ist allenfalls bei einer Auslandsreise kurz am Telefon etwas zugerufen worden. Er hat nichts Schriftliches bekommen.“
Sandrock hatte am 2. März 2012 die Nachfolge von Niersbach als Generalsekretär angetreten, der damals zum DFB-Präsidenten aufgestiegen war. Eigentlich hatte Sandrock am Freitag Teil der deutschen Delegation beim FIFA-Kongress in Zürich sein sollen, er fehlte offiziell aber aus gesundheitlichen Gründen.
„Es ist einfach guter Stil und üblich, wenn bei einer Neuwahl des Präsidenten des DFB dieser auch die Gelegenheit erhält, dem DFB-Bundestag einen neuen Generalsekretär zur Wahl vorzuschlagen“, wurde Sandrock in der DFB-Mitteilung zitiert. Am 15. April soll Grindel auf einem außerordentlichen Bundestag in Frankfurt am Main zum neuen Präsidenten gewählt werden. Sandrock erklärte, sein Schritt sei nötig, damit „ein kompletter Neuanfang - auch personell - glaubwürdig und konsequent dokumentiert wird“.
Was bisher geschah: Chronologie der WM-Affäre © tora./dpa Interaktiv 
Die beiden DFB-Interimspräsidenten Rainer Koch und Reinhard Rauball dankten Sandrock für seine langjährige Arbeit beim DFB. Vor seiner Zeit als Generalsekretär war der in Moers aufgewachsene frühere Junioren-Nationalspieler Sandrock unter anderem als Direktor Spielbetrieb tätig und 2008 für die Einführung der eingleisigen Dritten Liga verantwortlich. Der höchste hauptamtliche Angestellte des Verbandes galt wegen seiner öffentlichen Auftritte an der Seite Niersbachs stets als dessen „Schattenmann“.
„Diese Entscheidung ist Helmut Sandrock sicher nicht leicht gefallen, umso größer ist unser Respekt“, sagte Koch. Allerdings dürfte der DFB-Führungsspitze der Abgang Sandrocks nicht ungelegen kommen, gilt er in der WM-Affäre doch als belastet. Dem dringend notwendigen Neuanfang in der DFB-Zentrale in der Frankfurter Otto-Fleck-Schneise Frankfurt/Main hätte Sandrock damit im Wege gestanden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
