<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:19:04 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Neue Bestmarke im Eishockey: Der Erfolgshunger von Daniel Kreutzer</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die Eltern des Eishockey-Profis betrieben eine Stadion-Gaststätte: Daniel „Schnitzel“ Kreutzer" alt="Die Eltern des Eishockey-Profis betrieben eine Stadion-Gaststätte: Daniel „Schnitzel“ Kreutzer" src=http://media1.faz.net/ppmedia/209392059/1.4091221/article_teaser/die-eltern-des-eishockey.jpg /&gt;&lt;p&gt;Eishockey und die Düsseldorfer EG sind sein Leben: Daniel Kreutzer ist für junge Talente ein Vorbild. Nach zwanzig Jahren als Profi hat er jetzt einen neuen Rekord aufgestellt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/wintersport/eishockey-profi-kreutzer-stellt-neue-bestmarke-auf-14090844.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:19:01 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu7-8e0kc</guid>
<ExtractedText>Eishockey-Profi Kreutzer stellt neue Bestmarke auf
  Beitrag per E-Mail versenden
Neue Bestmarke im Eishockey: Der Erfolgshunger von Daniel Kreutzer
Neue Bestmarke im Eishockey
„Schnitzels“ Erfolgshunger
Von Marc Heinrich
Eishockey und die Düsseldorfer EG sind sein Leben: Daniel Kreutzer ist für junge Talente ein Vorbild. Nach zwanzig Jahren als Profi hat er jetzt einen neuen Rekord aufgestellt.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 17:19 Uhr
Neue Bestmarke im Eishockey „Schnitzels“ Erfolgshunger
Eishockey und die Düsseldorfer EG sind sein Leben: Daniel Kreutzer ist für junge Talente ein Vorbild. Nach zwanzig Jahren als Profi hat er jetzt einen neuen Rekord aufgestellt.
Die Eltern des Eishockey-Profis betrieben eine Stadion-Gaststätte: Daniel „Schnitzel“ Kreutzer
© dpa Die Eltern des Eishockey-Profis betrieben eine Stadion-Gaststätte: Daniel „Schnitzel“ Kreutzer
Ausgerechnet an einem 23. war es so weit – passend zu der Rückennummer, die er seit Jahren trägt und die nach seinem Abtritt in Düsseldorf so schnell nicht mehr vergeben werden wird, hat Daniel Kreutzer am Dienstag eine neue Bestmarke im deutschen Eishockey aufgestellt. Mit insgesamt 786 Scorerpunkten nach 1039 Spielen löste der Routinier den bisherigen Rekordhalter Robert Hock (785) ab. Als der 36-Jährige für die DEG zum zwischenzeitlichen 4:4-Ausgleich gegen Augsburg traf, wurde die Partie unterbrochen, regnete es Lametta vom Hallendach und sprangen alle seine Kollegen über die Bande, um ihm zu seinem Erfolg zu gratulieren.
Autor: Marc Heinrich, Sportredakteur. Folgen:
Für Kreutzer war es die nächste persönliche Auszeichnung in seiner bewegten Laufbahn, in der er in seinem zwanzigsten Jahr als Profi darauf hinarbeitet, dass es endlich mit der ersehnten Krönung klappt: „Klar wäre das noch zu toppen: Wenn ich irgendwann noch mal Meister werde“, sagte Kreutzer, der sich nicht lange auf seiner Glanzleistung ausruhen konnte.
Der Spielplan in der Deutschen Eishockey Liga sieht mit dem Auftritt in Mannheim an diesem Freitag (19.30 Uhr) schon die nächste Pflichtaufgabe vor. „Es ist auf jeden Fall ein Ziel von mir, solange ich die Karriere noch nicht beendet habe. Und das werde ich auch nicht aus den Augen verlieren“, sagte Kreutzer: „Die Hoffnung lebt, dass es in meinen letzten Jahren noch irgendwie klappt.“ Mit den Düsseldorfern, selbstredend: „Eishockey und die DEG sind mein Leben.“
Mehr zum Thema
Die neue Düsseldorfer EG: Jung und unberechenbar
Sein erster von bis heute 246 Treffern gelang ihm als Siebzehnjähriger unter der Anleitung von Trainer Hans Zach, der sich längst im Ruhestand befindet. Heute ist Kreutzer den vielen Talenten in der Kabine selbst ein Vorbild: „Das kann manchmal eine Kleinigkeit sein. Das richtige Wort. Die richtige Geste.“ Sein ihm früher anhaftendes Image als Bruder Leichtfuß, als lethargisches Talent, dem der Antrieb fehlte, ist er längst losgeworden. „Schnitzel“ – wie er seit Jugendtagen wegen seiner Vorliebe für deftige Speisen gerufen wird – etablierte sich in Düsseldorf, wo seine Eltern früher die Stadion-Gaststätte an der Brehmstraße betrieben, zur Kultfigur.
Die Liebe zur DEG wurde ihm dabei im wahrsten Sinne des Wortes mit in die Wiege gelegt. „Als Daniel geboren wurde, ist er nicht zuerst zu mir ins Krankenhaus gefahren, nein, nein. Er musste erst zur DEG und seinen Sohn anmelden. Daniel ist DEG-Mitglied von der ersten Stunde an“, erzählt Mutter Uschi über Vater Peter gerne. Insgesamt 28 Jahre steht Kreutzer Junior mittlerweile auf dem Eis – ausschließlich für die Rheinländer. In dieser Saison sieht es bislang so aus, als könnte sich die außergewöhnliche Treue lohnen: Sein zwölf Jahre alter Bruder Christof formte die Mannschaft wieder zu einem Spitzenteam. Die Play-offs und damit die Chance auf den neunten Vereinstitel sind dem aktuellen Tabellenvierten kaum noch zu nehmen. Nicht zuletzt dank Daniel Kreutzer.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
