<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Arbeitswelt: „Schicke Titel, mehr Gehalt: Das zieht nicht mehr“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die Familie spielt eine entscheidende Rolle" alt="Die Familie spielt eine entscheidende Rolle" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/44333944/1.3856001/article_teaser/die-familie-spielt-eine.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die meisten Karriereentscheidungen fallen zu Hause am Küchentisch, sagt der Personalberater Peter Herrendorf. Denn die Bewerber haben heutzutage ganz neue Wertvorstellungen. Und Ehepartner und pubertierende Teenager ganz schön viel Mitspracherecht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/karriere-und-familie-schicke-titel-mehr-gehalt-das-zieht-nicht-mehr-13846703.html</link>
    <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 10:59:05 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-88s6n</guid>
<ExtractedText>Karriere und Familie: „Schicke Titel, mehr Gehalt: Das zieht nicht mehr“
  Beitrag per E-Mail versenden
Arbeitswelt: „Schicke Titel, mehr Gehalt: Das zieht nicht mehr“
Karriere und Familie
„Schicke Titel, mehr Gehalt: Das zieht nicht mehr“
Von
Die meisten Karriereentscheidungen fallen zu Hause am Küchentisch, sagt der Personalberater Peter Herrendorf. Denn die Bewerber haben heutzutage ganz neue Wertvorstellungen. Und Ehepartner und pubertierende Teenager ganz schön viel Mitspracherecht.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 14.10.2015, 10:59 Uhr
Karriere und Familie „Schicke Titel, mehr Gehalt: Das zieht nicht mehr“
Die meisten Karriereentscheidungen fallen zu Hause am Küchentisch, sagt der Personalberater Peter Herrendorf. Denn die Bewerber haben heutzutage ganz neue Wertvorstellungen. Und Ehepartner und pubertierende Teenager ganz schön viel Mitspracherecht.
14.10.2015
Die Familie spielt eine entscheidende Rolle
© Picture-Alliance Die Familie spielt eine entscheidende Rolle
Herr Herrendorf, Sie hatten mit Ihren 49 Jahren bislang nur zwei Arbeitgeber: die Bundeswehr und die Personalberatung Odgers Berndtson. Sind solche Lebensläufe noch zeitgemäß?
Ein Lebenslauf wie meiner ist heute sicherlich nicht prototypisch und morgen schon gar nicht mehr. Ich habe BWL an der Universität der Bundeswehr in München studiert. Das bedeutet: Man durchläuft zunächst die Offizierausbildung, dann folgt das Studium, und nach dem Abschluss dient man weitere sechs Jahre. Alles in allem waren das zwölf Jahre. Dass ich jetzt seit 17 Jahren Personalberater bin, noch dazu beim selben Unternehmen, ist sicherlich eine Ausnahme.
Deutsche Manager sind heute angeblich weniger beweglich als noch vor ein paar Jahren. Wie erleben Sie das?
Gegenfrage: Waren deutsche Manager jemals besonders mobil? Aber es stimmt schon, die Mobilität hat in den vergangenen Jahren auf jeden Fall nicht zugenommen. Während des Studiums sind die meisten noch ziemlich viel unterwegs, absolvieren Auslandssemester und Praktika in fernen Städten. Aber spätestens, wenn Kinder da sind und das Eigenheim bezogen ist, nimmt die Bereitschaft zur Mobilität spürbar ab.
Stört Sie das?
© Helmut Fricke
Peter Herrendorf besetzt Führungspositionen in der Pharmaindustrie und beim Staat. Er ist seit 1998 bei Odgers Berdtson.
© Helmut Fricke
Peter Herrendorf besetzt Führungspositionen in der Pharmaindustrie und beim Staat. Er ist seit 1998 bei Odgers Berdtson.
Ach wissen Sie, ich kann das schon verstehen. Und es hilft ja auch nichts, sich daran zu stören - es ist einfach so. Die Bewerbungsprozesse dauern heute länger als früher. Das liegt zum Teil an den Unternehmen, deren Anforderungen sehr spezifisch geworden sind, aber zum Teil eben auch an den Kandidaten, die sehr sorgfältig abwägen, ob sich ein Wechsel für sie lohnt. Letztlich fallen die meisten Karriereentscheidungen daheim am Küchentisch.
Und dann sagt der Familienrat: Lass mal lieber?
Wenn ich mit Kandidaten über eine offene Position im Gespräch bin, rufe ich auch mal am Wochenende zu Hause an. Wenn dann die Ehefrau am Telefon ist und mit meinem Namen nichts anfangen kann oder plötzlich ganz einsilbig wird, dann weiß ich: Der Familienrat ist noch unentschlossen oder uninformiert. Und das ist kein gutes Zeichen. Pubertierenden Teenagern klarzumachen, dass sie auch anderswo Freunde finden werden, kann ziemlich anstrengend sein. Viele Manager scheuen diese Diskussion.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
