<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Sieg am Supreme Court: Amazon muss US-Angestellte nicht für Sicherheitschecks bezahlen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/amazon-angestellte-bekommen-sicherheitschecks-nicht-bezahlt-a-1007609.html#ref=rss</link>
<description>Amazon gewinnt vor dem höchsten Gericht der Vereinigten Staaten: Der Supreme Court wertet Sicherheitskontrollen nach der Arbeit nicht als zu bezahlende Überstunden - die Wartezeiten sollen laut Klägern bei bis zu 25 Minuten liegen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 08:55:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/amazon-angestellte-bekommen-sicherheitschecks-nicht-bezahlt-a-1007609.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787128-thumbsmall-qkvs.jpg" hspace="5" align="left" >Amazon gewinnt vor dem höchsten Gericht der Vereinigten Staaten: Der Supreme Court wertet Sicherheitskontrollen nach der Arbeit nicht als zu bezahlende Überstunden - die Wartezeiten sollen laut Klägern bei bis zu 25 Minuten liegen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787128-thumbsmall-qkvs.jpg"/>
<ExtractedText>Amazon-Angestellte bekommen Sicherheitschecks nicht bezahlt
Sieg am Supreme Court: Amazon muss US-Angestellte nicht für Sicherheitschecks bezahlen
Amazon gewinnt vor dem höchsten Gericht der Vereinigten Staaten: Der Supreme Court wertet Sicherheitskontrollen nach der Arbeit nicht als zu bezahlende Überstunden - die Wartezeiten sollen laut Klägern bei bis zu 25 Minuten liegen.
AP/dpa
Amazon-Mitarbeiterin in den USA (Archivbild): Kontrollen sind keine Überstunden
Washington - Bemerkenswertes Urteil des Obersten US-Gerichtshofs: Der Onlinehändler Amazon muss Beschäftigen in den Vereinigten Staaten das Warten auf Sicherheitschecks nach der Arbeit nicht vergüten. Verzögerungen durch Kontrollen, die der Konzern seiner Belegschaft und Subunternehmern abverlangt, wertete der Supreme Court in einem einstimmigen Urteil nicht als zu bezahlende Überstunden.
Eine Entscheidung aus der Vorinstanz wurde damit überstimmt. Geklagt hatten zwei Beschäftigte einer Leiharbeitsfirma. Später schlossen sich Zehntausende Amazon-Angestellte an. Das Urteil betrifft die ganze US-Wirtschaft - Kontrollen sind bei vielen Firmen üblich, um Diebstahl zu verhindern. Auch gegen den Smartphone-Konzern Apple hat es schon Klagen nach dem Muster gegeben.
Bei Amazon sollen die Sicherheitschecks den Klägern zufolge mit Wartezeiten von bis zu 25 Minuten verbunden gewesen sein. Das Unternehmen behauptet, es seien in der Regel nicht mehr als 90 Sekunden gewesen. Die Richter beriefen sich in ihrer Urteilsbegründung auf ein arbeitgeberfreundliches Gesetz von 1947.
bos/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
