<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Mit 85 Jahren: Ex-Bundesbank-Präsident Pöhl gestorben</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/ex-bundesbank-praesident-poehl-gestorben-a-1007658.html#ref=rss</link>
<description>Er zoffte sich mit Helmut Kohl, weil der die DDR mit Westgeld zum Umtauschkurs von 1:1 ausstatten wollte. Er gilt als Wegbereiter der Europäischen Zentralbank. Jetzt ist der frühere Bundesbank-Präsident Karl Otto Pöhl mit 85 Jahren gestorben.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:37:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/ex-bundesbank-praesident-poehl-gestorben-a-1007658.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-88698-thumbsmall-wypt.jpg" hspace="5" align="left" >Er zoffte sich mit Helmut Kohl, weil der die DDR mit Westgeld zum Umtauschkurs von 1:1 ausstatten wollte. Er gilt als Wegbereiter der Europäischen Zentralbank. Jetzt ist der frühere Bundesbank-Präsident Karl Otto Pöhl mit 85 Jahren gestorben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-88698-thumbsmall-wypt.jpg"/>
<ExtractedText>Karl Otto Pöhl: Präsident der Bundesbank und Gegenspieler von Helmut Kohl
Mit 85 Jahren: Ex-Bundesbank-Präsident Pöhl gestorben
Er zoffte sich mit Helmut Kohl, weil der die DDR mit Westgeld zum Umtauschkurs von 1:1 ausstatten wollte. Er gilt als Wegbereiter der Europäischen Zentralbank. Jetzt ist der frühere Bundesbank-Präsident Karl Otto Pöhl mit 85 Jahren gestorben.
Deutsche Bundesbank
Frankfurt am Main - Am 1. Dezember hatte Karl Otto Pöhl an seinem Alterssitz in der Schweiz noch seinen 85. Geburtstag gefeiert. Nun ist der ehemalige Bundesbank-Präsident tot.
Seine Unterschrift hatte jeder in der Tasche: Jahrelang zierte sie die alten D-Mark-Scheine. Pöhl war elf Jahre lang Präsident der Deutschen Bundesbank. 1991 trat er aus persönlichen Gründen zurück. Er galt als Gegner des vom damaligen Bundeskanzler Helmut Kohl durchgesetzten Umtauschkurses von 1:1 zwischen D-Mark und Ostmark.
Pöhl habe dazu beigetragen, dass die Unabhängigkeit der Bundesbank zum Modell für die Europäische Zentralbank (EZB) geworden sei, würdigte ihn die Bundesbank. Der derzeitige Bundesbank-Chef Jens Weidmann erklärte: "Karl Otto Pöhl lieferte den Beleg, dass Preisstabilität und Wachstum auch in Zeiten großer geldpolitischer Herausforderungen keine Gegensätze sind, sondern Preisstabilität vielmehr die Grundlage für nachhaltiges Wachstum ist."
Sein SPD-Parteibuch hatte er zurückgegeben
Pöhl wurde in Hannover geboren und hatte vier Kinder- zwei aus erster und zwei aus zweiter Ehe. Seine Karriere hatte er als Journalist begonnen, danach war er Abteilungsleiter im Ifo-Institut für Wirtschaftsforschung.
1948 trat der Volkswirt in die SPD ein. Er arbeitete im Wirtschaftsministerium, war Berater von Bundeskanzler Willy Brandt und Staatssekretär im Finanzministerium unter Helmut Schmidt, bevor er 1977 zur Bundesbank wechselte.
2005 gab Pöhl sein SPD-Parteibuch ab. "Die SPD hat alles vergessen, was sie in den Fünfziger- und Sechzigerjahren nach vorne brachte", sagte er ein Jahr später der "Wirtschaftswoche": "Das ganze Gerede von sozialer Gerechtigkeit, Kündigungsschutz, Mindestlohn, das bremst doch nur."
Als seine wichtigste persönliche Leistung bezeichnete er das Statut der Europäischen Zentralbank, das unter seinem Vorsitz erarbeitet wurde. "Die Schaffung der EZB, einer unabhängigen europäischen Notenbank nach dem Vorbild der Deutschen Bundesbank, war ein großer Schritt in Richtung einer europäischen Integration", sagte Pöhl erst jüngst in einem Interview mit der Nachrichtenagentur dpa.
stk/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
