<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Billigprodukte: Lidl will ab 2020 Chemie aus Kinderkleidung verbannen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/lidl-will-chemie-aus-kinderkleidung-verbannen-a-1007697.html#ref=rss</link>
<description>Bunt, günstig - und oft riskant: Kinderkleidung vom Discounter enthält vielfach umwelt- und gesundheitsschädigende Chemikalien. Lidl will Eigenmarken nun spätestens ab 2020 ohne solche Substanzen produzieren lassen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:42:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/lidl-will-chemie-aus-kinderkleidung-verbannen-a-1007697.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Bunt, günstig - und oft riskant: Kinderkleidung vom Discounter enthält vielfach umwelt- und gesundheitsschädigende Chemikalien. Lidl will Eigenmarken nun spätestens ab 2020 ohne solche Substanzen produzieren lassen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Lidl will Chemie aus Kinderkleidung verbannen
Billigprodukte: Lidl will ab 2020 Chemie aus Kinderkleidung verbannen
Fred Dott / Greenpeace
Bunt, günstig - und oft riskant: Kinderkleidung vom Discounter enthält vielfach umwelt- und gesundheitsschädigende Chemikalien. Lidl will Eigenmarken nun spätestens ab 2020 ohne solche Substanzen produzieren lassen.
Neckarsulm/Hamburg - Schädliche Chemikalien in Kleidung können Allergien auslösen oder sogar wichtige Organfunktionen stören. Umweltschützer verurteilen den Einsatz solcher Substanzen bei der Textilproduktion daher scharf. Jetzt reagiert der Lebensmitteldiscounter Lidl auf die Kritik: Das Unternehmen will ab dem Jahr 2020 bei der Herstellung von Kleidung und Schuhen auf giftige Chemikalien verzichten.
Lidl mache einen gewaltigen ersten Schritt nach vorne, lobte Manfred Santen, Chemie-Experte von Greenpeace. "Nun müssen Aldi, Penny, Tesco, Carrefour und Wal-Mart nachziehen."
Lidl sei sich der Verantwortung für Mensch und Natur bewusst und habe deshalb eine entsprechende Vereinbarung mit der Umweltorganisation Greenpeace getroffen, teilte das Handelsunternehmen mit. Greenpeace hatte jüngst Kinderkleidung und Kinderschuhe verschiedener Discounter auf gefährliche Chemikalien getestet hatte - die belasteten Produkte sehen Sie in der Fotostrecke .
Der Zeitplan von Lidl sieht vor, dass bis Ende Juni 2016 alle verkauften Textilien frei von gefährlichen Schadstoffen wie Alkylphenolethoxylaten (APEO) sind. Aus ihnen entstehen im Abwasser Alkylphenole, die Wassertiere wie Fische und Schnecken in Flüssen und Seen schädigen. In Reinigungsmitteln seien diese Stoffe in Europa deshalb bereits teilweise verboten, erklärte Greenpeace.
Bis Juli 2017 sollen bei Lidl außerdem sogenannte per- und polyfluorierte Chemikalien verschwinden, die nach Darstellung der Umweltschützer Einfluss auf Immunsystem und die Fortpflanzung haben. Anschließend sollen auch andere Chemikalien wie Weichmacher und Azofarbstoffe verbannt werden. 80 Prozent der Lidl-Lieferanten sollen zudem bis Ende 2015 Daten über ihre Abwässer offenlegen.
Greenpeace zufolge macht Lidl allein mit Kleidung einen Jahresumsatz von einer Milliarde Euro. Eine Sprecherin des Discounters wollte die Zahl nicht bestätigen. Im Geschäftsjahr 2013/2014 lagen die Umsätze von Lidl europaweit bei 54 Milliarden Euro, in Deutschland waren es 18 Milliarden Euro.
Lidl ist der erste Lebensmittel-Discounter, der der Aufforderung von Greenpeace nachkommt. 21 Modeunternehmen, darunter Zara, H&amp;M, Adidas oder Puma sowie sechs italienische Zulieferer haben sich bereits verpflichtet bis 2020 ohne giftige Chemikalien auszukommen.
bos/AFP/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
