<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Streit um Schnellrestaurants: Verhandlungen zwischen Burger King und Yi-Ko scheitern</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/burger-king-und-yi-ko-finden-vorerst-keine-einigung-a-1007674.html#ref=rss</link>
<description>Die Zukunft der fast 3000 Mitarbeiter ist ungewiss: Die Verhandlungen des Bulettenbräters Burger King mit seinem größten Franchisenehmer Yi-Ko sind vorerst gescheitert - wegen "potenzieller Risiken". </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:23:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/burger-king-und-yi-ko-finden-vorerst-keine-einigung-a-1007674.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-785961-thumbsmall-njmg.jpg" hspace="5" align="left" >Die Zukunft der fast 3000 Mitarbeiter ist ungewiss: Die Verhandlungen des Bulettenbräters Burger King mit seinem größten Franchisenehmer Yi-Ko sind vorerst gescheitert - wegen "potenzieller Risiken". ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-785961-thumbsmall-njmg.jpg"/>
<ExtractedText>1. Kann mir denken warum.
pommbaer84 heute, 12:48 Uhr
Warum das ganze gescheitert ist ? Vermutlich hat die YiKo wie bereits Mitte des Jahres versprochen alle Mängel zu beseitigen, Angestellte fair zu behandeln und gerecht zu bezahlen und alles für die Mitarbeiter zu tun.  Das [...]
Warum das ganze gescheitert ist ? Vermutlich hat die YiKo wie bereits Mitte des Jahres versprochen alle Mängel zu beseitigen, Angestellte fair zu behandeln und gerecht zu bezahlen und alles für die Mitarbeiter zu tun.  Das haben sie bereits versprochen und nicht gehalten. Auch Herr Yildiz war wieder in der Geschäftsführung aktiv obwohl das untersagt war.  Bei YiKo würde sich rein garnichts ändern. Was zählt ist der Profit ...
2. Alles nur Schau
Kryszmopompas heute, 13:22 Uhr
Burger King wollte die 89 Filialen selbst ja nicht mehr betreiben und hatte sie an die YiKo abgegeben. Damit man sich selbst nicht die Hände schmutzig macht. Das Abkochen der Mitarbeiter ist die Geschäftsidee, denn schließlich [...]
Burger King wollte die 89 Filialen selbst ja nicht mehr betreiben und hatte sie an die YiKo abgegeben. Damit man sich selbst nicht die Hände schmutzig macht. Das Abkochen der Mitarbeiter ist die Geschäftsidee, denn schließlich müssen die Kapitalgeber, u.a. Buffett und der unsägliche Berggruen genügend Gewinn erhalten, den sie wahrscheinlich im Nirgendwo nicht versteuern.   Anders als mit dieser Geschäftstaktik geht das wohl nicht.
3. Och Joh!
Dr.Watson heute, 13:22 Uhr
Ich finde es sehr gut, das Burger-King sich nicht um des kurzfristigen "Erfolgs", auf irgendwelche windigen Vereinbarungen mit dem heutigen alleinigen Eigentümer der YiKo (vermutlich GmbH &amp; Co. KG) einlässt. [...]
Ich finde es sehr gut, das Burger-King sich nicht um des kurzfristigen "Erfolgs", auf irgendwelche windigen Vereinbarungen mit dem heutigen alleinigen Eigentümer der YiKo (vermutlich GmbH &amp; Co. KG) einlässt. Schließlich war dieser bereits zuvor mitbestimmender Gesellschafter und somit für die Zustände in diesem Unternehmen in jeder Hinsicht mitverantwortlich.  Wir sind zwar sowieso kein Freund dieser Ketten und essen dort auch nur extrem selten (max. 1-mal im Jahr, wenn überhaupt), schließlich sind wir mit den dicken, üppigen und geradezu genialen Burgern der kleinen lokalen Anbieter in der amerikanischen Besatzungszone aufgewachsen, vor allem der "Autokino Burger" in Rhein-Main oder eben an diese angrenzende "Housing Areas". Da kann bis heute nicht mal ansatzweise Mc Doof und Co. anstinken, ansatzweise "die Kuh die lacht" (www.diekuhdielacht.com/) und ähnliche kleinere Anbieter.  Aber von windigen Geschäftemachern müssen sich auch heutige "große" Burgerketten und vor allem deren Mitarbeiter nicht erpressen lassen.
4. Mal wieder ausbeuterisches Subunternehmertum...
mathias0815 heute, 13:45 Uhr
Es ist wirklich eine Schande, wie immer wieder Subunternehmer ihre Angestellten ausbeuten. Je mächtiger Sie sind, um so größer scheint die Ausbeuterei. Dieses Subunternehmertum ist auch in anderen Branchen wie der [...]
Es ist wirklich eine Schande, wie immer wieder Subunternehmer ihre Angestellten ausbeuten. Je mächtiger Sie sind, um so größer scheint die Ausbeuterei. Dieses Subunternehmertum ist auch in anderen Branchen wie der Logistikbranche (man braucht nur mal auf die Türen von Transportern wie DPD oder Trans-o-flex zu schauen) zu beobachten. Oder Leiharbeitertum z. B. in der Automobilbranche (siehe diverse Fernsehberichte über Daimler).  Und dann auch noch bei sehr kapitalstarken Unternehmen, die es sich eingentlich locker leisten könnten, Leute direkt zu beschäftigen. Aber Hauptsache es kann mit möglichst wenig Risiko möglichst viel Gewinn gemacht werden auf Kosten der Arbeitnehmer. Wenn der Politik wirklich etwas an den Bürgern liegen würde, würde sie einfach das Subunternehmertum arbeitsrechtlich verbieten bei Unternehmen, die einen bestimmten Umsatz überschreiten.
5. Franchisenehmer sind keine Subunternehmer!
jewiberg heute, 14:11 Uhr
Es gibt tausende von Franchisystemen in Deutschland und der überwiegende Teil ist auch seriös. Leider gibt es auch unseriöse Franchisenehmer. Burger King handelt korrekt, an diese Firma, egal, wer da jetzt das Sagen hat keine [...]
Es gibt tausende von Franchisystemen in Deutschland und der überwiegende Teil ist auch seriös. Leider gibt es auch unseriöse Franchisenehmer. Burger King handelt korrekt, an diese Firma, egal, wer da jetzt das Sagen hat keine Lizenz mehr zu vergeben. Es wäre sicher das Beste, erst mal alle Restaurants zurückzukaufen um die dann einzeln, oder in kleinen Paketen wieder zu veräußern.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
