<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:22:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:22:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Probleme beim Hoffnungsträger: Übergabe des Airbus A350 verzögert sich</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/auslieferung-von-neuem-airbus-a350-an-qatar-airways-verzoegert-sich-a-1007747.html#ref=rss</link>
<description>Der neue Airbus A350 bleibt vorerst am Boden. Die Erstauslieferung des Langstreckenfliegers an Qatar Airways wurde verschoben. Unternehmenschef Enders beteuert, es gebe keine größeren Probleme mit dem Flugzeug.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:16:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/auslieferung-von-neuem-airbus-a350-an-qatar-airways-verzoegert-sich-a-1007747.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787562-thumbsmall-fgmy.jpg" hspace="5" align="left" >Der neue Airbus A350 bleibt vorerst am Boden. Die Erstauslieferung des Langstreckenfliegers an Qatar Airways wurde verschoben. Unternehmenschef Enders beteuert, es gebe keine größeren Probleme mit dem Flugzeug.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787562-thumbsmall-fgmy.jpg"/>
<ExtractedText>Auslieferung von neuem Airbus A350 an Qatar Airways verzögert sich
Probleme beim Hoffnungsträger: Übergabe des Airbus A350 verzögert sich
Der neue Airbus A350 bleibt vorerst am Boden. Die Erstauslieferung des Langstreckenfliegers an Qatar Airways wurde verschoben. Unternehmenschef Enders beteuert, es gebe keine größeren Probleme mit dem Flugzeug.
REUTERS
Neuer A350 in Toulouse: Der Airbus kann vorerst nicht ausgeliefert werden
London - Das erste Exemplar des neuen Airbus A350 sollte eigentlich am Samstag an die Fluggesellschaft Qatar Airways übergeben werden. Doch die Auslieferung verzögert sich auf unbestimmte Zeit. Das teilte die katarische Fluggesellschaft am Mittwoch in Paris mit. Gründe für die Verspätung nannte das Unternehmen nicht.
Die Übergabe sollte eigentlich der Start für die weltweite Auslieferung des neuen Hoffnungsträgers von Airbus werden, der in Konkurrenz zu Boeings Dreamliner-Jet 787 steht. In dem Flugzeug können bis zu 315 Passagiere über eine Distanz von 14.500 Kilometern reisen. Airbus und der US-Rivale Boeing versprechen sich von den neuen Maschinen deutliche Einsparungen von bis zu 25 Prozent Treibstoff.
Trotz der verschobenen Erstauslieferung sieht Airbus-Konzernchef Thomas Enders keine größeren Probleme mit dem Flugzeug. "Ich bin zuversichtlich, dass die Übergabe an unseren Erstkunden Qatar Airways sehr bald erfolgt", teilte er bei einer Investorenveranstaltung in London mit.
Der A350 ist das erste Airbus-Modell seit dem Riesenflieger A380, der 2007 in Dienst genommen wurde. Ende September bekam das neue Modell die Zulassung der EU-Flugsicherheitsbehörden und Mitte November die der US-Behörden.
Qatar Airways hat 80 Exemplare des A350 bestellt. Unternehmenschef Akbar al-Baker hatte zuletzt auch die Abnahme seines ersten Airbus A380 um mehrere Monate hinausgezögert. Er hatte an dem doppelstöckigen Flieger Details bemängelt, die Airbus erst anpassen musste.
Bei Airbus denkt man bereits offen über das Ende des A380 nach. Der Konzern werde den weltgrößten Passagierflieger ab dem Jahr 2018 entweder mit sparsameren Triebwerken modernisieren oder die Produktion einstellen, kündigte Finanzchef Harald Wilhelm am Mittwoch an.
kry/AFP/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
