<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Dubiose Steuerpraktiken: Luxemburg-Dokumente belasten Disney und Skype</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/luxemburg-leaks-a-1007596.html#ref=rss</link>
<description>Neue Vorwürfe wegen dubioser Steuerpraktiken in Luxemburg: Dokumente belasten laut Rechercheverbund ICIJ nun auch Firmen wie Disney und Skype.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:11:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/luxemburg-leaks-a-1007596.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-675089-thumbsmall-aojs.jpg" hspace="5" align="left" >Neue Vorwürfe wegen dubioser Steuerpraktiken in Luxemburg: Dokumente belasten laut Rechercheverbund ICIJ nun auch Firmen wie Disney und Skype.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-675089-thumbsmall-aojs.jpg"/>
<ExtractedText>Juncker, EU-Präsident , das erklärt einiges, warum die EU so abgesoffen ist. Alles faul!!
Juncker, EU-Präsident , das erklärt einiges, warum die EU so abgesoffen ist. Alles faul!!
2. steuerprotest ?
villabor heute, 09:24 Uhr
vielleicht sollte der deutsche mittelstand gegen die praktiken protestieren und nicht nur erstaunt zugucken ? mein vorschlag: die einkommensteuer-vorrauszahlung im märz 2015 nicht überweisen. da wird das finanzamt reagieren, [...]
vielleicht sollte der deutsche mittelstand gegen die praktiken protestieren und nicht nur erstaunt zugucken ? mein vorschlag: die einkommensteuer-vorrauszahlung im märz 2015 nicht überweisen. da wird das finanzamt reagieren, anders als bei den grosslonzernen. gucken wir mal, was passiert......
3. Korruption?
rolarndt heute, 09:27 Uhr
Da fragt sich doch, wer da in Luxemburg ordentlich mit verdient hat.  Mit Korruption hat das natürlich nichts zu tun.
Da fragt sich doch, wer da in Luxemburg ordentlich mit verdient hat.  Mit Korruption hat das natürlich nichts zu tun.
4. Junker´s Rücktritt mehr als überfällig !
demokratiesucher heute, 09:30 Uhr
Der schöne Spruch "den Bock zum Gärtner gemacht" hat selten besser als auf Junker gepaßt. Man stelle sich vor, die Luxemburger haben Ihre EU- Nachbarn um viele Milliarden geplündert und dann macht die EU ihn zum [...]
Der schöne Spruch "den Bock zum Gärtner gemacht" hat selten besser als auf Junker gepaßt. Man stelle sich vor, die Luxemburger haben Ihre EU- Nachbarn um viele Milliarden geplündert und dann macht die EU ihn zum Obereuropagedankenheucheler ... Fast sicher muß sein, diese Praktiken waren in der EU bekannt. Warum auch immer hat die EU zugekuckt. OK, es kann auch sein, das die Europäische Institutionen genauso unfähg sind, wir man zu oft den Eindruck haben muß und haben das wirklich nicht bemerkt. Wir wissen ja, in der EU ist nicht´s unmöglich. Dramatisch ist mal wieder der Imageschaden für die EU. OK, die fast 800 Leute im Doppelparlament Brüssel- Straßburg leben in Ihrem Elfenbeinturm in ihrer eigenen Welt und erzählen uns was von Solidarität und Toleranz. Meine Toleranz der EU gegenüber ist leider erschöpt. Die europäische Idee wird zu Grabe getragen. Was für ein Desaster.
5.
Checkweg heute, 09:32 Uhr
...das das europäische Steuerrecht überhaupt Absprachen über Steuer(n/sätze)zulässt...so nach dem Motto wer bietet weniger. Besonders pikant im Fall Luxemburg ist wohl auch noch das die "Substanz" der Präsens [...]
...das das europäische Steuerrecht überhaupt Absprachen über Steuer(n/sätze)zulässt...so nach dem Motto wer bietet weniger. Besonders pikant im Fall Luxemburg ist wohl auch noch das die "Substanz" der Präsens zumindest im Fall Disney nicht geprüft wird. Selbst die Niederlande schauten bei uns im Fall einer Absprache (unter dem s.g. "Innovation Box Regim") zumindest etwas auf z.B., was macht die Tochter, wieviele Leute sind da beschäftigt usw. In LU hatten 3 deutsche Disney Töchter eine Angestellte, das wars..  Das hier ist interessant im Bezug auf "NL-Steuerköder" für Patent und Lizenzeinkommen...  http://www.bakermckenzie.com/files/Uploads/Documents/Locations/Amsterdam/br_netherlands_innovationbox_2012.PDF
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
