<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bundesweite Razzia: Zoll kontrolliert Fleischwirtschaft auf Schwarzarbeit</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/zoll-kontrolliert-bundesweit-fleischwirtschaft-auf-schwarzarbeit-a-1007641.html#ref=rss</link>
<description>Zollbeamte haben in Hunderten Fleischbetrieben nach Schwarzarbeitern gefahndet. Die Ermittler leiteten noch während der Kontrollen mehrere Strafverfahren ein. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:39:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/zoll-kontrolliert-bundesweit-fleischwirtschaft-auf-schwarzarbeit-a-1007641.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-734014-thumbsmall-mmfu.jpg" hspace="5" align="left" >Zollbeamte haben in Hunderten Fleischbetrieben nach Schwarzarbeitern gefahndet. Die Ermittler leiteten noch während der Kontrollen mehrere Strafverfahren ein. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-734014-thumbsmall-mmfu.jpg"/>
<ExtractedText>Zoll kontrolliert bundesweit Fleischwirtschaft auf Schwarzarbeit
Bundesweite Razzia: Zoll kontrolliert Fleischwirtschaft auf Schwarzarbeit
Zollbeamte haben in Hunderten Fleischbetrieben nach Schwarzarbeitern gefahndet. Die Ermittler leiteten noch während der Kontrollen mehrere Strafverfahren ein.
DPA
Fleischbetrieb (Archivbild): Fahnder überprüfen Tausende Beschäftigte
Köln - Der Zoll hat bei einer bundesweiten Kontrollaktion Anfang Dezember rund 930 Betriebe der Fleischwirtschaft überprüft. Dabei haben die Beamten mehrere Verstöße gegen sozialversicherungs- und aufenthaltsrechtliche Vorschriften festgestellt.
Bei der Razzia waren 1800 Ermittler im Einsatz. Die Kontrolleure haben noch vor Ort sechs Strafverfahren und 75 Verfahren wegen Ordnungswidrigkeiten eingeleitet. Ein Sprecher der Bundesfinanzdirektion West bestätigte SPIEGEL ONLINE die Ermittlungen.
Knapp 15.700 Beschäftigte haben die Zollbeamten insgesamt kontrolliert. Dabei wurden in 625 Fällen Geschäftsunterlagen genauer unter die Lupe genommen. Auch den Mindestlohn, der in der Fleischwirtschaft zum Zeitpunkt der Kontrollen 7,75 Euro betrug, haben die Zöllner untersucht: In knapp 300 Fällen muss dessen Einhaltung den Angaben zufolge nun genauer überprüft werden. Weiterhin deckten die Kontrolleure 27 Verdachtsfälle von unerlaubter Arbeitnehmerüberlassung auf. Die Ermittler überprüften zudem 91 Hinweise zum unrechtmäßigen Bezug von Arbeitslosengeld .
kry/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
