<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Krisenschutz: US-Notenbank Fed verlangt von Großbanken dickere Kapitalpolster</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/usa-notenbank-federal-reserve-verschaerft-kapitalregeln-fuer-grossbanken-a-1007582.html#ref=rss</link>
<description>Die US-Notenbank Federal Reserve verschärft ihre Kapitalregeln: Die acht größten Banken des Landes sollen künftig mehr Geld für Notfälle zur Seite legen. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 02:50:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/usa-notenbank-federal-reserve-verschaerft-kapitalregeln-fuer-grossbanken-a-1007582.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787111-thumbsmall-dnuk.jpg" hspace="5" align="left" >Die US-Notenbank Federal Reserve verschärft ihre Kapitalregeln: Die acht größten Banken des Landes sollen künftig mehr Geld für Notfälle zur Seite legen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787111-thumbsmall-dnuk.jpg"/>
<ExtractedText>1. US-Notenbankchefin Janet Yellen
Spiegelleserin57 heute, 07:20 Uhr
sieht die nächste Krise kommen wie viele Experten. Was tun denn die deutschen Banken? Muß am Ende doch der kleine Bürger mal wieder für den kommenden Crash aufkommen? Dass der Crash kommt scheint nach den Aufforderung wohl [...]
sieht die nächste Krise kommen wie viele Experten. Was tun denn die deutschen Banken? Muß am Ende doch der kleine Bürger mal wieder für den kommenden Crash aufkommen? Dass der Crash kommt scheint nach den Aufforderung wohl sicher, fragt sich nur nur wie der Zustand danach aussieht.
2. gefährliches unterfangen
dasdondel heute, 10:10 Uhr
solange ständig neues Geld erzeugt wird (durch Zins und FED) werden die Banken auch ständig ihr Eigenkapital erhöhen müssen. Ich vermute mittlerweile wächst die Geldmenge schneller, als die Banken Eigenkapital erwirtschaften [...]
solange ständig neues Geld erzeugt wird (durch Zins und FED) werden die Banken auch ständig ihr Eigenkapital erhöhen müssen. Ich vermute mittlerweile wächst die Geldmenge schneller, als die Banken Eigenkapital erwirtschaften können. In dem Fall muss es zum Crash kommen. Was mir jedoch viel wichtiger erscheint, ist die Tatsache, dass dieses frische Eigenkapital, nicht aus dem Nichts entsteht. Es muss anderen - den Nicht-Banken - weggenommen werden. Das sind am Ende die Unternehmen, welche reale Güter produzieren. Die Banken werden also Zinsen für Unternehmens-Kredite erhöhen. In Folge werden Firmen pleite gehen.
3. FEDchefin Janet Yellen sieht die nächste Krise kommen
wibo2 heute, 10:58 Uhr
Die nächste Krise kommt, auch in der Eurozone, Eurosion als Zukunftsvision. Hier womöglich noch unangenehmer als in den USA.   Das Euromonster hat ordentlich zugelegt und braucht immer mehr. Für die Regierung offenbar kein [...]
Die nächste Krise kommt, auch in der Eurozone, Eurosion als Zukunftsvision. Hier womöglich noch unangenehmer als in den USA.   Das Euromonster hat ordentlich zugelegt und braucht immer mehr. Für die Regierung offenbar kein Problem. Ein deutscher Euro gleich jedem anderen Euro, ein Sprengsatz von Brisanz, der Europa zerreißen könnte.  Man kann es kaum mehr fassen, welche organisierte Verantwortungs- und Skrupellosigkeit die bundesdeutsche Finazpolitik an den Tag legt. Zonenwirtschaft fast wie einst im Comecon, jedoch hatten dort die Länder ihre eigenen Währungen, die auf den Binnenmarkt beschränkt waren.   Man spielt hierzulande wohl offenbar viele Szenarien durch, im Sinne von "wann-was-wie- wo und wem nutzt es?". Verschuldungsproblematiken, Entschuldungsszenarien via Währungsreform und Bail-In's, Goldbesitz- und Goldhandelsverbote, Goldablieferungspflicht, wir dürfen uns noch auf einiges gefasst machen.   Ein wichtiger Baustein: die europäische Bankenunion, die Haftungsmasse wird ad hoc gerade mal so erhöht. Italien wurde abgestuft, Frankreich und Italien brauchen wohl bald sehr viel Hilfe vom EZB Drago. Merkel und Weidmann leisten verbal Widerstand, tun-so-als-ob, insgeheim jedoch dürfte ihnen das ganz recht sein.   Zumal ja Merkel in Sachen Finanzen die Karre schon weit in den Schulden- und Haftungssumpf gefahren hat. Könnte bald dem deutschen Michel teuer zu stehen kommen. Die vielen kleinen Giftdosen der Euroschuldendroge werden dann ihre volle Wirkung zeigen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
