<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fast-Food-Kette: Burger-King-Franchiser Yi-Ko stellt Insolvenzantrag</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/burger-king-franchiser-yi-ko-reicht-insolvenzantrag-ein-a-1007751.html#ref=rss</link>
<description>Der größte deutsche Franchisenehmer der Fast-Food-Kette Burger King ist offenbar zahlungsunfähig. Die Firma Yi-Ko reichte am Mittwoch beim Amtsgericht Stade einen Insolvenzantrag ein. Fast 3000 Mitarbeiter sind betroffen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/burger-king-franchiser-yi-ko-reicht-insolvenzantrag-ein-a-1007751.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787578-thumbsmall-ntqo.jpg" hspace="5" align="left" >Der größte deutsche Franchisenehmer der Fast-Food-Kette Burger King ist offenbar zahlungsunfähig. Die Firma Yi-Ko reichte am Mittwoch beim Amtsgericht Stade einen Insolvenzantrag ein. Fast 3000 Mitarbeiter sind betroffen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787578-thumbsmall-ntqo.jpg"/>
<ExtractedText>Burger King: Franchiser Yi-Ko reicht Insolvenzantrag ein
Fast-Food-Kette: Burger-King-Franchiser Yi-Ko stellt Insolvenzantrag
DPA
Geschlossenes Burger-King-Restaurant in München: 3000 Mitarbeiter betroffen
Der größte deutsche Franchisenehmer der Fast-Food-Kette Burger King ist offenbar zahlungsunfähig. Die Firma Yi-Ko reichte am Mittwoch beim Amtsgericht Stade einen Insolvenzantrag ein. Fast 3000 Mitarbeiter sind betroffen.
Stade - Die Burger King GmbH des umstrittenen Franchisenehmers Yi-Ko hat Insolvenzantrag gestellt. Der Antrag ging am Mittwoch beim Amtsgericht Stade ein. Das Unternehmen sei nach eigenen Angaben überschuldet, sagte der Direktor des Amtsgerichts, Willi Wirth. "Der zuständige Insolvenzrichter prüft den Antrag und wird unverzügliche eine Entscheidung zu den vorläufigen Maßnahmen treffen."
Burger King hatte Yi-Ko im November fristlos gekündigt und dies unter anderem mit Vertragsverstößen begründet. Dabei ließ die Fast-Food-Kette auch die Nutzung von Marke, Produktnamen und Firmenlogo verbieten. Die 89 Filialen des Franchisenehmers mussten schließen. Yi-Ko legte Widerspruch gegen das Nutzungsverbot für die Marke ein. Auslöser des Streits waren Medienberichte über Verstöße gegen die Arbeitsbedingungen und angebliche Hygienemängel.
Die Fast-Food-Kette sieht nun den "Weg frei für einen kompletten Neuanfang", wie sie mitteilte. Das Amtsgericht werde nun zunächst einen vorläufigen Insolvenzverwalter benennen, der umgehend seine Tätigkeit aufnehme und sich einen Überblick über die wirtschaftliche Situation des Unternehmens verschaffe. Man werde "eng mit dem vorläufigen Insolvenzverwalter zusammenarbeiten und versuchen, schnellstmöglich eine Lösung für die Wiedereröffnung der Restaurants und die Sicherung der Arbeitsplätze zu finden", hieß es.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
