<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Schmiergeld: China verurteilt hohen Wirtschaftsplaner zu lebenslanger Haft</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/china-verurteilt-hohen-wirtschaftsplaner-zu-lebenslanger-haft-a-1007591.html#ref=rss</link>
<description>Eine Ex-Geliebte lieferte Hinweise auf seine Bestechlichkeit: Liu Tienan, früherer Vizechef der mächtigen Entwicklungs- und Reformkommission in China, muss lebenslang in Haft. Er soll Schmiergelder in Millionenhöhe angenommen haben.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 07:34:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/china-verurteilt-hohen-wirtschaftsplaner-zu-lebenslanger-haft-a-1007591.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-494798-thumbsmall-kbbi.jpg" hspace="5" align="left" >Eine Ex-Geliebte lieferte Hinweise auf seine Bestechlichkeit: Liu Tienan, früherer Vizechef der mächtigen Entwicklungs- und Reformkommission in China, muss lebenslang in Haft. Er soll Schmiergelder in Millionenhöhe angenommen haben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-494798-thumbsmall-kbbi.jpg"/>
<ExtractedText>China verurteilt hohen Wirtschaftsplaner zu lebenslanger Haft
Schmiergeld: China verurteilt hohen Wirtschaftsplaner zu lebenslanger Haft
REUTERS
Top-Funktionär Liu Tienan (Archivbild): Morddrohungen gegen Tippgeberin
Eine Ex-Geliebte lieferte Hinweise auf seine Bestechlichkeit: Liu Tienan, früherer Vizechef der mächtigen Entwicklungs- und Reformkommission in China, muss lebenslang in Haft. Er soll Schmiergelder in Millionenhöhe angenommen haben.
Peking - China verschärft den Kampf gegen Korruption bis in die höchsten Ebenen der Regierung hinein. Ein Gericht in der Volksrepublik hat jetzt einen ehemaligen Top-Funktionär zu lebenslanger Haft verurteilt: Liu Tienan ist der erste Politiker auf Ministerebene, der sich Ermittlungen stellen musste, nachdem Präsident Xi Jinping der Bestechung im Land den Kampf angesagt hat.
Der Fall basiere auf "eindeutigen Fakten und konkreten und ausreichenden Beweisen", heißt es in einer Erklärung des Gerichts in der Provinzstadt Langfang nach dem Urteilsspruch. Liu, Vizedirektor der mächtigen Entwicklungs- und Reformkommission (NDRC), soll sich bestechen lassen und seine Macht missbraucht haben. In China droht bei einer Verurteilung wegen Bestechung die Todesstrafe . Da der 60-jährige Liu sich bei den Ermittlungen aber kooperativ gezeigt habe, werde das Urteil wohl milder ausfallen, hatte der Staatsanwalt bereits im September angedeutet.
Tränen vor Gericht
Vor Gericht brach Liu in Tränen aus, wie Aufnahmen im staatlichen chinesischen Fernsehen zeigten. Die Ermittlungen hätten ihn in einen "schmerzlichen Zustand der Reue" versetzt, sagte er zu seiner Entschuldigung. Liu hatte gestanden, umfangreiche Bestechungsgelder von verschiedenen Firmen angenommen zu haben - darunter auch ein Gemeinschaftsunternehmen von Toyota. Insgesamt soll Liu Tienan Schmiergelder in Höhe von umgerechnet rund 5,9 Millionen Dollar angenommen haben.
Aufgedeckt hatte die Machenschaften der chinesische Journalist Luo Changping. Er erhob bereits im Dezember 2012 Korruptionsvorwürfe gegen Liu Tienan. Dessen Ex-Geliebte hatte ihm erste Informationen geliefert. Demnach half Liu dem Chef einer Investmentfirma, Banken bei der Kreditvergabe von mehr als 200 Millionen US-Dollar zu betrügen. Als Gegenleistung kassierten Lius Frau und Sohn hohe Summen und Beteiligungen an der Firma. Beweise dafür fand der Journalist im chinesischen Kurznachrichtendienst Weibo. Liu soll Morddrohungen gegen die Tippgeberin ausgesprochen haben.
Liu Tienan war im vergangenen Jahr vom zweithöchsten Amt in der mächtigen Planungsbehörde entlassen worden, er verlor seinen Job und sein Parteibuch . Das Gremium legt die Leitlinien der Wirtschaftspolitik fest und trifft wichtige Investitionsentscheidungen. Bis März 2013 war Liu parallel auch noch Chef der nationalen Energiekommission, des höchsten Aufsichtsgremiums der chinesischen Energiewirtschaft .
bos/AP/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
