<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Neue Statistik: Inflation in China fällt auf Fünfjahrestief</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/inflation-in-china-faellt-auf-fuenfjahrestief-a-1007595.html#ref=rss</link>
<description>Die Konjunktur in China verliert an Fahrt. Die Teuerung in der Volksrepublik ist auf den tiefsten Stand seit fünf Jahren gesunken. Im November stiegen die Preise nur noch um 1,4 Prozent.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:19:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/inflation-in-china-faellt-auf-fuenfjahrestief-a-1007595.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-220530-thumbsmall-spgt.jpg" hspace="5" align="left" >Die Konjunktur in China verliert an Fahrt. Die Teuerung in der Volksrepublik ist auf den tiefsten Stand seit fünf Jahren gesunken. Im November stiegen die Preise nur noch um 1,4 Prozent.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-220530-thumbsmall-spgt.jpg"/>
<ExtractedText>Inflation in China fällt auf Fünfjahrestief
Neue Statistik: Inflation in China fällt auf Fünfjahrestief
REUTERS
Börse in Shanghai (Archivbild): Sorgen wegen einer Wende in Chinas Finanzpolitik
Die Konjunktur in China verliert an Fahrt. Die Teuerung in der Volksrepublik ist auf den tiefsten Stand seit fünf Jahren gesunken. Im November stiegen die Preise nur noch um 1,4 Prozent.
Peking/Shanghai - In China mehren sich Anzeichen für eine weitere Abschwächung der Wirtschaft . Die Inflation in der Volksrepublik ist auf den niedrigsten Stand seit fünf Jahren gefallen. Der Verbraucherpreisindex legte im November nur um 1,4 Prozent im Vergleich zum Vorjahreszeitraum zu, berichtete das Statistikamt in Peking.
Im Vormonat war der Index noch um 1,6 Prozent gestiegen. In den ersten elf Monaten dieses Jahres wuchsen die Preise nur um zwei Prozent und damit deutlich langsamer als die Vorgabe der Regierung von 3,5 Prozent. Als Zeichen für die Schwäche des chinesischen Wachstums fielen die Erzeugerpreise im November erneut um 2,7 Prozent. Der Index ist seit 33 Monaten rückläufig, meldete die amtliche Nachrichtenagentur Xinhua.
Die niedrige Inflation könnte der chinesischen Zentralbank nach Einschätzung von Analysten neuen Raum für eine weitere Lockerung der Geldpolitik geben. Ende November hatte die People's Bank of China (PBOC) überraschend die Leitzinsen gesenkt .
Die Spekulationen auf eine weitere Lockerung der chinesischen Geldpolitik hatten den Märkten des Landes am Dienstag zugesetzt, Chinas wichtigste Börsen erlitten herbe Verluste . Am Mittwoch lag die Börse in Shanghai dagegen 2,8 Prozent im Plus.
Chinas Regierung berät seit Dienstag auf ihrer jährlichen Wirtschaftskonferenz über ihren weiteren Kurs im neuen Jahr. Für 2014 dürfte das Ziel von etwa 7,5 Prozent Wachstum verfehlt werden, so dass möglicherweise im neuen Jahr nur noch sieben Prozent angestrebt werden.
bos/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
