<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>13.000 Kilometer in 21 Tagen: Spanier feiern ersten Güterzug aus China</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/eisenbahn-erster-gueterzug-aus-china-in-spanien-eingetroffen-a-1007675.html#ref=rss</link>
<description>Eine Eisenbahn schreibt Geschichte: Erstmals ist in Madrid ein Güterzug aus China angekommen. Auf der Rekordstrecke von 13.000 Kilometern fuhr der Zug durch acht Länder. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 13:10:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/eisenbahn-erster-gueterzug-aus-china-in-spanien-eingetroffen-a-1007675.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787235-thumbsmall-eplf.jpg" hspace="5" align="left" >Eine Eisenbahn schreibt Geschichte: Erstmals ist in Madrid ein Güterzug aus China angekommen. Auf der Rekordstrecke von 13.000 Kilometern fuhr der Zug durch acht Länder. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787235-thumbsmall-eplf.jpg"/>
<ExtractedText>1. Falschmeldung
syracusa heute, 13:26 Uhr
Nein, da ist kein Zug von China nach Spanien gefahren. Leider.  Tatsächlich sind nur die Container auf verschiedenen Zügen von China nach Spanien unterwegs gewesen.
Nein, da ist kein Zug von China nach Spanien gefahren. Leider.  Tatsächlich sind nur die Container auf verschiedenen Zügen von China nach Spanien unterwegs gewesen.
2. Und warum das ganze?
bilang heute, 13:28 Uhr
Kann jemand was dazu sagen, worin der Vorteil dieser Art des Gütertransports gegenüber dem Seeweg liegt? 21 Tage für die Strecke ist ja nicht wesentlich schneller als ein Containerschiff. Wird ein Großteil der Fracht gar nicht [...]
Kann jemand was dazu sagen, worin der Vorteil dieser Art des Gütertransports gegenüber dem Seeweg liegt? 21 Tage für die Strecke ist ja nicht wesentlich schneller als ein Containerschiff. Wird ein Großteil der Fracht gar nicht von Spanien nach China transportiert, sondern nur auf Teilabschnitten der Strecke?
tomymind heute, 13:38 Uhr
Vielleicht sollten die Spanier diese Güter selber herstellen, könnten dann den Zug nicht feiern, hätten aber Arbeit
Vielleicht sollten die Spanier diese Güter selber herstellen, könnten dann den Zug nicht feiern, hätten aber Arbeit
4. Oh, ich dachte doch
silverhair heute, 13:40 Uhr
Das für die EU um Weihnachten und Silvesterherum die größte Silvesterparty aller Zeiten geplant ist .. und man Russland anfängt mit Raketen zu beglücken, während die ihre hier abladen?  Europa sollte mal aufpassen was sie [...]
Das für die EU um Weihnachten und Silvesterherum die größte Silvesterparty aller Zeiten geplant ist .. und man Russland anfängt mit Raketen zu beglücken, während die ihre hier abladen?  Europa sollte mal aufpassen was sie tun .. Ihr Umgang mit Russland könnte ganz schnell inzwischen Europa von China abkoppeln .. weil man sich selber da mit dem Hass gegen Russland die Größte Mauer um Europa selber herum baut!
5. ist das nicht gut?
neinsagen heute, 13:41 Uhr
ich finde das der Schienentransport energiemässig günstiger ist als per flugzeug oder Schiff und schneller als Schiffe dürfte das auch noch sein. Sofern man sich auf qualitative gute Ware beschränkt könnte der Warenaustausch [...]
ich finde das der Schienentransport energiemässig günstiger ist als per flugzeug oder Schiff und schneller als Schiffe dürfte das auch noch sein. Sofern man sich auf qualitative gute Ware beschränkt könnte der Warenaustausch um 80 % reduziert werden. Sperrmüll vermeidet Öl,Gas,Strom. Und wenn den Zügen noch ein Wagon für Personentransport angehängt werden würde, alá Orientexpress dann haben alle was davon. muchos saludos claudius maximus
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
