<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:52:06 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/44/duales-studium-ausbildung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/44/duales-studium-ausbildung</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Duales Studium: "Akademikereltern wünschen sich Akademikerkinder"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/44/duales-studium-ausbildung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/hochschule/2014-11/dualese-studium-akademiker/dualese-studium-akademiker-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In Deutschland gibt es so viele Studenten wie nie. Bildungsforscher Andrä Wolter plädiert dafür, Studium und Ausbildung nicht mehr gegeneinander auszuspielen. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Martin Spiewak</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2014 01:08:08 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Spezial: Studieren: "Viel mehr Fantasie entwickeln"
Spezial: Studieren: "Viel mehr Fantasie entwickeln"
Entweder eine Ausbildung machen – oder zur Uni gehen. Muss man sich wirklich entscheiden? Oder lässt sich nicht beides verbinden? Ein Gespräch mit dem Bildungsforscher Andrä Wolter Interview:  Martin Spiewak
DIE ZEIT Nº 44/201411. November 2014           10:49 Uhr  112 Kommentare
Bei Jugendlichen und ihren Eltern hat sich rumgesprochen, dass sich ein Studium fast immer auszahlt.   |   © JoeEsco/photocase.de
DIE ZEIT: Herr Wolter, die Anfängerzahlen an den Unis steigen Jahr für Jahr. Sind wir einem         Akademisierungswahn verfallen?
Andrä Wolter: Mit Wahn verbinde ich einen pathologischen Zustand. Ich kann nicht erkennen, was schlecht         daran ist, wenn mehr Menschen als früher eine bessere Bildung anstreben – zumal Bildung ein         Menschenrecht ist.
Anzeige
ZEIT: Weil sie vielleicht gar nicht besser ist.
Wolter: Legt man objektive Kriterien wie den Verdienst oder die Jobaussichten an, dann hat sich die         Entscheidung für ein Studium für den einzelnen bislang fast immer ausgezahlt. Das hat sich         bei Jugendlichen wie Eltern herumgesprochen.
ZEIT: Hat Sie der rasante Anstieg der vergangenen Jahre nicht dennoch überrascht?
Wolter: Nur was das Tempo angeht, nicht was die Tendenz betrifft. Seit den fünfziger Jahren steigt         die Zahl der Studierenden kontinuierlich. Sieht man über temporäre Spitzen und Täler hinweg,         beschreibt die Studienanfängerquote seit 1950 fast eine gerade aufsteigende Linie, und zwar         ohne dass hinter dem Trend immer ein ausdrücklicher politischer Wille stand.
ZEIT: Das hört sich wie ein gesellschaftlicher Automatismus an.
Wolter: In der Tat vollzieht sich das Wachstum mit einer gewissen Eigendynamik, die bereits in der         Schule beginnt. Nicht nur die Gymnasialquote ist ja stark gestiegen, auch die Erfolgsquote.         In den fünfziger Jahren schaffte es nur jeder zweite Gymnasiast bis zum Abitur, heute sind         es sehr viel mehr. Zudem treibt noch ein anderer Faktor die Entwicklung an. Akademikereltern         wünschen sich Akademikerkinder oder anders ausgedrückt: Akademische Bildung will erhalten         bleiben.
ZEIT: Bedeutet das, der Trend zur Uni ist unumkehrbar und wird sogar noch anhalten?
Wolter: Bislang ist die Studierquote, kurze Phasen ausgenommen, niemals zurückgegangen, auch wenn         es seit den fünfziger Jahren immer wieder Vorhersagen gab, dass die Zahl der Studenten jetzt         aber endgültig den Zenit erreicht habe. Ob das auch in Zukunft so sein wird, wissen wir aber         nicht.
ZEIT: Dann spekulieren Sie ein bisschen.
Wolter: Ein Szenario ist, dass Studieren unattraktiver werden könnte, weil – ökonomisch gesprochen         – die Erträge langfristig sinken. Es könnte also sein, dass die gesellschaftliche Nachfrage         nach Hochschulbildung schneller steigt als der wachsende volkswirtschaftliche Bedarf. Es         gibt aktuell leichte Anzeichen dafür, dass Hochschulabgänger etwas länger als früher         brauchen, einen Job zu finden, der ihren Erwartungen entspricht. Gerade manche         Bachelorabsolventen klagen darüber, dass ihr Job unter ihrem Ausbildungsniveau bleibt.
ZEIT: Das könnten aber auch Anlaufprobleme des Bachelors sein.
Wolter: Deshalb erscheint es ebenso plausibel, dass der Akademikerbedarf noch weiter steigt. Dafür         spricht, dass in vielen Branchen ein Generationswechsel ansteht. Gleichzeitig werden die         Anforderungen an die Qualifikationen weiter wachsen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
