<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2014 11:30:15 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mehr Geld für Urlaub im Ausland</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Spanien ist immer noch das beliebteste ausländische Urlaubsziel der Deutschen - so wie dieser Touristen im Norden von Mallorca." alt="Spanien ist immer noch das beliebteste ausländische Urlaubsziel der Deutschen - so wie dieser Touristen im Norden von Mallorca." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2748471!/image/3068100826.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3068100826.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Deutschen werden in diesem Jahr mehr Geld ausgeben, um ins Ausland zu fahren. Ein Viertel der Deutschen plant mehr Reisen als 2013.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/geld-ausgeben/reisen-2014-mehr-geld-fuer-urlaub-im-ausland-12748438.html</link>
    <pubDate>Sun, 12 Jan 2014 14:45:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hsn-7l8ra</guid>
<ExtractedText>Geld ausgeben
Reisen 2014 Mehr Geld für Urlaub im Ausland
12.01.2014  ·  Die Deutschen werden in diesem Jahr mehr Geld ausgeben, um ins Ausland zu fahren. Ein Viertel der Deutschen plant mehr Reisen als 2013.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (1)
© dpa
Spanien ist immer noch das beliebteste ausländische Urlaubsziel der Deutschen - so wie dieser Touristen im Norden von Mallorca.
© dpa
Spanien ist immer noch das beliebteste ausländische Urlaubsziel der Deutschen - so wie dieser Touristen im Norden von Mallorca.
Die Bundesbürger werden einer Untersuchung zufolge in diesem Jahr wieder mehr Geld für Reisen ins Ausland ausgeben. Die Forschungsgemeinschaft Urlaub und Reisen (FUR) geht in ihrer Reiseverkehrsbilanz von einem Plus von drei Prozent aus, nachdem die Ausgaben für Auslandsreisen 2013 bei 65 Milliarden Euro stagnierten. Das Ergebnis wurde am Sonntag auf der Reisemesse CMT in Stuttgart vorgestellt.
Mehr als die Hälfte der gut 2500 online Befragten in Deutschland geht davon aus, sich 2014 eine Urlaubsreise leisten zu können. 25 Prozent planen demnach mehr Reisen als noch im Jahr zuvor, 30 Prozent wollen mehr Geld ausgeben.
Die meisten Euro ließen die Deutschen in den vergangenen Jahren bei Kurztrips und ausgiebigen Auslandsreisen in Spanien, Österreich, Italien, den Vereinigten Staaten und der Türkei. Das geht aus Berechnungen auf Basis der Zahlungsbilanzstatistik hervor.
Weitere Artikel
Aldi Süd macht die Eier billiger 
Am schönsten finden es die Bundesbürger aber immer noch in Deutschland. Auch 2014 werden nach Einschätzung der Tourismusforscher etwa 30 Prozent der Reisen innerhalb der Grenzen der Bundesrepublik unternommen. Die Ausgaben für Inlandsreisen, die mehr als fünf Tage dauern, werden der Prognose zufolge um gut zwei Prozent zulegen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
