<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 13:44:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Erdbeobachtung: Eine schnelle Standleitung für Europas Radarauge</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Berlin und Umgebung, zu erkennen sind die Flughäfen, Tegel (im Westen) sowie  Schönefeld und der künftige Großflughafen im Süden der Stadt." alt="Berlin und Umgebung, zu erkennen sind die Flughäfen, Tegel (im Westen) sowie  Schönefeld und der künftige Großflughafen im Süden der Stadt." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/898437849/1.3301550/article_teaser/berlin-und-umgebung-zu-erkennen-sind-die-flughaefen-tegel-im-westen-sowie-schoenefeld-und-der-kuenftige-grossflughafen-im-sueden-der-stadt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Erdbeobachtung vom Weltraum aus erreicht das Online-Zeitalter. Bilder aus dem All können dank einer Laserverbindung noch schneller zur Erde gefunkt werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/sentinel-satellit-eine-schnelle-standleitung-fuer-europas-radarauge-13297168.html</link>
    <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 23:22:23 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1v0-7x05s</guid>
<ExtractedText>Sentinel-Satellit: Eine schnelle Standleitung für Europas Radarauge
Erdbeobachtung Eine schnelle Standleitung für Europas Radarauge
Die Erdbeobachtung vom Weltraum aus erreicht das Online-Zeitalter. Bilder aus dem All können dank einer Laserverbindung noch schneller zur Erde gefunkt werden.
07.12.2014, von Manfred Lindinger
© Esa
Berlin und Umgebung, zu erkennen sind die Flughäfen, Tegel (im Westen) sowie  Schönefeld und der künftige Großflughafen im Süden der Stadt.
© Esa
Berlin und Umgebung, zu erkennen sind die Flughäfen, Tegel (im Westen) sowie  Schönefeld und der künftige Großflughafen im Süden der Stadt.
Daten und Bilder von unserem Heimatplaneten aus dem All werden die irdischen Bodenstationen künftig deutlich schneller und in größeren Mengen erreichen können. Möglich soll das durch eine dauerhafte Verbindung via Laserstrahl zwischen zweit weit entfernten Satelliten werden. Wissenschaftler der Europäischen Weltraumagentur Esa haben in der vergangenen Woche eine solche Laser-Standleitung zwischen dem Erdbeobachtungssatelliten Sentinel-1A und dem geostationären Telekommunikationssatelliten Alphasat eingerichtet und erfolgreich getestet.
Bilder von der Erde, die Sentinel-1A aus seiner polaren Umlaufbahn aufgenommen hat, erreichen die Bodenstationen nun fast in Echtzeit. Bislang gab es unerwünschte Zeitverzögerungen von fast einer Stunde.
Zwangspause bei der Datenübertragung
Der Anfang April gestartete Erdspäher Sentinel-1A - er gehört zum europäischen Copernicus-Programm für Erdbeobachtung - fliegt in einer vergleichsweise geringen Höhe von 700 Kilometern von Pol zu Pol. Aus seiner Umlaufbahn tastet er mit seinem leistungsfähigen Radar die Oberfläche der Erde ab und kartiert so alle Regionen - rund um die Uhr und bei allen Wetterlagen. Ziel ist es, Umwelt- und Wetterkatastrophen wie Vulkanausbrüche und Überschwemmungen sowie klimabedingte Veränderungen schnellstmöglich zu erfassen und ihre Entwicklung zu verfolgen.
© dpa
Erdbeobachtungssatellit Sentinel-1A mit seinen beiden Sonnensegeln und der 12 Meter langen Radarantenne.
© dpa
Erdbeobachtungssatellit Sentinel-1A mit seinen beiden Sonnensegeln und der 12 Meter langen Radarantenne.
Bislang konnte Sentinel-1A, der Vorhut einer ganzen Satellitenflotte ist, seine Messdaten allerdings nur dann übermitteln, wenn er sich über einer seiner Bodenstationen in Norwegen, Italien und Spanien befunden hat. Unerwünschte Sendepausen waren die Folge. Dank der laserbasierten Standleitung zum geostationären Kommunikationssatelliten Alphasat ist nun eine kontinuierliche Datenübermittlung zur Erde möglich. Denn Alphasat, der sich in 36 000 Kilometern Höhe befindet, hat einen permanenten Blickkontakt zu seinen Bodenstationen und kann somit seine und die Daten von Sentinel-1A ununterbrochen zur Erde funken.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
