<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>iFixit: Experten zerlegen das neue iPad mini</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/ifixit-experten-zerlegen-das-neue-ipad-mini-a-933561.html#ref=rss</link>
<description>Jetzt ist auch das Kleine zerlegt: Die Fachleute von iFixit haben das neue iPad mini mit Retina-Display auseinandergenommen und dessen Reparaturtauglichkeit untersucht. Ihr Urteil fällt aus wie bei Apple-Produkten üblich.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 16:05:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/ifixit-experten-zerlegen-das-neue-ipad-mini-a-933561.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Jetzt ist auch das Kleine zerlegt: Die Fachleute von iFixit haben das neue iPad mini mit Retina-Display auseinandergenommen und dessen Reparaturtauglichkeit untersucht. Ihr Urteil fällt aus wie bei Apple-Produkten üblich.]]></content:encoded>
<ExtractedText>dansken 14.11.2013
Apple Produkte werden einfach immer schlechter. Normalerweise baue ich in mein ipads alle zwei Monate einen neuen Prozessor ein. Eine neue SSD habe ich auch schon verbaut. Sie hat 512 MB. Dafür musste ich nur das Gehäuse etwas [...]
Apple Produkte werden einfach immer schlechter. Normalerweise baue ich in mein ipads alle zwei Monate einen neuen Prozessor ein. Eine neue SSD habe ich auch schon verbaut. Sie hat 512 MB. Dafür musste ich nur das Gehäuse etwas aufsägen. Den Akku wechsle ich inzwischen auf wöchentlich, da ich dann auch auf die vorhergeagten 9 Stunden Akkulaufzeit komme. Und jetzt das. Apple wir immer schlechter.
chunky 14.11.2013
Großzügige Mengen an Klebstoff und Schrauben erschweren vielleicht die Reparatur, dürften aber wohl auch die Notwendigkeit mancher Reparatur verhindern...
Großzügige Mengen an Klebstoff und Schrauben erschweren vielleicht die Reparatur, dürften aber wohl auch die Notwendigkeit mancher Reparatur verhindern...
Kauzboi 14.11.2013
Nein. Das weiss man, wenn man schon die erste Generation der verschiedenen i-devices besessen hat - da war nämlich noch mit wesentlich mehr Verstand designed worden. Ein verklebtes Gerät verlängert nämlich keineswegs die [...]
Zitat von chunky Großzügige Mengen an Klebstoff und Schrauben erschweren vielleicht die Reparatur, dürften aber wohl auch die Notwendigkeit mancher Reparatur verhindern...
Nein. Das weiss man, wenn man schon die erste Generation der verschiedenen i-devices besessen hat - da war nämlich noch mit wesentlich mehr Verstand designed worden. Ein verklebtes Gerät verlängert nämlich keineswegs die Lebensdauer der Batterie (meine dritte in meinem iphone4) oder die von mechanischen Komponenten wie dem Home button, ein-aus Schalter oder den Lautstärke Knöpfchen. Home button musste ich auch schon tauschen.   Von meinen ipads lasse ich aber die Finger, gerade weil das display auch gerne mal bricht wenn man versucht den Klebstoff zu überwinden...  Apple will schlicht nicht das man selbst Hand anlegt statt viel Geld für AppleCare oder Reparaturen die nicht (mehr) von der Garantie gedeckt sind, zu bezahlen.
cor 14.11.2013
Also normalerweise bau ich das iPad nach jeder Benutzung komplett auseinander und wieder zusammen. Da Klebstoff aber ziemlich teuer ist, kann ich das wohl oder übel nur noch alle paar Tage machen.
Also normalerweise bau ich das iPad nach jeder Benutzung komplett auseinander und wieder zusammen. Da Klebstoff aber ziemlich teuer ist, kann ich das wohl oder übel nur noch alle paar Tage machen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
