<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>NSA-Enthüllungen: Microsoft schaltet unsichere Verschlüsselung RC4 ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/microsoft-schaltet-mit-update-geknackte-rc4-verschluesselung-ab-a-933506.html#ref=rss</link>
<description>Über die veraltete Verschlüsselungstechnik RC4 besteht der Verdacht, dass der US-Geheimdienst NSA sie in Echtzeit knacken kann. Mit einem Softwareupdate will Microsoft den Standard nun aus Windows tilgen. Auch das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik verabschiedet sich von RC4.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 12:18:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/microsoft-schaltet-mit-update-geknackte-rc4-verschluesselung-ab-a-933506.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-526699-thumbsmall-vmuj.jpg" hspace="5" align="left" >Über die veraltete Verschlüsselungstechnik RC4 besteht der Verdacht, dass der US-Geheimdienst NSA sie in Echtzeit knacken kann. Mit einem Softwareupdate will Microsoft den Standard nun aus Windows tilgen. Auch das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik verabschiedet sich von RC4.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-526699-thumbsmall-vmuj.jpg"/>
<ExtractedText>Intranuovo 14.11.2013
Mal ganz ehrlich: Wenn NSA und der Rest der Geheimdienste weltweit ihren Job auch nur halbwegs richtig machen, wissen sie doch schon wie die neuen Verschlüsselungstechnologien aufgebaut sind und wie man sie aushebeln kann, bevor [...]
Mal ganz ehrlich: Wenn NSA und der Rest der Geheimdienste weltweit ihren Job auch nur halbwegs richtig machen, wissen sie doch schon wie die neuen Verschlüsselungstechnologien aufgebaut sind und wie man sie aushebeln kann, bevor sie als Serienprodukt auf dem Markt sind. Genau da liegt doch die Kernkompetenz von Geheimdiensten...
felisconcolor 14.11.2013
ein Ottomotor funktioniert, aber ihn nachbauen wird für mich schon etwas schwieriger. Die Funktion aller Verschlüsselungsmethoden ist bekannt, daran ist nichts schlimmes. Es geht halt nur darum ob sich das Ergebnis der [...]
ein Ottomotor funktioniert, aber ihn nachbauen wird für mich schon etwas schwieriger. Die Funktion aller Verschlüsselungsmethoden ist bekannt, daran ist nichts schlimmes. Es geht halt nur darum ob sich das Ergebnis der Verschlüsselung so einfach Entschlüsseln lässt. Sie müssen bei heut üblichen Verschlüsselungen nämlich die beiden Primzahlenfaktoren einer riesig grossen Zahl ermitteln. Beispiel: riesig grosse Zahl hier 15 Primfaktoren hier 3 und 5 das war einfach aber jetzt denken sie einfach mal in anderen Dimensionen. Das Verfahren ist bekannt und wie sie sehen auch ziemlich einfach. Aber es nutzt ihnen im Grunde gar nichts.
mattijoon 14.11.2013
Stoppen kann man die Geheimdienste wahrscheinlich nicht. Aber man kann es ihnen schwieriger machen, so dass sie mehr Ressourcen, Geld und Zeit aufwenden muessen um den von Alexander beschworenen "Heuhaufen" zu [...]
Zitat von Intranuovo Mal ganz ehrlich: Wenn NSA und der Rest der Geheimdienste weltweit ihren Job auch nur halbwegs richtig machen, wissen sie doch schon wie die neuen Verschlüsselungstechnologien aufgebaut sind und wie man sie aushebeln kann, bevor sie als Serienprodukt auf dem Markt sind. Genau da liegt doch die Kernkompetenz von Geheimdiensten...
Stoppen kann man die Geheimdienste wahrscheinlich nicht. Aber man kann es ihnen schwieriger machen, so dass sie mehr Ressourcen, Geld und Zeit aufwenden muessen um den von Alexander beschworenen "Heuhaufen" zu bekommen.   Wer die Totale Information will, sollte sie zumindest nicht zum Nulltarif bekommen....
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
