<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Moto G: Motorola will Smartphones billig machen</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/moto-g-motorola-stellt-smartphone-fuer-170-euro-vor-a-933505.html#ref=rss</link>
<description>Motorola will den Handy-Markt von unten aufrollen. Mit dem Moto G hat der Konzern ein Smartphone angekündigt, das für weniger als 200 Euro eine erstaunlich gute Ausstattung bietet - und Google bei seiner Cloud-Expansion helfen wird. Ein wichtiges Schwellenland aber bekommt keine Moto-G-Geräte. </description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 12:40:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/moto-g-motorola-stellt-smartphone-fuer-170-euro-vor-a-933505.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-567921-thumbsmall-btge.jpg" hspace="5" align="left" >Motorola will den Handy-Markt von unten aufrollen. Mit dem Moto G hat der Konzern ein Smartphone angekündigt, das für weniger als 200 Euro eine erstaunlich gute Ausstattung bietet - und Google bei seiner Cloud-Expansion helfen wird. Ein wichtiges Schwellenland aber bekommt keine Moto-G-Geräte. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-567921-thumbsmall-btge.jpg"/>
<ExtractedText>namenloser_mensch 14.11.2013
Ich will dem Verfasser dieses Artikels ja nicht seine technische Kompetenz absprechen aber irgendwie fühle ich mich dazu gezwungen. Dem Galaxy S3 einen veralteten/s Prozessor/Display/Betriebssystem zu unterstellen ist nämlich [...]
Zitat von sysop Motorola will den Handymarkt von unten aufrollen. Mit dem Moto G hat der Konzern ein Smartphone angekündigt, das für weniger als 200 Euro eine erstaunlich gute Ausstattung bietet - und Google bei seiner Cloud-Expansion helfen wird. Ein wichtiges Schwellenland aber bekommt keine Moto-G-Geräte.   Moto G: Motorola stellt Smartphone für 170 Euro vor - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/moto-g-motorola-stellt-smartphone-fuer-170-euro-vor-a-933505.html)
Ich will dem Verfasser dieses Artikels ja nicht seine technische Kompetenz absprechen aber irgendwie fühle ich mich dazu gezwungen. Dem Galaxy S3 einen veralteten/s Prozessor/Display/Betriebssystem zu unterstellen ist nämlich ziemlicher Blödsinn. Auf dem S3 läuft das neuste Android, der Bildschirm ist nahezu genauso groß wie der des S4 o.Ä. und die Auflösung ist mit HD 720p (Moto G bietet die gleiche Auflösung bei gleicher Größe) auch noch besser als bei den meisten Smartphones der Mittelklasse. Der Prozessor ist übrigens ein Quadcore mit 4x 1,4 Ghz, das Moto G, welches hier gepriesen wird, bietet "nur" einen Quadcore mit nur 4x1,2 Ghz. Somit ist das Galaxy S3 dem hier gepriesenen Moto G, was die Daten angeht überlegen. Nächstes Mal würde ich mir eine bessere Rechereche wünschen, weil so einen Artikel kann man sich sonst gleich sparen.
MotziLLa 14.11.2013
China soll ein Schwellenland sein? Seltsam. Ich dachte, China sei wirtschaftlich und militärisch eine Großmacht. Sicher, ein großer Teil der Bevölkerung lebt in ärmlichen Verhältnissen, aber das trifft auch auf die USA zu.
China soll ein Schwellenland sein? Seltsam. Ich dachte, China sei wirtschaftlich und militärisch eine Großmacht. Sicher, ein großer Teil der Bevölkerung lebt in ärmlichen Verhältnissen, aber das trifft auch auf die USA zu.
horstlinde 14.11.2013
Die Angaben im Text sind falsch... das S3 hat auch einen Quadcore und dieser ist mit 1,4GHz auch schneller als der 1,2er des Motorola, weiterhin hat das S3 eine 8MP Kamera und eine 1,9MP Kapera auf der anderen Seite... Android 4.3 [...]
Die Angaben im Text sind falsch... das S3 hat auch einen Quadcore und dieser ist mit 1,4GHz auch schneller als der 1,2er des Motorola, weiterhin hat das S3 eine 8MP Kamera und eine 1,9MP Kapera auf der anderen Seite... Android 4.3 wird zzt weltweit als Update verteilt, somit steht es (sobald 4.3 auch in Dtl ausgeliefert wird) mit dem MotoG auch in diesem Punkt auf einer Stufe.
Ze4 14.11.2013
Habe kürzlich ein LG Optimus G5 gekauft, mit Android 4.2 für 150 &#128;, aber nur als Übergangslösung. Das nächste wird natürlich mit Ubuntu oder sonst einem Open-Source OS sein. Wer jetzt noch in der Cloud speichert, hat den Schuss [...]
Habe kürzlich ein LG Optimus G5 gekauft, mit Android 4.2 für 150 &#128;, aber nur als Übergangslösung. Das nächste wird natürlich mit Ubuntu oder sonst einem Open-Source OS sein. Wer jetzt noch in der Cloud speichert, hat den Schuss nun wirklich nicht gehört.
Claudia_D 14.11.2013
Wahrscheinlich meinte er im Vergleich zum Nachfolgermodell aus gleichem Hause. Das Bildschirmargument ist für mich übrigens auch keines, mir ist das Format S3/S4 einfach zu groß, weshalb ich mich für ein S3 Mini entschieden [...]
Zitat von namenloser_mensch Ich will dem Verfasser dieses Artikels ja nicht seine technische Kompetenz absprechen aber irgendwie fühle ich mich dazu gezwungen. Dem Galaxy S3 einen veralteten/s Prozessor/Display/Betriebssystem zu unterstellen ist nämlich ziemlicher Blödsinn. Auf dem S3 läuft das neuste Android, der Bildschirm ist nahezu genauso groß wie der des S4 o.Ä. und die Auflösung ist mit HD 720p (Moto G bietet die gleiche Auflösung bei gleicher Größe) auch noch besser als bei den meisten Smartphones der Mittelklasse. Der Prozessor ist übrigens ein Quadcore mit 4x 1,4 Ghz, das Moto G, welches hier gepriesen wird, bietet "nur" einen Quadcore mit nur 4x1,2 Ghz. Somit ist das Galaxy S3 dem hier gepriesenen Moto G, was die Daten angeht überlegen. Nächstes Mal würde ich mir eine bessere Rechereche wünschen, weil so einen Artikel kann man sich sonst gleich sparen.
Wahrscheinlich meinte er im Vergleich zum Nachfolgermodell aus gleichem Hause. Das Bildschirmargument ist für mich übrigens auch keines, mir ist das Format S3/S4 einfach zu groß, weshalb ich mich für ein S3 Mini entschieden habe. Aber es gibt ja zum Glück genug Auswahl, so dass sich jeder das für ihn Passendste heraussuchen kann.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
