<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:36:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Insulinpen von Sanofi: Milliardenfach gepiekst</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Drinnen und draußen: Der mechanische Insulinpen von Sanofi" alt="Drinnen und draußen: Der mechanische Insulinpen von Sanofi" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2667445!/image/3560911221.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3560911221.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Seit 2007 hat das Pharmaunternehmen Sanofi eine Milliarde Insulinpens hergestellt. Der Stift erleichtert Diabetikern den Alltag und hat hygienische Vorteile gegenüber der Spritze zum Aufziehen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/insulinpen-von-sanofi-milliardenfach-gepiekst-12657210.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 14:35:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gy9-7jad6</guid>
<ExtractedText>Drinnen und draußen: Der mechanische Insulinpen von Sanofi
© Hersteller
Drinnen und draußen: Der mechanische Insulinpen von Sanofi
Es ist eine Zahl, die ins Bewusstsein rückt, wie sehr Diabetes ein Begleiter der Menschheit geworden ist: Am Standort Frankfurt-Höchst feiert das Pharmaunternehmen Sanofi in dieser Woche ein Jubiläum, eine Milliarde Insulinpens mit dem Typennamen Solostar sind hergestellt worden. Seit Frühjahr 2007 werden die praktischen Stifte in Höchst produziert, inzwischen verlassen jedes Jahr rund 200 Millionen Stück die Fertigungsanlagen. Für Diabetiker ist der Fertigpen eine Erleichterung im Alltag der Selbstmedikation und ein hygienischer Vorteil gegenüber der sonst erforderlichen Spritze zum Aufziehen. Sechs Millionen Diabetiker gibt es in Deutschland. Die International Diabetes Federation zählt auf der Welt 360 Millionen Diabetiker. Fachleute erwarten, dass diese Zahl innerhalb der kommenden 20 Jahre auf fast 600 Millionen steigen wird. Hauptgrund neben genetischer Veranlagung: Wenig körperliche Betätigung.
Was in der Anwendung einfach aussieht - Dosis in Einerschritten mit einem Rändelrad einstellen, Spritze aufsetzen und einstechen, per Druckknopf die Injektion auslösen - erfordert in Entwicklung und Fertigung Nachdenken und Präzision. Nach Angaben des Entwicklungsingenieurs Andreas Bode gilt es, die Dinge simpel zu halten. Der Kunde wolle das Gerät leicht verstehen, er wünsche diskretes Design und kompakte Bauform, die gut zu handhaben sei. So ist der Solostar ein rein mechanisches Gerät geworden. Auf eine elektrische Energiequelle, wie sie etwa für Piezo-Injektoren denkbar wäre, hat Sanofi verzichtet. Der Solostar ist kein Auto-Injektor und auch keiner, in den Wechselkartuschen (mit der Quelle möglicher Fehlbedienung) eingesetzt werden.
Der Patient setzt die rund 0,25 Millimeter dünne Nadel, die ein steriles Einmalprodukt ist, auf den Pen auf. Ihr Gewinde ist so grob, dass sie auch mit zittriger Hand aufgeschraubt werden kann. Der Pen wird auf die Haut aufgesetzt und in derselben Bewegung die Nadel eingestochen. Dass die Spritze immer weniger schmerzen und mit immer geringeren Hautverletzungen einstechen möge, ist eine Forschungsaufgabe für die Zukunft. Doch sei schon jetzt der unabdingbare Stich zur Ermittlung des Blutzuckerwerts weit unangenehmer, spendet Sanofi schwachen Trost.
Der Pen kann in den Hausmüll
Das Rändelrad, das die einzuspritzende Insulinmenge bestimmt, hat zuvor ein mittels Feder vorgespanntes Spiralgetriebe in Bereitschaft versetzt, das per Daumendruck auf einen Knopf einkuppelt und auslöst. So wird die Drehbewegung in eine Längsbewegung übersetzt, die gewünschte Menge Insulin schießt in den Körper ein. Weil Diabetiker oft unter tauben Fingerkuppen leiden und ältere Menschen grundsätzlich Schwierigkeiten mit der Bewegung der Hand haben, kommt der Auslösekraft besondere Bedeutung zu. Je niedriger, desto besser.
Das Insulin selbst ist in einer Kartusche aus Glas untergebracht, die durch Gummisiegel abgedichtet ist. Insulin wird unter Reinraumbedingungen verarbeitet und in einer Kühlkette transportiert, denn es reagiert empfindlich auf Temperaturschwankungen. Der Pen hält mehr aus. Er ist aus technischem Kunststoff (nicht so billigem wie für Kugelschreiber) hergestellt und muss Normprüfungen bestehen, die Temperaturen von minus 40 und plus 70 Grad sowie hohe Luftfeuchtigkeit vorsehen. Trotzdem sollte niemand den Pen im Auto liegen lassen, warnt Bode.
Der Pen ist mehrfach einsetzbar, hat aber gleichwohl ein relativ kurzes Leben. Ist die Menge des gespeicherten Insulins (enthalten sind drei Milliliter beziehungsweise 300 Einheiten eines langwirksamen Insulinanalogons) aufgebraucht, landet der Pen im Hausmüll und nimmt den Weg gewöhnlichen Recyclings. Die Spritze gehört in einen speziellen Abfallbehälter, die Müllabfuhr dankt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
