<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:48:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Blüm: Die Rente ist nicht sicher</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Norbert Blüm war unter Kanzler Kohl Arbeitsminister. „Die Rente ist sicher“, war sein Mantra." alt="Norbert Blüm war unter Kanzler Kohl Arbeitsminister. „Die Rente ist sicher“, war sein Mantra." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3361473999/1.3298123/article_teaser/norbert-bluem-war-unter-kanzler-kohl-arbeitsminister-die-rente-ist-sicher-war-sein-mantra.jpg /&gt;&lt;p&gt;Ausgerechnet der frühere Arbeitsminister Norbert Blüm schlägt Alarm bei der gesetzlichen Rente. Und auch Rentenexperte Rürup geht mit der Regierung hart ins Gericht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/gesetzliche-altersvorsorge-bluem-die-rente-ist-nicht-sicher-13298117.html</link>
    <pubDate>Tue, 02 Dec 2014 13:01:44 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7x0w5</guid>
<ExtractedText>easyfolio
Gesetzliche Altersvorsorge Blüm: Die Rente ist nicht sicher
Ausgerechnet der frühere Arbeitsminister Norbert Blüm schlägt Alarm bei der gesetzlichen Rente. Und auch Rentenexperte Rürup geht mit der Regierung hart ins Gericht.
02.12.2014
Norbert Blüm war unter Kanzler Kohl Arbeitsminister. „Die Rente ist sicher“, war sein Mantra.
© dpa
Norbert Blüm war unter Kanzler Kohl Arbeitsminister. „Die Rente ist sicher“, war sein Mantra.
Der frühere Bundesarbeitsminister Norbert Blüm (CDU) sorgt sich um die gesetzliche Rentenversicherung. „Wenn das Rentenniveau weiter so sinkt wie in den letzten Jahren, dann kommt man in die Nähe der Sozialhilfe“, äußerte er in der „Saarbrücker Zeitung“. Das bringe die Rentenversicherung nicht nur um ihren guten Ruf, sondern auch um ihre soziale Sicherungsfunktion. Ein System, aus dem Beitragszahler nicht mehr bekämen als jemand, der keine Beiträge gezahlt habe, „erledigt sich von selbst“, sagte der CDU-Politiker.
Blüm hatte im Jahr 1986 mit einer Kampagne um Vertrauen für die Rentenversicherung geworben. Auf 15.000 großen Plakaten wurde verkündet: „Denn eins ist sicher: Die Rente.“ Immer wieder betonte er fortan: „Die Rente ist sicher.“
Vor 125 Jahren führte der damalige Kanzler Otto von Bismarck die gesetzliche Rentenversicherung ein. Bundeskanzlerin Angela Merkel griff auf einem Festakt dazu ebenfalls das Thema Altersarmut auf. Wegen der zunehmenden drohenden Armut älterer Menschen „sind wir gefordert, Altersarmut vorzubeugen und dafür geeignete Lösungen zu entwickeln“. Außerdem empfahl sie hierbei, die Politik sei gut beraten, „für die Gestaltung der Rentenpolitik immer wieder einen parteiübergreifenden Konsens zu suchen“.
© ZDF
Rentenniveau: Altersarmut trotz Arbeit
Das gelte gerade angesichts der Herausforderung, dass es immer mehr Ältere gibt, aber künftig immer weniger Beitragszahler. Nur durch eine Mischung aus gesetzlicher, privater und betrieblicher Absicherung lasse sich eine gute Versorgung im Alter aufbauen.
Blüm sieht das Rentenversicherungs-Problem darin, dass der Beitragssatz langfristig nicht höher als 22 Prozent liegen dürfe und das Rentenniveau dadurch zur Variablen geworden sei: „Wenn es weniger Beitragszahler wegen der demografischen Entwicklung gibt, dann müssen sie eben auch mehr bezahlen. Geschieht das nicht, gibt es keine anständige Rente.“
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
