<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:18:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:40:00 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-11/philippinen-taifun-haiyan-praevention</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-11/philippinen-taifun-haiyan-praevention</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Taifun Haiyan: Die Illusion von der vermeidbaren Katastrophe</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-11/philippinen-taifun-haiyan-praevention"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-11/tacloban-leyte/tacloban-leyte-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Forscher ziehen eine bittere Bilanz: Die Philippiner waren zu schlecht auf den Taifun vorbereitet. Und das, obwohl die Gefahr bekannt war und man Tage Vorlauf hatte.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Felix Lill</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:55:15 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Taifun Haiyan: Die Illusion von der vermeidbaren Katastrophe
Taifun Haiyan: Die Illusion von der vermeidbaren Katastrophe
Forscher ziehen eine bittere Bilanz: Die Philippiner waren zu schlecht auf den Taifun vorbereitet. Und das, obwohl die Gefahr bekannt war und man Tage Vorlauf hatte. von  Felix Lill
15. November 2013  17:06 Uhr  14 Kommentare
Aus der Luft zeigt sich, wie hart der Taifun Haiyan die Stadt Tacloban auf den Philippinen getroffen hat. Das Foto entstand am 15. November.  |  © Nic Bothma/dpa
Was ist ein Haus, was ein Auto, ein Tier oder ein Mensch? Dort, wo Taifun Haiyan am stärksten gewütet hat, weiß man das dieser Tage nicht mehr. Der Sturm hat alles aufgewühlt, zermalmt und durchgequirlt. Bäume, Boote, Blechdächer. Und dann hat er es wieder ausgespuckt über den Menschen – oder gleich mit ihnen darin. 
Wer jetzt aus der Luft auf die Philippinen blickt, sieht etwas, das an eine gigantische Müllhalde erinnert. Boote liegen da, wo früher Autos fuhren. Autowracks dort, wo sonst Kinder spielten. Erschreckend. Und umso erschreckender, dass wir solche Bilder schon kennen. Nach dem Tsunami im Indischen Ozean an Weihnachten 2004 sah es an den Küsten Thailands und zahlreicher indonesischer Inseln genau so – und schlimmer – aus. Und im Jahr 2011, nachdem von einem Seebeben ausgelöste Flutwellen Japans Ostküste überspült hatten, erreichten uns ähnliche Bilder aus Fukushima . 
Anzeige
Lernen wollte man aus diesen Katastrophen, besser vorbereitet sein, Frühwarnsysteme entwickeln und besseren Küstenschutz betreiben. Wie das ginge, das weiß man in Asien. Nur gemacht wurde wenig. Und nun sind sie wieder da, die Bilder der Zerstörung.
"Aus den weltweiten Erfahrungen der letzten Jahre müssen wir so viel wie möglich mitnehmen", hatte noch vor einem guten Jahr Mamoud Mohieldin auf einer Konferenz im 2011 von Beben und Tsunami schwer getroffenen Sendai gewarnt. Der ägyptische Politiker ist einer der Weltbank-Direktoren und sprach damals vor mehr als 200 internationalen Entscheidungsträgern. Man schien sich einig zu sein. Es sollte etwas geschehen.
Und jetzt, auf den Philippinen? Waren die Bewohner besser vorbereitet? Die Bilanz fällt bitter aus – denn die Antwort lautet: nein. "Wir hätten unsere Menschen besser ausbilden müssen", sagt Ebinezer  Florano. Der Sozialwissenschaftler an der Uni von  Manila kritisiert nicht nur, dass die Regierung nun Tage braucht , um  den Betroffenen zu helfen. Man hätte auch vorher besser planen können,  meint er. "Die Leute sind nicht gut informiert gewesen." Jeder habe zwar  Tage vorher gewusst, dass ein starker Taifun kommen würde. "Aber die  Rede war auch von einer Sturmflut. Die meisten Menschen wissen mit  diesem Begriff nichts anzufangen. Als der Taifun dann mit der Flutwelle  kam, dachten sie plötzlich, das wäre ein Tsunami."
Obwohl durchschnittlich 19 Taifune pro Jahr über die Philippinen fegen, war die Bevölkerung auf einen so schweren Sturm, der so heftige Überschwemmungen mit sich bringt, nicht eingestellt. 800.000 Menschen waren zwar in Sicherheit gebracht worden, berichten Journalisten. Aber die Zahl der Betroffenen beläuft sich nun auf mehr als das Zehnfache. Nach Informationen des Welternährungsprogramms der Vereinten Nationen benötigen rund 2,5 Millionen Menschen dringend Hilfe. Womöglich hätten ein großer Schaden und viele Todesfälle vermieden werden können.
Der Tod vieler wäre vermeidbar gewesen
Ein Leichtes wäre es gewesen, sich darauf besser vorzubereiten, meint Florano. Dann wären die Menschen auch nicht so sehr überrascht worden, das derzeitige Chaos wäre vielleicht kleiner. Zahlreiche Menschen starben, weil sie aus Unwissenheit das Falsche taten. So seien viele auf der Flucht vor den alles mitreißenden Windböen in die Keller von Sporthallen gerannt. Als das Wasser kam, ertranken sie dort. "Wenn ich mein Land mit anderen vergleiche, dann schneiden wir nicht besonders gut ab", sagte Florano.
Der Forscher aus Manila hat die Situation kurz nach Taifun Haiyan mit der Lage in den ersten Tagen nach zwei großen Naturkatastrophen in Japan verglichen. Seine Analyse: "Dort funktionieren die Dinge einfach." Vor zweieinhalb Jahren war Florano in die Tohoku-Region gereist, die durch das Erdbeben und den dadurch ausgelösten Tsunami 2011 schwer beschädigt wurde. 16 Jahre vorher hatte er in der Region Kobe im Westen Japans die Folgen eines Erdbebens im Jahr 1995 studiert, durch das 4.500 Menschen ums Leben gekommen waren.
"In beiden Fällen gingen die Japaner sehr ruhig mit der Katastrophe um. Die Menschen wussten, wie sie sich zu verhalten hatten", sagt Florano. "Auch unter großer Angst blieb die soziale Ordnung bestehen, der Einzelne nahm sich zurück für das Wohl der Gruppe." Seinen Landsleuten gehe diese Eigenschaft manchmal ab, findet er.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
