<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Eva Mattes als Klara Blum: Bodensee-"Tatort" wird eingestellt</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/tatort-eva-mattes-und-sebastian-bezzel-am-bodensee-hoeren-auf-a-1007476.html#ref=rss</link>
<description>Aus für Klara Blum und Kai Perlmann: Die von Eva Mattes und Sebastian Bezzel verkörperten TV-Kommissare werden mit dem "Tatort" aus Konstanz abgewickelt. 2016 soll Schluss sein.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 15:30:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/tatort-eva-mattes-und-sebastian-bezzel-am-bodensee-hoeren-auf-a-1007476.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Aus für Klara Blum und Kai Perlmann: Die von Eva Mattes und Sebastian Bezzel verkörperten TV-Kommissare werden mit dem "Tatort" aus Konstanz abgewickelt. 2016 soll Schluss sein.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Tatort: Eva Mattes und Sebastian Bezzel am Bodensee hören auf
Eva Mattes als Klara Blum: Bodensee-"Tatort" wird eingestellt
SWR/ Peter Hollenbach
Eva Mattes als Klara Blum: Goodbye, "Tatort".
Aus für Klara Blum und Kai Perlmann: Die von Eva Mattes und Sebastian Bezzel verkörperten TV-Kommissare werden mit dem "Tatort" aus Konstanz abgewickelt. 2016 soll Schluss sein.
Hamburg/Baden-Baden - Zuletzt waren die "Tatort"-Folgen aus Konstanz arg bedächtig. Die letzte Episode, in der die Ermittler hilflos im Nebel um den Bodensee herumstocherten , wurde von fast allen Medien verrissen. Beinahe hatte man mit den Darstellern Mitleid.
Jetzt hat die verantwortliche ARD-Anstalt, der Südwestrundfunk (SWR), gemeinsam mit den beiden Kommissardarstellern Eva Mattes und Sebastian Bezzel die Entscheidung getroffen, das südlichste deutsche "Tatort"-Revier 2016 ausklingen zu lassen.
"Nach vierzehn erfolgreichen gemeinsamen Jahren der beiden großartigen Schauspieler und des Senders mit dem 'Tatort' aus Konstanz werden wir uns dann von ihm verabschieden", teilte der Sender in einer offiziellen Stellungnahme mit. 2015 sollen demnach noch zwei Episoden gedreht und 2016 ausgestrahlt werden.
Die Schauspielerin Eva Mattes ermittelte in der Rolle der Hauptkommissarin Klara Blum seit 2002 in Konstanz. 2004 stieß Sebastian Bezzel als Hauptkommissar Kai Perlmann zu dem Team. Seit 2008 gab es zudem eine grenzüberschreitende Zusammenarbeit mit dem Kanton Thurgau und dem von Stefan Gubser gespielten Ermittler Reto Flückiger . Der aber tritt seit 2011 in eigenen Schweizer Folgen als Hauptermittler auf.
Seitdem ist den Verantwortlichen nicht viel eingefallen, um das Bodensee-TV-Revier mit neuen Impulsen zu versorgen. Zwar gab es in einzelnen Folgen, etwa in "Die schöne Mona" im letzten Jahr , einige interessante Auftritte, Mattes und Bezzel aber wirkten immer lustloser bei der Arbeit.
Der nächste neue Bodensee-"Tatort" mit dem Titel "Château Mort" wird am 8. Februar 2015 in der ARD ausgestrahlt.
Fotostrecke
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
