<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Abgehört: Die wichtigste Musik der Woche</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/neue-alben-silk-rhodes-she-him-wilco-native-north-america-a-1007236.html#ref=rss</link>
<description>Volle Salbei-Dröhnung: Silk Rhodes erinnern auf ihrem Debüt-Album an die psychedelische Komponente von Funk und Soul. She &amp; Him üben Klassiker, Wilco bringen Weihnachtsgeschenke und Light In The Attic neue Americana-Nuggets.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 16:43:12 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/neue-alben-silk-rhodes-she-him-wilco-native-north-america-a-1007236.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-785061-thumbsmall-bcjq.jpg" hspace="5" align="left" >Volle Salbei-Dröhnung: Silk Rhodes erinnern auf ihrem Debüt-Album an die psychedelische Komponente von Funk und Soul. She & Him üben Klassiker, Wilco bringen Weihnachtsgeschenke und Light In The Attic neue Americana-Nuggets.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-785061-thumbsmall-bcjq.jpg"/>
<ExtractedText>Neue Alben: Silk Rhodes, She &amp; Him, Wilco, Native North America
Abgehört: Die wichtigste Musik der Woche
Von Andreas Borcholte und Jan Wigger
Volle Salbei-Dröhnung: Silk Rhodes erinnern auf ihrem Debüt-Album an die psychedelische Komponente von Funk und Soul. She &amp; Him üben Klassiker, Wilco bringen Weihnachtsgeschenke und Light In The Attic neue Americana-Nuggets.
Silk Rhodes - "Silk Rhodes"
(Stones Throw/Groove Attack, seit 5. Dezember)
"All things must change and remain... growing pains", heißt es im wohl überraschendsten Soul-Stück des Jahres. Es nennt sich, quintessenziell betitelt, "Pains" und stammt vom Debüt-Album des Zweimann-Projekts Silk Rhodes. Bleibt alles anders, hätte Herbert Grönemeyer dazu gesagt, der Kopf- und Gliederschmerz angesichts des ewigen Lebens-Dilemmas zwischen Veränderungs- und Beharrungskräften dürfte in Bochum, Berlin oder Brooklyn derselbe sein. Bei den New Yorkern tröpfelt die Musik so gemächlich scheppernd dahin wie eine dieser mächtigen Al-Green-Hymnen oder irgendwas unterschwellig Schwüles von D'Angelo. Im Hintergrund, während Sänger Sasha Desree ohne viel Pathos oder Crooning, aber beherzt vom existenziellen Leiden singt, simmert eine Kirchenorgel dem Siedepunkt entgegen.
"Silk Rhodes" ist ungefähr das für das dümpelnde, regredierende Genre des Souls, was Flying Lotus für den Jazz ist: ein psychedelischer Erweckungstrip. Mit bewusstseinserweiternden Drogen kennt sich zumindest eine Hälfte des Duos ganz gut aus: Michael Collins, einst zielloser Vagabund, Lebenskünstler und DIY-Musiker, brachte seit 2009 bereits mehrere experimentelle Platten heraus, zunächst als Run DMT, später dann unter dem missglückten Namen Salvia Plath. Dem damit implizierten Azteken-Salbei frönte Collins aber ausgiebig, wahrscheinlich inspirierte ihn der Genuss der Psychodroge zu seinem verhallten, verpeilten, nicht uncharmanten Lo-Fi-Folk.
Doch erst jetzt, zusammen mit Drogenbuddy Desree, scheint er einen definitiven Sound gefunden zu haben: "Woooow, this is crazy" stößt einer von den beiden zu Beginn des funky "Intros" mit bedröhnter Stimme hervor. Tatsächlich kann man das, was dann innerhalb einer knappen halben Stunde folgt, getrost als verrückt bezeichnen: Diese schmachtenden Orgeln, diese blubbernden, murmelnden Moogs und Rolands, diese verwurbelten Gitarrenlicks hat man seit den späten Siebzigern und frühen Achtzigern nicht mehr so ironiefrei gehört, außer vielleicht bei Prince, aber bei dem landet man ja eigentlich immer, wenn es um das Vermächtnis von Funk und Soul geht.
Funkadelic und Parliament, Isaac Hayes, Prince Charles und Zapp, die SOS Band und Shalamar, Donnie und Joe Emerson oder andere kurzlebige Funkster stehen hier auch noch Pate. Jede Emotion, jeder Groove, jedes kleine Lick wird ausgekostet und in die Länge gezogen, in Zeitlupe betrachtet, bis sich seine ganze Schönheit kaleidoskopartig darbietet. "There's no such thing as reality" heißt es denn auch folgerichtig zwischen allerlei Sitarklängen, einer verspielten "Little Wing"-Gitarre und trägen, falsettenen "Uuuuuh-Huuuuuhs" in "The Painted World". Silk Rhodes malen sich die Welt so, wie sie ihnen gefällt. Eine farbsatte und sirupsüße Erinnerung daran, dass im Soul mal um sinnliche, sexuelle, spirituelle Obsession ging, und nicht um Gesangsleistung und Oktaven. Schön, wenn der Schmerz nachlässt. (7.9) Andreas Borcholte
Silk Rhodes - "Silk Rhodes"
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
