<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Schirrmacher-Nachfolge: Jürgen Kaube wird Herausgeber der "FAZ"</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/faz-juergen-kaube-nachfolger-von-frank-schirrmacher-als-herausgeber-a-1007480.html#ref=rss</link>
<description>Neuling aus eigenem Hause: Der Aufsichtsrat der "Frankfurter Allgemeinen Zeitung" hat Jürgen Kaube zum für das Feuilleton zuständigen Herausgeber ernannt. Er tritt die Nachfolge des im Juni gestorbenen Frank Schirrmacher an.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:09:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/faz-juergen-kaube-nachfolger-von-frank-schirrmacher-als-herausgeber-a-1007480.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Neuling aus eigenem Hause: Der Aufsichtsrat der "Frankfurter Allgemeinen Zeitung" hat Jürgen Kaube zum für das Feuilleton zuständigen Herausgeber ernannt. Er tritt die Nachfolge des im Juni gestorbenen Frank Schirrmacher an.]]></content:encoded>
<ExtractedText>FAZ: Jürgen Kaube Nachfolger von Frank Schirrmacher als Herausgeber
Schirrmacher-Nachfolge: Jürgen Kaube wird Herausgeber der "FAZ"
DPA
Jürgen Kaube: Neu im "FAZ"-Herausgebergremium
Neuling aus eigenem Hause: Der Aufsichtsrat der "Frankfurter Allgemeinen Zeitung" hat Jürgen Kaube zum für das Feuilleton zuständigen Herausgeber ernannt. Er tritt die Nachfolge des im Juni gestorbenen Frank Schirrmacher an.
Frankfurt am Main - Eine der profiliertesten Positionen im deutschen Kulturjournalismus ist neu besetzt: Jürgen Kaube wird am 1. Januar in den Kreis der Herausgeber der "Frankfurter Allgemeinen Zeitung" eintreten. Dies gab der Verlag am Dienstagnachmittag nach einer Sitzung des Aufsichtsrates der Zeitung bekannt und bestätigte damit SPIEGEL-Informationen .
Der 1962 in Worms geborene Jürgen Kaube ist seit 1999 Redakteur der "FAZ" und seit 2008 Ressortleiter für die "Geisteswissenschaften". Seit 2012 ist Jürgen Kaube auch für "Neue Sachbücher" zuständig und stellvertretender Leiter des Feuilletons.
Jürgen Kaube tritt in dem Amt als für das Feuilleton zuständiger Herausgeber die Nachfolge des im Juni mit 54 Jahren an einem Herzinfarkt gestorbenen Frank Schirrmacher an. Vorübergehend hatte Günther Nonnenmacher die Position übernommen , der nun Ende Dezember in den Ruhestand geht.
Nach dem Abitur am Darmstädter Justus-Liebig-Gymnasium studierte Jürgen Kaube Philosophie, Germanistik und Kunstgeschichte sowie Wirtschaftswissenschaften an der Freien Universität in Berlin. Danach lehrte er kurzzeitig Soziologie an der Universität Bielefeld, bevor er in der Feuilletonredaktion der "FAZ" begann. 2014 war Kaube mit seiner Biografie des Soziologen Max Weber für den Sachbuch-Preis der Leipziger Buchmesse nominiert .
Die Personalie Kaube hatte schon im Vorfeld für Diskussionen gesorgt: Der SPIEGEL berichtete von Unruhe in der Feuilletonredaktion, weil der Neue als Vertreter des klassisch konservativen Feuilletons gelte. Eine Einschätzung, der die "Welt" widersprach . Die "Zeit" erwartet eine Phase der Konsolidierung nach der "elektrisierenden" Schirrmacher-Zeit.
feb
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
