<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Neue Zürcher Zeitung": Markus Spillmann tritt als Chefredakteur ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/neue-zuercher-zeitung-markus-spillmann-tritt-als-nzz-chefredaktor-ab-a-1007499.html#ref=rss</link>
<description>Rücktritt nach zwölf Jahren in der Chefredaktion der "NZZ": Markus Spillmann gibt zum Ende des Jahres die Leitung der renommierten Schweizer Tageszeitung ab. Drei Kollegen werden zunächst übernehmen, der Nachfolger wird noch gesucht.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 16:25:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/neue-zuercher-zeitung-markus-spillmann-tritt-als-nzz-chefredaktor-ab-a-1007499.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Rücktritt nach zwölf Jahren in der Chefredaktion der "NZZ": Markus Spillmann gibt zum Ende des Jahres die Leitung der renommierten Schweizer Tageszeitung ab. Drei Kollegen werden zunächst übernehmen, der Nachfolger wird noch gesucht.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Neue Zürcher Zeitung: Markus Spillmann tritt als NZZ-Chefredaktor ab
"Neue Zürcher Zeitung": Markus Spillmann tritt als Chefredakteur ab
imago
Markus Spillmann (als Talkshowgast bei "Anne Will"): Rücktritt bei der "NZZ"
Rücktritt nach zwölf Jahren in der Chefredaktion der "NZZ": Markus Spillmann gibt zum Ende des Jahres die Leitung der renommierten Schweizer Tageszeitung ab. Drei Kollegen werden zunächst übernehmen, der Nachfolger wird noch gesucht.
Zürich - Als Markus Spillmann im November gefragt wurde, wie es ihm gehe nach all den Jahren an der Spitze der Redaktion bei der "Neuen Zürcher Zeitung" (NZZ), antwortete er dem schweizerischen Mediendienst "Persoenlich.com" vielsagend: "Gut, ich lebe noch."
Nun wurde bekannt: sein Amt als Chefredakteur und Leiter Publizistik des Schweizer Traditionsblattes wird Spillmann am Ende des Jahres abgeben. Das teilte die NZZ-Mediengruppe am Dienstagnachmittag mit. Der Verwaltungsrat will Spillmann aber weiter im Unternehmen halten und mit ihm "diesbezügliche Optionen prüfen".
Offenbar hatte es unterschiedliche Auffassungen zwischen dem Verwaltungsrat und dem ihm in publizistischen Belangen unterstellten Chefredakteur darüber gegeben, wie die Struktur der NZZ-Mediengruppe umgebaut werden kann. "In Bezug auf die konkrete Umsetzung" sei es nicht möglich gewesen, einen Konsens zu finden, heißt es in der Erklärung des Verlages.
Markus Spillmann war seit 1995 für die "Neue Zürcher Zeitung" tätig, als Dienst- und Auslandsredakteur. Zwischen 2002 und 2005 war er bei der "NZZ am Sonntag" Ressortleiter international, bevor er am 1. April 2006 zum Chefredakteur der "Neuen Zürcher Zeitung" wurde . In dieser Position verantwortete er 2009 eine umstrittene Layout-Reform und führte 2011 Online- und Printredaktion zusammen .
Zunächst sollen die drei stellvertretenden Chefredakteure die Redaktion interimistisch leiten, offiziell ist "die Suche nach geeigneten Nachfolgern eingeleitet". Spekulationen zufolge gilt aber Markus Somm, Chefredakteur der "Basler Zeitung", als Kandidat.
feb
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
