<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Heute in den Feuilletons: "Das Gesäß ist ein zweideutiges Motiv"</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-zauberfloete-arcas-alfons-walde-ralph-baer-netrebko-a-1007365.html#ref=rss</link>
<description>Die "SZ" bekommt beim Konzert von Arca Lust auf Sex mit Computern. Die "Presse" schwärmt vom heroischen Blick und nackten Hintern des Fotografen Alfons Walde. Die "Welt" erinnert an den Erfinder des Videospiels, Ralph H. Baer.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 10:55:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-zauberfloete-arcas-alfons-walde-ralph-baer-netrebko-a-1007365.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Die "SZ" bekommt beim Konzert von Arca Lust auf Sex mit Computern. Die "Presse" schwärmt vom heroischen Blick und nackten Hintern des Fotografen Alfons Walde. Die "Welt" erinnert an den Erfinder des Videospiels, Ralph H. Baer.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Perlentaucher: Zauberflöte, Arcas, Alfons Walde, Ralph Baer, Netrebko
Heute in den Feuilletons: "Das Gesäß ist ein zweideutiges Motiv"
Die "SZ" bekommt beim Konzert von Arca Lust auf Sex mit Computern. Die "Presse" schwärmt vom heroischen Blick und nackten Hintern des Fotografen Alfons Walde. Die "Welt" erinnert an den Erfinder des Videospiels, Ralph H. Baer.
Efeu - Die Kulturrundschau
Kunst, 09.12.2014
Was für eine Entdeckung, staunt Sabine B. Vogel in der Presse über die Aktfotografien von Alfons Walde in der Wiener Galerie Westlicht : "Waldes Lieblingsmotiv ist der nackte Po, gern von hinten. Das Gesäß, kommentiert [Museumsdirektor Peter] Weiermaier, 'ist ein zweideutiges Motiv. Es kann sowohl männlich als auch weiblich sein, es erinnert an eine Frucht, die man öffnen möchte, und es spielt mit den beiden Polen ästhetisch/unästhetisch.' Tatsächlich sind viele der nackten Hinterteile keineswegs in Idealform eingefangen, sondern von Cellulite verbeult und der Schwerkraft nachgebend... Auf einem Selbstporträt posiert Walde mit heruntergelassener Hose, roter Zipfelmütze, heroischem Blick in die Weite und von der Kälte deutlich geschrumpftem Gemächt - ein wunderbar humorvolles Bild. Diese heiter-lustvolle Grundstimmung herrscht in nahezu allen Fotografien."
Endlich mal kein Weltkrieg mehr, atmet taz-Rezensent Ralf Hanselle auf beim Betreten der Ausstellung "RealSurreal" im Kunstmuseum Wolfsburg über die fotografische Avantgarde zwischen 1920 und 1950. Doch rasch entdeckt er in den Bildern eine Kontinuität der Kälte und beginnt zu ahnen, "wie sehr sich die Ästhetik des technisierten Krieges in die Nachkriegsstädte hineingefressen hatte. ... Das kalte Auge befand sich zwar nicht mehr hinter Theodolit und Zielfernrohr, doch mit den nun massenhaft verkauften Rollfilmkameras wurde auf das Zivile gezielt."
Weitere Artikel: Anne Katrin Feßler stellt im Standard die Künstlerin Nilbar Güres vor, frisch gebackene Otto-Mauer-Preisträgerin 2014 und ( hier ) den Künstler Thomas Baumann. In der Berliner Zeitung kürt Ingeborg Ruthe Martin Boyce' in der Berliner Johnen Galerie ausgestellten "Kamin" zu ihrem "Bild der Woche". Nachrufe auf die Karikaturistin Marie Marcks schreiben Arno Widmann ( Berliner Zeitung ), Andreas Platthaus ( FAZ ) und Barbara Sichtermann ( Tagesspiegel ).
Besprochen werden die Fotoausstellung "Modern Times" im Rijksmuseum in Amsterdam ( Tagesspiegel ) und die große Rothko-Retrospektive im Gemeentemuseum Den Haag ("mustergültig", jubelt Gottfried Knapp in der SZ).
Bühne, 09.12.2014
Am Opernhaus Zürich hat Tatjana Gürbacas neue moderne Inszenierung der "Zauberflöte" offenbar einige Kritik einstecken müssen. In der NZZ jedenfalls antwortet ein begeisterter Peter Hagmann dem "Huronengebrüll" der Traditionalisten: "Ja, Tatjana Gürbaca hat die von Emanuel Schikaneder stammenden Texte leicht modifiziert, in unsere Zeit übertragen. Wie sie die Menschen um Sarastro in einer Art Zeitraffer als heutige Vertreter der Konsumgesellschaft zeigt. Darüber kann man sich vielleicht aufregen - über den Versuch der Regisseurin, im Geiste Brechts die Identifikation zu stören und die Distanz, die uns von der 'Zauberflöte' trennt, spürbar, ja fruchtbar zu machen. Fruchtbar darum, weil man so für die schlechterdings sensationellen musikalischen Qualitäten der neuen Zürcher 'Zauberflöte' besonders offen ist."
Mit seiner Inszenierung von Dirk Lauckes "zu jung zu alt zu deutsch" dringt Nick Hartnagel in Hannover tief ein in deutsche Befindlichkeiten und Neurosen. Tim Schomacker bemäkelt auf Nachtkritik die Erzähltheaterhaftigkeit des Abends: "Mehr noch als die diversen deutschen Vergangenheiten hängt den Figuren ihre eigene Figurenhaftigkeit wie ein Klotz am Bein. ... Alle finden sich eingezwängt in ein Plot-Korsett, das ihnen (den Schauspieler/innen) den großen Wurf verwehrt, weil sie (die Figuren) zu sehr bedient sein wollen. Weniger konkreter Opa wäre wohl mehr Gegenwartsbeobachtung gewesen. Und nicht bloß Gegenwartstheater."
Jens Fischer von der taz hatte da doch deutlich mehr Spaß an der Aufführung: Er sah einen Abend, "der wider das sozial erwünschte Sprechen über eine tabuisierte Epoche ständig zum Widerspruch reizt, nicht im Verurteilen der Nazi-Gräuel das gemeinsame Bekenntnis zu Demokratie und Humanismus erledigt, sondern es wach zu halten versucht fürs moralische Alltagsgeschäft."
Besprochen werden außerdem Olga Neuwirths "American Lulu" in Wien ( Presse ), die "Traviata" mit einer großartigen Ermonela Jaho an der Wiener Staatsoper ( Presse ), das Musical "Der Zauberer von Oz" an der Wiener Volksoper ( Standard ), Katrin Plötners Inszenierung der "Minna von Barnhelm" am Landestheater Niederösterreich ( Standard ), Lloyd Riggins Choreografie zu Auguste Bournonvilles "Napoli" in Hamburg ( Welt ), Thomas Freyers in Dresden uraufgeführtes NSU-Stück "mein deutsches deutsches Land" (Christine Dössel von der SZ lobt den "versiert spielerischen Umgang mit Theatermitteln") und Enrico Lübbes Inszenierung von Richard Yates' "Zeiten des Aufruhrs" am Schauspiel Leipzig ("überzeugendes, brisantes, klug packendes Theater", schreibt Irene Bazinger in der FAZ).
Literatur, 09.12.2014
Voll des Lobes ist Gerrit Bartels (Tagesspiegel) für Patrick Modianos Nobelpreisrede, war diese doch "eine schöne, seinem Romanwerk sehr gemäße, ihn selbst und die Genese seiner Poetologie erklärende, einige Zeiten und Räume durchmessende Rede." Im folgenden die Rede im französischen Original, hier eine englische Übersetzung.
Im Standard veröffentlicht ist ein literarischer Text des Schriftstellers Clemens Berger über die Sprache der Herrschenden: "Ins Herz der Zeit"
Weitere Artikel: Neue Krimis vonder Insel hat Thekla Dannenberg für den Perlentaucher gelesen : Oliver Harris setzt in "London Underground" neuerlich zum "atemlosen Schreiben" an und das führt schnurstracks zu "besonders schönen Zweifel an der Welt". Außerdem stellt sie neue und wiederveröffentlichte schottische Krimis vor. Tilman Spreckelsen unterhält sich in der FAZ mit der Tolkien-Übersetzerin Lisa Kuppler. Außerdem empfehlen die Literaturkritiker des Tagesspiegel ihre Lieblingsbücher des Jahres für den Gabentisch.
Besprochen werden unter anderem Bodo Kirchhoffs Roman "Verlangen und Melancholie" ( NZZ ), Jean-Philippe Toussaints Roman "Nackt" ( NZZ ), David Cronenbergs Roman "Verzehrt" ( Presse ), Klaus Kordons "Joss oder der Preis der Freiheit" ( Tagesspiegel ), Stefan Brijs' "Post für Mrs. Bromley" ( Tagesspiegel ), Tao Lins "Taipeh" (SZ, mehr ) und Werner Hofmanns "Die Schönheit ist eine Linie" (FAZ). Mehr in unserer Bücherschau um 14 Uhr.
Film, 08.12.2014
Die im deutschen Bürgertum wohl verpönteste Spielart der neuen Medien, das Videospiel, wurde von einem deutschen Juden erfunden. In der Welt erinnert Wieland Freund an den jetzt in New York gestorbenen Ralph H. Baer: "Wenn Hitler nicht auch Ralph Baers rosa Kaninchen gestohlen hätte - so wie das von Judith Kerr -, dann, ja dann wäre das Videospiel in Pirmasens erfunden worden. Dann hätte Baer vielleicht am Busbahnhof Exerzierplatz seinen Einfall gehabt und nicht am Busbahnhof Port Authority in Manhattan, wo er im Spätsommer 1966 auf einen Kollegen wartete und - die New York Times weiß es genau - auf einem dieser typisch amerikanischen Notizblöcke mit dem gelben Papier die erste Spielekonsole der Welt skizzierte. Der Entwurf umfasste schließlich vier Seiten, und weil Baer in Amerika und nicht in Pirmasens war, bekam er von seinem Chef bei Sanders, einem Militärzulieferer, zweieinhalbtausend Dollar in die Hand, um diese 'Game Box' tatsächlich zu bauen." Hier ein Interview mit dem damals 90-Jährigen.
Weitere Artikel: Caroline Proust, die großartige Kommissarin aus der ebenfalls großartigen französischen Serie "Engrenages" antwortet in Slate.fr auf den durch Marcel Proust berühmt gewordenen Fragebogen. Nebenbei erfährt man, dass es eine fünfte Staffel von "Engrenages" gibt. Außerdem kürt und kommentiert Matt Zoller Seitz auf Vulture seine Lieblingsserien des Jahres: Auf die Spitzenposition hebt er "Hannibal" mit Mads Mikkelsen: "Schon nach zwei Staffeln eine Serie für den Pantheon." Marco Koch bringt Neuigkeiten aus der deutschen Filmblogosphäre. Im Tagesspiegel gratuliert Christiane Peitz, in der FAZ Dieter Bartetzko Judi Dench zum 80. Geburtstag.
Besprochen werden Peter Jacksons letzter Teil der "Hobbit"-Trilogie ( Welt ) und Michaël R. Roskams Film "The Drop" mit Tom Hardy und James Gandolfini ( Standard ).
Musik, 09.12.2014
Einigermaßen entrückt berichtet Annett Scheffel in der SZ von Arcas Konzert im Berghain: Hier liege eine Musik vor, die sich ganz im Digitalen denkt und ausbreitet und überdies noch Sex mit Computern als keine völlig unmögliche Sache mehr erscheinen lässt. Getanzt wird hier schon lange nicht mehr: "Man steht bloß da, narkotisiert wie nach einem Schleudertrauma, in einer verwunschenen Klangwelt. Ein wenig ist es wie bei einem Rorschachtest - man sieht und hört, was man sehen und hören will. Alles hier ist amorph und flüchtig - anonym wenn man so will - wie die virtuellen Identitäten, in deren Gestalt wir durchs Internet huschen. Arcas Musik reicht nah an unsere Netz-Gegenwart heran."
Im Standard erzählt Stefan Schlögl, wie der Komponist Rudolf Wakolbinger die Entstehung des Universums vertont hat: "Vom Urknall bis zur Gegenwart, 13,8 Milliarden Jahre in 13,8 Minuten. Herausgekommen ist mit Expansion of the Universe ein gewaltiges Stück zeitgenössischer Musik, eine 240 Quadratmeter große Partitur mit 1036 Stimmen und 1,6 Millionen Notenzeichen."
Besprochen werden das neue Album von The Company ( Spex ), "Monuments to an Elegy" von den Smashing Pumpkins ( Pitchfork ), das neue Album "12" von Supersilent ("spellbinding", meint ein entzückter Joe Tangari auf Pitchfork), das neue Album von Cristobal And The Sea ( ZeitOnline ), ein Konzert der Wiener Philharmoniker unter Michael Tilson Thomas mit Vanhals Kontrabasskonzert und Mahlers Fünfter ( Presse ) und Konzerte der Pianisten Daniil Trifonov und Louis Schwizgebel beim Verbier Festival auf Schloss Elmau ( NZZ ).
Die große malische Sängerin Fantani Touré ist im Alter von fünfzig Jahren gestorben, berichtet Le Monde.
9Punkt - Die Debattenrundschau
Europa, 09.12.2014
Die Sopranistin Anna Netrebko hat sich ausdrücklich zu den prorussischen Separatisten in der Ostukrainie bekannt, meldet Spiegel Online. Bei dem Termin in Donezk "trat sie gemeinsam auf mit Oleg Zarjow, einem der prorussischen Separatistenführer in der Ostukraine. Dieser versprach, die Spende zu überbringen. Neben Zarjow posierte Netrebko anschließend mit der Fahne von 'Neurussland', wie die militanten Aufständischen die Krisenregionen Donezk und Luhansk nennen."
Der prorussische Aufruf vieler Prominenter und Ex-Politiker ("Wieder Krieg in Europa? Nicht in unserem Namen", wir berichteten ) macht sich Sorgen um Russland, aber nicht um die Ukraine oder Polen, kritisiert Julia Schäuble im Tagesspiegel: "Gerade die Deutschen sollten die Ängste ihrer polnischen Nachbarn ernst nehmen. Der Aufruf 'Nicht in unserem Namen' tut leider das Gegenteil. Er verdreht Ursache und Wirkung, er macht den Westen mitverantwortlich für das Treiben Putins und unterstellt ihm territoriale Expansionsbestrebungen, die er mit denen des Kremlchefs auf eine Stufe stellt. Das ist grottenfalsch. Und es ist gefährlich, weil dadurch Putins Vorgehen verharmlost wird."
Schäuble zitiert aus einem Spiegel-Online-Interview mit Olga Tokarczuk, die schon am Freitag die polnischen Sorgen über die deutsche Russophilie schilderte: "Die Erinnerung an den Hitler-Stalin-Pakt kommt zurück, die Erinnerung an die Aufteilung Polens, die daraus resultierte. Nach dem Motto: Da wird etwas über unsere Köpfe hinweg entschieden, wir werden nicht als Partner dieser zwei mächtigen Staaten gesehen. Jetzt kommt diese Erinnerung an die Situation von 1939 wieder, als die Verträge mit Engländern und Franzosen, die uns schützen sollten, überhaupt nicht gegriffen haben."
Der Blogger Stefan Niggemeier hängt der These an, dass die prorussische Seite in den Medien nicht ausreichend zu Wort komme und findet es schlimm, dass ZDF und ARD nicht gleich am Freitag ausführlich über den Friedensappell berichteten: "Ich merke, dass beim Wahrscheinlichkeitstest meine Trauriger-Redaktionsalltag-in-nichtsmerkenden-Senderbehörden-Theorie zunehmend an Boden verliert gegenüber jeder Verschwörungstheorie." Ähnlich argumentiert Albrecht Müller auf den Nachdenkseiten.
Richard Herzinger denkt in seinem Blog über die Kehrseiten des "Genscherismus" nach, in dessen Geist der Aufruf formuliert ist: "Gewiss, die deutsche Ostpolitik und der Helsinki-Prozess seit 1975 haben im Effekt zur inneren Aufweichung des kommunistischen Lagers beigetragen. Doch Genscher verschweigt, dass die Sowjets die Entspannungsphase der 70er-Jahre auch zur Hochrüstung mit SS-20-Mittelstreckenraketen nutzten. Die Kompromissbereitschaft des Westens hatten sie als Zeichen seiner Schwäche und Erpressbarkeit ausgelegt."
Wolfgang Sofsky zeichnet in seinem Blog eine Physiognomie des "politischen Veteranen", die ganz gut zu den Unterzeichnern des Aufrufs passt: "Zu vielem wird er befragt, zur aktuellen Regierung, zur Lage der Welt, zum Schicksal des Friedens. Und wenn er nicht gefragt wird, meldet er sich selbst zu Wort. Stets verkündet er seine Weltsicht von höherer Warte. Begierig hängt man an seinen Lippen. Viele Pausen benötigt er mittlerweile, viele Sekunden von Halbsatz zu Halbsatz, doch gilt die leere Zeit als Zeichen bedächtiger Klugheit."
Medien, 09.12.2014
Stéphane Lauer, der New York-Korrespondent von Le Monde, stellt Reported.ly vor, ein neues Medium des Ebay-Gründers Pierre Omidyar, der schon The Intercept gründete. Reported.ly will die sozialen Medien auf neue Weise einsetzen: "Das Projekt wird von Andy Carvin geleitet, ein Radiojournalist des öffentlichen Sender NPR, der 2011 für seine Arbeit mit Twitter beim arabischen Frühling bekannt wurde. Carvin meint, dass viele große Medien, die sozialen Netze nur nutzen, um ihre eigenen Inhalte zu bewerben. 'Die Nutzer werden in PageViews und Unique Visits gemessen', statt 'als dynamische Gruppen von Leuten angesehen zu werden, die auch eine kulturelle Kompetenz und Lebenserfahrung haben, mit denen sie zu unserem Verständnis der Welt beitragen können.'"
"Zum Schreien komisch" findet Cigdem Akyol in der NZZ, die irakische Fernsehserie "Staat der Mythen", die den Islamischen Staat mit, zugegeben, zum Teil recht schlichten Mittel veralbere: "Als die Islamisten in einem Flugzeug sitzen, fordert die Stewardess die dümmlich dreinschauenden Männer auf, die Gurte nicht zu sehr festzuzurren. 'Sie tragen alle Sprengstoffgürtel, bitte seien Sie vorsichtig', sagt die Flugbegleiterin. Pikiert darüber, dass eine Frau sie ermahnt, gründen die IS-Leute eine eigene Airline."
Springer zeigt, dass man im Internet Geld verdienen kann: So kommentiert ein bewundernder Michael Hanfeld in der FAZ den neuesten Deal beim Axel Springer Verlag, der sich noch stärker in den Rubrikenanzeigenmärkten des Netzes tummeln will. Dafür hat Friede Springer ihre Aktienmehrheit aufgegeben: "Was bedeutet, dass Springer flexibler investieren und Ankäufe mit eigenen Aktien bezahlen kann. Friede Springer gibt ihre Aktienmehrheit auf, behält aber trotzdem das letzte Wort, weil die Stimmrechte von den Kapitalanteilen entkoppelt werden."
In der FR erklärt sich Daland Segler Julia Jäkels rigiden Sparkurs bei Gruner und Jahr als Versuch, "die Verstoßung aus dem Hause B." zu verhindern.
Geschichte, 09.12.2014
In einem taz-Interview mit Arno Frank sprechen der Verleger Helge Malchow und der Historiker Frank Möller über den KiWi-Verlagsgründer Joseph Caspar Witsch, dessen wechselvolle Biografie der Verlag gerade herausgegeben hat. Malchow räumt ohne Umstände ein, dass so ziemlich alle Mutmaßungen über Witsch zutreffen: "Und zwar in einem Maße, wie wir es vorher gar nicht wahrgenommen hatten. Er hat die Durchhalteparolen verbreitet, er hat die Nazi-Reden gehalten, er hat als Bibliothekar die Bibliotheken gesäubert. Er hat später Gelder von CIA-Institutionen bekommen und undurchsichtige Geschäfte gemacht. Gleichzeitig verschwindet dabei überhaupt nicht die leidenschaftliche Arbeit dieses Menschen für große Literatur."
Möller sagt dagegen: "Witsch kam ... aus kleinen Verhältnissen. Der wollte nach oben, genauso wie Böll. Das ist ein prägender und durchgehender Zug, in jedem Regime."
Kulturpolitik, 09.12.2014
In der SZ überlegt Felix Stephan in Sachen Digitalisierung der Kultur, ob die Verweigerung nicht doch eine dem Fortschritt dienende Haltung sein könnte, ähnlich dem Streik: "Dass jeder überall und jederzeit Zugang zu Wissen und Bildung bekommen sollte, wird niemand bestreiten wollen. Andererseits sind Bibliotheksöffnungszeiten vielleicht nicht das größte Problem einer Gesellschaft, die dem Stigma der Fortschrittsfeindlichkeit nur noch dadurch entgehen kann, dass sie ihr gesammeltes Kulturerbe dem Internet der Gegenwart bedingungslos zur freien Verfügung stellt - einem Internet also, das von globalen Konzernen und entfesselten Geheimdiensten zunehmend dazu benutzt wird, den Verfassungsbruch zum Dauerzustand zu machen."
Ronald Berg hat sich für die taz von der neuen Dessauer Bauhaus -Direktorin Claudia Perren ihre Pläne für die Zukunft erklären lassen.
Überwachung, 09.12.2014
"Raus aus der Defensive!", ruft in der FAZ Gerhart Baum zum Treiben von Big Brother und Big Data in unserem neuen Überwachungskapitalismus. Vot allem warnt er davor, die europäische Datenschutzverordnung zu verwässern: "Die Europäer sind dabei, sich ein festes Fundament für den Datenschutz zu schaffen. Die europäische Datenschutzgrundverordnung ist ein wichtiges Instrument auf dem Weg zum Schutz der von der digitalen Revolution bedrohten Freiheitsrechte. Sie wird unmittelbar geltendes Recht in allen Mitgliedstaaten und löst das geltende Recht ab. Sie gilt auch für die in Europa tätigen ausländischen Firmen, also auch für Google. Sie ist ein Schlüssel für die Wehrhaftigkeit der europäischen Demokratien gegenüber fundamentalen Gefahren, die aus dem Internet erwachsen, und stärkt die Europäer auch gegenüber Amerika."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
