<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Addams Family": Ex-Kinderstar Ken Weatherwax gestorben</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/addams-family-pugsley-darsteller-ken-weatherwax-gestorben-a-1007368.html#ref=rss</link>
<description>Er war der Sohn einer ganz normalen Familie - und tat Omi Gift ins Essen: Pugsley hieß der pausbackige Junge in der Sechzigerjahre-TV-Serie "Addams Family". Nun ist Darsteller Ken Weatherwax gestorben, er wurde 59 Jahre alt.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 13:24:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/addams-family-pugsley-darsteller-ken-weatherwax-gestorben-a-1007368.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Er war der Sohn einer ganz normalen Familie - und tat Omi Gift ins Essen: Pugsley hieß der pausbackige Junge in der Sechzigerjahre-TV-Serie "Addams Family". Nun ist Darsteller Ken Weatherwax gestorben, er wurde 59 Jahre alt.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Addams Family: Pugsley-Darsteller Ken Weatherwax gestorben
"Addams Family": Ex-Kinderstar Ken Weatherwax gestorben
ddp images
Er war der Sohn einer ganz normalen Familie - und tat Omi Gift ins Essen: Pugsley hieß der pausbackige Junge in der Sechzigerjahre-TV-Serie "Addams Family". Nun ist Darsteller Ken Weatherwax gestorben, er wurde 59 Jahre alt.
Als die "Addams Family" 1970 ins deutsche Fernsehen kam, prophezeite der SPIEGEL, dass an die Hesselbachs und "Alle meine Tiere" gewöhnte deutsche Fernsehzuschauer sagen könnten: "Nach dem Schock könnte ich eine Prise Strychnin gebrauchen" - ein Zitat von Addams-Mutter Morticia.
Ausgedacht hatte sich die morbiden Abenteuer der Horrorfamilie schon in den Dreißigerjahren der Cartoonist Charles Addams, der sie im "New Yorker"-Magazin veröffentlichte. In den Sechzigerjahren entstand eine Fernsehserie, die dank zahlreicher Wiederholungen das Bild prägte von den Eltern Gomez und Morticia, ihren Kindern Pugsley und Wednesday sowie dem glatzköpfigen Onkel Fester und der Großmutter. Bei den Addams wohnen außerdem ein langer Butler namens Lurch und natürlich das eiskalte Händchen, eine dienstbereite und bewegliche einzelne Hand.
Ken Weatherwax bekam als Neunjähriger die Rolle des Jungen Pugsley, dessen liebstes Spielzeug ein Krake namens Aristoteles ist, der der Omi Gift ins Essen tut und den Psychiater martert, der aber zugleich den Quälereien seiner Schwester ausgesetzt ist. Weatherwax' älterer Halbbruder Joey D. Vieira hatte bereits in der Fernsehserie "Lassie" den Jungen Porky gespielt. Seine Tante hatte in den Dreißigern in Musicals getanzt und gespielt.
Für Weatherwax hatte der Ruhm aus der Fernsehserie auch negative Folgen, wie er 2008 in einem Interview erzählte, aus dem nun das Branchenblatt "Hollywood Reporter" zitiert. Demnach sei er in der Schule gehänselt worden: "Ich wurde aus sechs oder sieben Schulen herausgeworfen und ging mit 17 zur Armee."
Versuche, andere Schauspielrollen zu bekommen, scheiterten. Dennoch war Weatherwax hinter den Kulissen weiter im Showgeschäft tätig: Er arbeitete als Kamerabühnenmann und Kulissenbauer für mehrere Hollywood-Produktionen.
Am Sonntag wurde er in seinem Wochenendhaus tot aufgefunden, die Todesursache war nach Angaben seines Halbbruders ein Herzinfarkt. Ken Weatherwax wurde 59 Jahre alt.
feb/AP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
