<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Beste erste Verkaufswoche seit 2007: AC/DC-Fans sind die treuesten Albumkäufer</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/ac-dc-mit-rekord-rock-or-bust-in-albumcharts-bester-start-seit-2007-a-1007370.html#ref=rss</link>
<description>"Rock or Bust" rockt die deutschen Charts. Mit ihrem neuen Album gelang AC/DC die erfolgreichste Startwoche seit sieben Jahren: fast eine Viertelmillion verkaufte Alben in einer Woche. Da hatte auch Haftbefehl keine Chance.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 10:51:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/ac-dc-mit-rekord-rock-or-bust-in-albumcharts-bester-start-seit-2007-a-1007370.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-780927-thumbsmall-trke.jpg" hspace="5" align="left" >"Rock or Bust" rockt die deutschen Charts. Mit ihrem neuen Album gelang AC/DC die erfolgreichste Startwoche seit sieben Jahren: fast eine Viertelmillion verkaufte Alben in einer Woche. Da hatte auch Haftbefehl keine Chance.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-780927-thumbsmall-trke.jpg"/>
<ExtractedText>AC/DC mit Rekord: Rock or Bust in Albumcharts bester Start seit 2007
Beste erste Verkaufswoche seit 2007: AC/DC-Fans sind die treuesten Albumkäufer
REUTERS
"Rock or Bust" rockt die deutschen Charts. Mit ihrem neuen Album gelang AC/DC die erfolgreichste Startwoche seit sieben Jahren: fast eine Viertelmillion verkaufte Alben in einer Woche. Da hatte auch Haftbefehl keine Chance.
Baden-Baden - Deutschlands Rockfans bleiben der australischen Band AC/DC auch in schweren Tagen treu - und kaufen in großer Zahl das neue Album "Rock or Bust". 246.000 Exemplare wurden nach Angaben der Plattenfirma Sony Music in der ersten Verkaufswoche abgesetzt, das ist klar der erste Platz in den deutschen Albumcharts.
Und nicht nur das: Wie das die Charts erhebende Marktforschungs-Unternehmen GFK Entertainment meldete , war die knappe Viertelmillion verkaufte Alben das beste Startwochenergebnis seit sieben Jahren. 2007 wurde Herbert Grönemeyers Album "12" in der ersten Woche in noch höherer Stückzahl verkauft, teilte GFK Entertainment auf Anfrage von SPIEGEL ONLINE mit.
Grönemeyer selbst konnte also offensichtlich nicht mehr an den damaligen Erfolg anknüpfen, auch nicht mit seinem aktuellen Album "Dauernd Jetzt", das AC/DC von der Spitze der Albumcharts verdrängten. Grönemeyer steht jetzt auf Platz zwei, vor einem weiteren Album für die ältere Zielgruppe, "The Endless River" von Pink Floyd .
Der Offenbacher HipHop-Star Haftbefehl konnte seine Popularität und das große Medieninteresse hingegen nicht in ganz so viele Albenverkäufe ummünzen. Mit "Russisch Roulette" ist er auf Platz vier der zweithöchste Neueinsteiger der Woche. In den Singlecharts bleibt die Benefizsingle "Do They Know It's Christmas?" von der Band Aid 30 Germany an der Spitze.
AC/DC veröffentlichten "Rock or Bust" in einem Jahr, in dem die Band eher unerfreuliche Schlagzeilen über sich lesen musste. Zunächst wurde der Ausstieg des Gründungsmitglieds Malcolm Young aus gesundheitlichen Gründen bekannt gegeben . Dann stand der Schlagzeuger Phil Rudd im Mittelpunkt: Er steht in Neuseeland wegen diverser Delikte vor Gericht .
feb/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
