<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2014 07:53:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:02 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-05/erdogan-koeln-auftritt-kritik-kommentar</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-05/erdogan-koeln-auftritt-kritik-kommentar</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Auftritt in Köln: Erdoğan darf das</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-05/erdogan-koeln-auftritt-kritik-kommentar"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-05/erdogan-besuch/erdogan-besuch-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Deutsche Politiker wollen den Auftritt des türkischen Premiers in Köln verhindern. Dabei können das Deutschland und die Türken hier locker ertragen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Lenz Jacobsen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 19 May 2014 10:48:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Auftritt in Köln: Erdoğan darf das
Auftritt in Köln: Erdoğan darf das
Deutsche Politiker wollen den Auftritt des türkischen Premiers in Köln verhindern. Dabei können das Deutschland und die Türken hier locker ertragen. Ein Kommentar von  Lenz Jacobsen
19. Mai 2014           12:47 Uhr  151 Kommentare
Erdogan-Anhänger mit Plakaten beim letzten Besuch des türkischen Ministerpräsidenten in Deutschland.  |  © Adam Berry/GettyImages
Ein Mann schafft es sie alle zu einen: Von CSU bis zum linksten Flügel der Linkspartei haben sich an diesem Wochenende Politiker aller Parteien dafür ausgesprochen, dass der türkische Premier Recep Tayyip Erdoğan besser nicht wie geplant am 24. Mai in der Kölner Lanxess-Arena auftreten solle.
Die Argumente: Das sei schlechter Stil, fast ein Missbrauch des Gastrechts und überhaupt gebe es für Erdoğan nach dem Grubenunglück in Soma ja nun wirklich Wichtigeres. Jetzt sei keine Zeit für Wahlkampf und Deutschland kein guter Ort dafür.
Anzeige
Doch die Menschen in Deutschland, insbesondere die Türken, müssen nicht vor ihm beschützt werden. Sie können gut für sich selbst sprechen. Selbst entscheiden, ob sie den Auftritt stillos finden oder nicht, ob sie ihm zujubeln oder gegen ihn protestieren wollen.
Haben türkische Konflikte hier nichts zu suchen?
Was macht all den Politikern denn solche Sorgen? Was passiert da überhaupt am Samstag? Ein sehr umstrittener Politiker tritt vor seinen potentiellen Wählern auf. 20.000 Menschen passen in die Lanxess-Arena, weitere 10.000 erwartet die Polizei als Gegendemonstranten. 30.000 Leute also, die sich im Herzen einer deutschen Großstadt streiten. Warum sollte das unangemessen sein? Weil sie nicht auf Deutsch über Flughafen-Startbahnen oder Atomwaffen streiten, sondern eben auf Türkisch über die Türkei? Weil ihre Konflikte hier nichts zu suchen haben?
Doch, das haben sie. Drei Millionen Menschen mit türkischen Wurzeln leben in Deutschland, knapp die Hälfte davon hat einen türkischen Pass. Sie sind Staatsbürger Erdoğans, und so, wie er ein Recht hat sie zu besuchen, haben sie ein Recht ihm zuzujubeln oder gegen ihn zu protestieren. Wenn diese Menschen zu Deutschland gehören sollen, dann dürfen sie hier genauso laut schreien und streiten, wie es Menschen mit deutschem Pass selbstverständlich ist. Wenn die Kölner Innenstadt einen Tag von türkischer Politik bestimmt ist, dann, weil die Türken, die hier teilweise seit Generationen leben, das so wollen.
Wer das verhindern will, sendet ein fatales Signal: Ihr dürft ja gerne hier leben, aber nur so, dass es uns angenehm ist, also vor allem still und unsichtbar.
Wozu also die Aufregung? Soll Erdoğan doch kommen. Ja, soll er seine Verschwörungstheorien auch in Deutschland verbreiten. Wer ihm den Mund oder sich die Ohren zuhalten will, zeigt damit nur, dass er Angst hat vor ihm. 
Es könnte hässlich werden am Samstag in Köln, und doch wird es nur eine Ahnung sein von dem, was seit einem Jahr in der Türkei los ist. Wenn Deutschland wirklich jene selbstbewusste Demokratie ist, wie sie Präsident Joachim Gauck gerade in eben jener Türkei präsentiert hat , dann müssen wir das locker aushalten. Es ist ein beruhigendes Signal, dass immerhin der deutsche Außenminister das auch so sieht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
