<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:14:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:55:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/chefsache-empathisch-fuehren</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/chefsache-empathisch-fuehren</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Chefsache: Hilfe, die Mitarbeiter wollen einen Kuschel-Chef</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/chefsache-empathisch-fuehren"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/mann-2/mann-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Arbeitgeber ist von den Ergebnissen einer Mitarbeiterbefragung überrascht: Die Angestellten finden den Führungsstil des Chefs hart und unmenschlich. Was nun?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Sabine Hockling</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:41:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Chefsache: Hilfe, die Mitarbeiter wollen einen Kuschel-Chef
Serie Chefsache: Hilfe, die Mitarbeiter wollen einen Kuschel-Chef
Der Arbeitgeber ist von den Ergebnissen einer Mitarbeiterbefragung überrascht: Die Angestellten finden den Führungsstil des Chefs hart und unmenschlich. Was nun? von  Sabine Hockling
15. November 2013  17:40 Uhr  17 Kommentare
Eine Mitarbeiterbefragung ergab, dass sich meine Mitarbeiter über meinen "harten und unmenschlichen Führungsstil" beschweren und sich "mehr Empathie wünschen". Wie soll das gehen?, fragt Uwe Baumann, Bereichsleiter bei einem Elektronikkonzern.
Sehr geehrter Herr Baumann,
kann sich eine Führungskraft nicht in ihre Mitarbeiter einfühlen , wird sie auch nicht mit ihnen konstruktiv umgehen können, sondern unangenehm auffallen, gegebenenfalls Konflikte auslösen und vor allem unverstanden bleiben. Ein Schlüssel für eine erfolgreiche zwischenmenschliche Kommunikation ist das Einfühlungsvermögen.
Anzeige
Chefsache: Fragen von Führungskräften
Wie gelingt gute Personalführung und was zeichnet einen fairen Chef aus? Jede Woche, immer freitags, beantwortet die Management-Expertin Sabine Hockling in der Serie "Chefsache" Fragen von Führungskräften.
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir    freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,    jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Führungskräfte, denen Empathie fehlt, haben demnach nicht nur große Schwierigkeiten, sich auf die Gefühle ihrer Mitmenschen einzulassen, sondern sie überhaupt wahrzunehmen. Dabei schafft Empathie Vertrauen, verbessert die Kommunikation und steigert nachhaltig die Produktivität. Ein empathischer Vorgesetzter erkennt nicht nur die Sorgen, Ängste und Nöte seiner Mitarbeiter, er ist auch in der Lage, diesen destruktiven Wirkungen entgegenzusteuern. So eine qualitative Zusammenarbeit schafft Vertrauen, einen starken Zusammenhalt und vor allem keinen Widerstand.
Es kommt darauf an, wie man etwas sagt
Der amerikanische Psychologe Albert Mehrabian ist davon überzeugt, dass für das Vertrauen zu einem Menschen das gesprochene Wort nur eine Bedeutung von circa sieben Prozent hat. Vielmehr kommt es auf die Stimme, Tonlage, Mimik, Körpersprache unseres Gegenübers an. Stimmen das Gesagte und die nonverbalen Signalen nicht überein, werden Mitarbeiter unsicher und misstrauisch. Es kommt also nicht darauf an, was man sagt, sondern wie man es sagt.
Sabine Hockling
© Sabine Hockling
Sabine Hockling war lange selbst Führungskraft in verschiedenen Medienhäusern. Mit Ulf Weigelt schrieb sie den Ratgeber Arbeitsrecht . Führungskräften gibt sie in der Serie Chefsache Tipps zur Mitarbeiterführung. Sie bloggt mit Tina Groll unter diechefin.net , der Blog für Führungsfrauen, über Frauen und Karriere.
Hören Sie sich Informationen unvoreingenommen an, sind Sie sich der  nonverbalen Signale bewusst, haben Sie ein echtes Interesse an Ihren  Mitarbeitern und können Sie sich bei Bedarf zurücknehmen, zeigen Sie ein  sensibles und achtsames Verhalten.
Konzentrieren Sie sich dagegen zu stark auf Aufgaben und Ziele, ist die Gefahr groß, dass Sie Ihre Mitarbeiter und deren emotionales Befinden aus den Augen verlieren. Die fühlen sich nicht von Ihnen gesehen und wertgeschätzt. Die Folge: Sie werden als Führungskraft nicht anerkannt, sondern lediglich geduldet.
Vorgesetzte mit einem aggressiven Führungsstil sind im Regelfall mit ihrer Führungsrolle überfordert oder können ihre Emotionen nicht leben. Um aber mit Empathie führen zu können, muss man seine eigenen Gefühle überhaupt verstehen. Echte Führung entsteht also durch Persönlichkeit und Erfahrung im Umgang mit den Emotionen seiner Mitmenschen.
Ihre Sabine Hockling
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
