<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:47:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:10:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/48/krisengebiete-arbeiten-ausland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/48/krisengebiete-arbeiten-ausland</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Krisengebiete: "Muss ich jetzt hier raus?"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/48/krisengebiete-arbeiten-ausland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2014-11/ukraine/ukraine-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wie arbeitet man in Ländern, in denen Krieg und Terror herrschen? Drei Mitarbeiter von deutschen Auslandsorganisationen in Nigeria, Afghanistan und der Ukraine erzählen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Kathrin Fromm</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 20:57:08 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Krisengebiete: Die Krise vorm Büro
Krisengebiete: Die Krise vorm Büro
Wie arbeitet man in Ländern, in denen Krieg und Terror herrschen? Drei Mitarbeiter von deutschen Auslandsorganisationen erzählen. von Kathrin Fromm
DIE ZEIT Nº 48/2014 4. Dezember 2014           21:55 Uhr  5 Kommentare
Bewohner verlassen die ostukrainische Stadt Donezk nach einem Angriff (Aufnahme vom 7. November 2014).  |  © Alexander Ermochenko/dpa
Nigeria: "In Lagos kann alles Mögliche passieren"
Eigentlich wollten wir im Goethe-Institut diesen Sommer ein Pilotprojekt starten: Deutsch als       Fremdsprache an einer Schule hier in Lagos. Als ersten Testlauf sollte es einen Sommerkurs       geben. Aber kurz vor der Sommerpause kam die Nachricht über den ersten Ebola-Fall . Ich hatte       im August Urlaub und bin nach Deutschland geflogen. Aber auch als ich nicht vor Ort war, blieb       ich in Kontakt mit Freunden und Kollegen in Nigeria. Es war nicht absehbar, ob und wie schnell       sich das Virus ausbreiten wird. Lagos ist schließlich eine 20-Millionen-Stadt! Den Sommerkurs       an der Schule mussten wir absagen. Und auch unsere Sprachabteilung blieb zwei Wochen länger       als geplant in der Sommerpause.
Ich fragte mich: Wann können wir es wagen, wieder aufzumachen? Mitte September war es so       weit, allerdings richteten wir Kontrollen ein. Das war Arbeit unter erschwerten Bedingungen.       An beiden Eingängen standen Wächter mit einem kontaktlosen Fieberthermometer und überprüften       jeden, der zu einem Deutschkurs kam oder in die Bibliothek wollte. Außerdem haben wir       Handdesinfektionsgeräte angeschafft, die auch jetzt, nachdem Ebola erfolgreich eingedämmt       wurde, weiterhin rege genutzt werden. Seit Anfang Oktober läuft wieder der normale       Betrieb.
Anzeige
Sorgen habe ich mir schon gemacht, aber ich vertraue auch sehr meinem Bauchgefühl. Lagos ist       nun mal eine chaotische Stadt, in der alles Mögliche passieren kann. Als es Ende Oktober im       Norden von Lagos einen Überfall gab, bei dem ein deutscher Ingenieur getötet und einer       entführt wurde, war ich gerade mit Kollegen der Deutschen Welle in der Stadt unterwegs. Das       nimmt einen dann doch etwas mit. Die Terrorgruppe Boko Haram ist immer wieder Thema, im Juni       gab es einen Anschlag hier, aber insgesamt wird das eher als ein Problem des Nordens gesehen.       Als Leiter des Goethe-Instituts in Nigeria bin ich für das ganze Land zuständig, und da       betrifft uns das Thema schon. 2008 hatten wir in Kano, der größten Stadt des Nordens, ein       Verbindungsbüro mit einem Mitarbeiter eröffnet, das wir 2012 aufgrund der immer schwieriger       werdenden Sicherheitslage wieder schließen mussten. Der nächste Unsicherheitsfaktor ist die       Präsidentschaftswahl im Februar. Niemand kann genau vorhersehen, wie weit sich der Terror dann       auch in Lagos verbreiten wird, da die Stadt traditionell von der Opposition beherrscht       wird.
Natürlich passe ich auf. Ich vermeide an Feiertagen große Menschenansammlungen, aber sonst       sind meine Mobilität und meine Freizeitaktivitäten nicht groß eingeschränkt. Lagos ist eine       spannende, dynamische Stadt mit einer lebhaften Kulturszene. Gerade laufen hier ein       internationales Fotofestival und die Lagos Fashion Week – trotz der widrigen Umstände. Auch       unser Institut organisiert regelmäßig Ausstellungen, Filmvorführungen und Workshops. Zum       50-jährigen Bestehen vor zwei Jahren haben wir ein Festival veranstaltet. Daraus ziehe ich       meine Energie. Gleichzeitig ist Lagos aber auch eine kräftezehrende Stadt: der viele Verkehr,       ständig steht man im Stau, die häufigen Stromausfälle, die Korruption. Ich habe noch etwa zwei       Jahre vor mir, dann geht es zurück nach München in die Zentrale. Da freue ich mich dann auch       darauf, wenn einfach wieder alles funktioniert.
Marc-André Schmachtel, 35, ist Kulturwissenschaftler und leitet seit vier Jahren das Goethe-Institut in Nigeria.
Afghanistan: "Man setzt sich nicht einfach in ein Café"
Morgens holt mich ein Fahrer ab und bringt mich ins Büro. Einfach so aufs Fahrrad schwingen       oder den Bus nehmen, das geht hier in Kabul nicht. Schließlich wollen wir Ausländer so wenig       Aufmerksamkeit wie möglich auf uns ziehen. Auch nach der Arbeit setzt man sich nicht einfach       in ein Café. Ein Kino gibt es sowieso nicht. Ich teile mir mit zwei anderen Mitarbeitern von       der GIZ, der Gesellschaft für Internationale Zusammenarbeit, ein Haus. Abends und am       Wochenende bewege mich vor allem in der internationalen Community. Ich gehe zum Yoga bei den       Vereinten Nationen oder schaue mit Kollegen zusammen einen Film. Manchmal finden auch Empfänge       statt in den Botschaften.
Für mich gibt es hier in diesem beschränkten Rahmen trotz der angespannten Sicherheitslage       Normalität. Schwierig ist meine Arbeit vor allem für meine Familie und die Freunde zu Hause.       Ab und zu bekomme ich ganz aufgeregte Mails, weil irgendwo in Afghanistan ein kleinerer       Anschlag war, der in Deutschland schon durch die Medien ging, aber von dem wir hier noch gar       nichts mitbekommen haben.
Mein Arbeitsalltag ist gar nicht so anders als in Deutschland. Die meiste Zeit arbeite ich im       Büro vor dem Computer, checke Mails, schreibe Berichte, mache Finanzplanung. Aber natürlich       habe ich auch eine Menge Auswärtstermine, treffe mich mit afghanischen Frauenrechtlerinnen       oder habe eine Besprechung im Justizministerium. Regelmäßig fliege ich auch in andere Städte,       zum Beispiel nach Kundus oder Balch, wo wir mit Universitäten zusammenarbeiten. Solche Termine       sind natürlich spannend, da man noch mehr vom Land kennenlernt. Ich arbeite in einem Team mit       rund 100 Mitarbeitern. Wir sind sieben Deutsche, eine Britin und ansonsten afghanische       Kollegen. Im Auftrag der deutschen und der niederländischen Regierung unterstützen wir die       afghanische Regierung dabei, dass alle Bürger ihre Rechte kennen und Rechtssicherheit haben.       Mein Fokus liegt auf Frauenrechten, vor allem unterstütze ich Juristinnen bei ihrer       Ausbildung. Schön ist es, wenn man die Folgen der Arbeit sieht: Ich habe zum Beispiel mit       Jurastudentinnen darüber gesprochen, was sie werden wollen. Eine sagte mir:       "Justizministerin." Wenn man bedenkt, dass diese Mädchen während der Taliban-Zeit nicht einmal       die Schule besuchen durften, ist das ein großer Schritt. Oder vor Kurzem gab es für die       Bevölkerung ein Gesprächsforum mit der Polizei, bei dem es darum ging, welche Aufgaben die       Polizei hat. Ein Bauer meldete sich und erzählte von einem überfahrenen Huhn, weil die Polizei       immer zu schnell fahre. Darüber wurde dann gesprochen. Wenn die Menschen sehen, dass sie       Einfluss haben, ist schon viel erreicht.
Auch jenseits meiner Arbeit habe ich durchaus Kontakt mit Einheimischen. Ich war schon mehr       als zehnmal zu Hochzeiten von Kollegen eingeladen. Die Menschen sind sehr herzlich. Bei so       einer Feier sind mindestens 500 Gäste eingeladen. Wenn die hören, dass bei uns Hochzeiten mit       100 Gästen üblich sind, lachen sie nur laut. Diese großen Feste sind ein wichtiger Teil der       afghanischen Kultur, die einem ansonsten eher verschlossen bleibt, einfach weil man am       öffentlichen Leben eben nur eingeschränkt teilnimmt. Gerade deshalb ist das immer besonders       schön.
Marion Pfennings, 31, ist Juristin. Sie arbeitet seit zweieinhalb Jahren bei der GIZ im Projekt Förderung der Rechtsstaatlichkeit in Afghanistan.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
