<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:55:47 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:42:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/2013-11/snapchat-uebernahme-facebook</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/2013-11/snapchat-uebernahme-facebook</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Messaging-App: Snapchat lehnt Milliarden-Offerte von Facebook ab </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/2013-11/snapchat-uebernahme-facebook"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-11/snapchatceo-evan-spiegel/snapchatceo-evan-spiegel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit Snapchat lassen sich Nachrichten verschicken, die sich Sekunden nach dem Empfang löschen. Drei Milliarden Dollar wollte Facebook dafür zahlen. Das Start-up lehnte ab.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 09:34:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Messaging-App: Snapchat lehnt Milliarden-Offerte von Facebook ab
Messaging-App: Snapchat lehnt Milliarden-Offerte von Facebook ab
Mit Snapchat lassen sich Nachrichten verschicken, die sich Sekunden nach dem Empfang löschen. Drei Milliarden Dollar wollte Facebook dafür zahlen. Das Start-up lehnte ab.
14. November 2013  10:10 Uhr  12 Kommentare
Snapchat-Chef Evan Spiegel   |  © Jae C. Hong/AP Photo/dpa
Die Gründer der Instant-Messsaging-App Snapchat haben laut Medienberichten ein Kaufangebot von Facebook in Höhe von drei Milliarden Dollar abgelehnt. Das weltgrößte Online-Netzwerk habe den Dienst wiederholt kaufen  wollen, berichteten das Wall Street Journal und Bloomberg . Zuvor wurde bereits von  einem Angebot über eine Milliarde Dollar berichtet.
Über Snapchat lassen sich Fotos und Videos ("Snaps") verschicken. Sie sind maximal zehn Sekunden lang zu sehen. Eine sogenannte Snapchat-Story aus mehreren Snaps bleibt 24 Stunden bestehen. Der  Dienst ist besonders bei Jugendlichen beliebt – und gilt in dieser  Altersklasse als Konkurrenz zu Facebook. Bei Snapchat wurden zuletzt 350  Millionen Bilder pro Tag verschickt, im Juni waren es 200 Millionen. 
Anzeige
Snapchat-Chef Evan Spiegel hat das Angebot von Facebook angeblich abgelehnt, weil er vor einem  Verkauf oder einer Beteiligung neuer Investoren die Zahl der  Nutzer steigern und so  einen noch besseren Preis  erzielen will.  Angebote von konkurrierenden Investoren bewerteten Snapchat laut Wall Street Journal bereits  heute mit vier Milliarden Dollar. Offiziell bestätigt ist dies nicht.
Nutzer sollten übrigens nicht davon ausgehen, dass ihre Snaps wirklich so kurzlebig sind. Zwar wird man informiert, wenn der Empfänger einer Nachricht einen Screenshot anlegt, um einen "Snap" zu speichern. Doch es gibt Apps wie Snap Hack oder Snap Save, die das umgehen und heimliche Screenshots ermöglichen. IT-Forensiker können zudem selbst gelöschte Snaps wiederherstellen .
Zusammenarbeit mit Strafverfolgern
Außerdem hat Snapchat eingeräumt, Snaps an US-Behörden geben zu müssen , wenn die einen entsprechenden Durchsuchungsbefehl vorlegen. Nach Angaben des Unternehmens geht das aber nur mit ungeöffneten Nachrichten. Hat der eigentliche Empfänger eine Nachricht geöffnet, werde sie von den Snapchat-Servern gelöscht.
Die App hat den Ruf, vor allem von Teenagern für das sogenannte Sexting, also das Versenden zum Beispiel von Nacktfotos verwendet zu werden. Andere sagen , die Popularität von Snapchat deute auf einen Bewusstseinswandel bei jungen Nutzern zu etwas mehr Datenschutz hin. Egal, welche Theorie stimmt: Snapchat ist kein sicheres Kommunikationswerkzeug, die versendeten Dateien sind nicht so flüchtig, wie es den Anschein haben mag.
Snapchat abweisend wegen Instagram
Dennoch erfreut sich die Möglichkeit, (vermeintlich) kurzlebige Nachrichten zu verschicken, großer Beliebtheit. Nach der Gründung von Snapchat 2011 versuchte Facebook deshalb  bereits, eine eigene Plattform für von selbst verschwindende Fotos mit  der App Poke aufzubauen. Es gibt aber keine Angaben darüber, wie rege  sie genutzt wird.
Snapchat könnte der bislang größte Zukauf von Facebook werden. Bisher war der Fotodienst Instagram die teuerste Übernahme. Facebook  hatte für die Foto- und Video-App im vergangenen Jahr etwa eine  Milliarde Dollar in Bar und eigenen Aktien gezahlt. Dieses Geschäft soll  laut New York Times auch ein Grund für die ablehnende Haltung von Snapchat sein. Einer der Snapchat-Investoren, die Finanzfirma  Benchmark, war auch bei Instagram dabei. Sie sei enttäuscht gewesen  von der Entscheidung der Gründer, schon bei einer Milliarde Dollar zu  verkaufen.
Als weiteren potenziellen Snapchat-Geldgeber nennt das Wall Street Journal die chinesische Internet-Firma Tencent. Sie betreibt den Messagingdienst WeChat.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
