<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:55:47 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:42:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-11/hartzIV-internethandel-leistungsmissbrauch</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-11/hartzIV-internethandel-leistungsmissbrauch</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Sozialleistungen: Bundesagentur will auch Onlinehändler jagen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-11/hartzIV-internethandel-leistungsmissbrauch"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-11/bundesagentur-fuer-arbeit/bundesagentur-fuer-arbeit-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wer ALG II bezieht, muss alle Einkünfte angeben, auch aus Internetgeschäften. Kontrolle ist besser, findet die Arbeitsagentur und will im Netz nach Händlern fahnden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 11:27:32 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Sozialleistungen: Bundesagentur will auch Onlinehändler jagen
Sozialleistungen: Bundesagentur will auch Onlinehändler jagen
Wer ALG II bezieht, muss alle Einkünfte angeben, auch aus Internetgeschäften. Kontrolle ist besser, findet die Arbeitsagentur und will im Netz nach Händlern fahnden.
14. November 2013  11:40 Uhr  167 Kommentare
Der Hauptsitz der Bundesagentur für Arbeit in Nürnberg  |  © Timm Schamberger/dpa
Die Bundesagentur für Arbeit (BA) will künftig die Onlineaktivitäten von Arbeitslosengeld-II-Empfängern genauer überwachen. Damit will sie Nebeneinkünfte, etwa von eBay-Händlern,  aufdecken. Ziel sei es, "eine gesetzliche  Grundlage für die Erhebung von Daten im Internet" zu schaffen, berichtete Bild unter Berufung auf einen  Bericht einer Bund-Länder-Arbeitsgruppe zur Rechtsvereinfachung beim  Arbeitslosengeld II.
Der Handel im Internet habe in den vergangenen Jahren massiv zugenommen, begründete eine BA-Sprecherin den Vorschlag. Das Ministerium wolle prüfen, ob Leistungsempfänger Einnahmen erzielten, durch die sie ihre Ansprüche auf  Unterstützung verlieren.  Gleichzeitig betonte sie, dass dies nur einer von mehr als 100 Vorschlägen der Arbeitsagentur sei. Es gebe auch viele Ideen, wie die Sanktionen für Leistungsempfänger nach dem Hartz-IV-Gesetz entschärft werden könnten.
Anzeige
Die BA strebt zudem eine Ausweitung des  Datenabgleichs mit anderen Behörden an: So sollten künftig auch die  Daten von ALG-II-Beziehern über deren Vermögensanlagen  bei Versicherungen sowie Informationen der Grundbuchämter an Jobcenter  übermittelt werden. Zudem sollten nicht mehr nur die Daten des Empfängers  selbst, sondern auch die "sämtlicher Mitglieder einer  Bedarfsgemeinschaft" bei anderen Sozialbehörden und Einrichtungen  abgerufen werden dürfen, berichtete Bild.
eBay wird längst überwacht
Der deutsche Staat beobachtet schon seit Jahren, was seine Bürger im Internet so alles verkaufen. Seit 2003 nutzen Finanzämter dazu eine vom Bundesamt für Finanzen eigens entwickelte Suchmaschine namens XPider. Vor allem eBay wird damit gescannt und nach Personen durchsucht, die gewerbsmäßig handeln, aber vergessen haben, das auch dem Finanzamt zu melden.
Pseudonyme helfen dagegen nicht, da die Finanzämter das Recht haben , sich bei verdächtigen Accounts die Nutzerdaten zu besorgen. Nach Paragraf 93 Abgabenordnung müssen Betreiber wie eBay die Daten herausgeben, wenn sie gefragt werden.
Damit stellt sich allerdings die Frage, was sich die Bundesagentur von dem Vorschlag erhofft. Da Finanzämter bereits in großem Stil solche Daten suchen, erheben und Steuersünder aufgrund dessen verfolgen , wird die BA kaum große Fische finden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
