<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Bill Gates hilft mit Toilette der Zukunft den Armen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Das Ding kann leben retten: Bewohner des Slums Mukuru in der kenianischen Hauptstadt Nairobi installieren eine neue Toilette" alt="Das Ding kann leben retten: Bewohner des Slums Mukuru in der kenianischen Hauptstadt Nairobi installieren eine neue Toilette" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/2268910717/1.3246282/article_teaser/das-ding-kann-leben-retten-bewohner-des-slums-mukuru-in-der-kenianischen-hauptstadt-nairobi-installieren-eine-neue-toilette.jpg /&gt;&lt;p&gt;In armen Ländern haben viele Menschen keinen Zugang zu sauberen Toiletten und werden deshalb krank. Bill Gates will das ändern. Seine Toilette kann alles – und das auch noch sehr günstig.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/bill-gates-hilft-mit-toilette-der-zukunft-den-armen-13245747.html</link>
    <pubDate>Tue, 04 Nov 2014 08:18:29 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7vwhf</guid>
<ExtractedText>50 plus
Entwicklungshilfe Die Toilette der Zukunft
In armen Ländern haben viele Menschen keinen Zugang zu sauberen Toiletten und werden deshalb krank. Bill Gates will das ändern. Seine Toilette kann alles – und das auch noch sehr günstig.
04.11.2014, von Leonie Feuerbach
© Eawag/Eoos
Das Ding kann leben retten: Bewohner des Slums Mukuru in der kenianischen Hauptstadt Nairobi installieren eine neue Toilette
© Eawag/Eoos
Das Ding kann leben retten: Bewohner des Slums Mukuru in der kenianischen Hauptstadt Nairobi installieren eine neue Toilette
„Eine Weltraumtoilette, die in den Slum runterfällt und für fünf Cent pro Tag und Kopf zu benutzen ist“: Das sei es im Grunde, was seine österreichische Designfirma EOOS gemeinsam mit dem Schweizer Wasserforschungsinstitut Eawag entwickelt habe, sagt Harald Gründl. „Blue Diversion Toilet“ heißt das blaue Kunststoff-Klo, das Flüssigkeit und Fäkalien trennt und einmalig eingefülltes Spülwasser trotz Verunreinigung durch Urin und Blut in sauberes Wasser zum Spülen und Händewaschen umwandelt. Die mit Fäkalien und Urin gefüllten Behälter werden jeden Tag abgeholt, aus dem Urin wird Dünger gewonnen.
Entstanden ist das Hightech-Klo als Teil des Wettbewerbs „Reinvent the Toilet“, den die Bill &amp; Melinda Gates Foundation ausgeschrieben hat. Ziel des Wettbewerbs war es, eine einfache, billige und umweltfreundliche Toilette für Entwicklungs- und Schwellenländer herzustellen, in denen viele Menschen keinen Zugang zu sauberen Toiletten haben.
Die Anforderungen: Ohne Wasser, ohne Anschluss an die Kanalisation und ohne Strom sollte die neue Toilette betrieben werden können und am Tag weniger als fünf Cent pro Benutzer kosten. Die hypermoderne Toilette, die für Slums und nicht für Raumschiffe gedacht ist, soll sogar Krankheitserreger vernichten. „Nur jemand wie Bill Gates hat den Mut, so hohe Anforderungen zu stellen“, sagt Arne Panesar, der Leiter des Vorhabens „Nachhaltige Sanitärsysteme“ der Deutschen Gesellschaft für Internationale Zusammenarbeit (GIZ). „Denn mit seiner Computererfahrung weiß er, dass das technisch funktionieren kann.“
Mehr Toiletten – weniger tote Kinder
Warum steckt der reichste Mensch der Welt sein Vermögen ausgerechnet in Klos? Fast 35 Millionen Dollar investierte Bill Gates allein in den Wettbewerb. Für die Antwort muss man Daten der Vereinten Nationen kennen: 2,5 Milliarden Menschen, also etwa 37 Prozent der Weltbevölkerung, haben keinen Zugang zu hygienischen sanitären Anlagen. Diese Menschen nutzen Eimer oder Gemeinschaftslatrinen – oder die Fäkalien werden in offene Gruben oder in Oberflächengewässer entsorgt.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
