<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Haifa: Tor zur arabischen Welt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Boomende Hafenstadt: Der Blick vom Karmel auf den Containerhafen von Haifa" alt="Boomende Hafenstadt: Der Blick vom Karmel auf den Containerhafen von Haifa" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2639133!/image/4135225188.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4135225188.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wegen des Syrien-Konflikts nehmen viele Güter ihren Weg in die arabische Welt durch Nordisrael und Jordanien. Aber nicht nur deshalb könnte Israel den Hafen in Haifa ausbauen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/naher-osten/wie-haifa-vom-syrien-krieg-profitiert-tor-zur-arabischen-welt-12637908.html</link>
    <pubDate>Tue, 29 Oct 2013 14:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq9-7ivh0</guid>
<ExtractedText>Boomende Hafenstadt: Der Blick vom Karmel auf den Containerhafen von Haifa
© picture alliance / DUMONT Bildar
Boomende Hafenstadt: Der Blick vom Karmel auf den Containerhafen von Haifa
Am Rande des Kais stapeln sich Stahlträger. Ein Schiff hat sie aus der Türkei in die israelische Hafenstadt Haifa gebracht. „Ihr Ziel ist Bagdad“, sagt ein Arbeiter. Im Irak werde viel gebaut, seit dort der Krieg vorüber sei. Der Weg in den Irak und andere Golfstaaten ist schwieriger geworden, seit in Syrien der Bürgerkrieg tobt. Früher fuhren türkische Lastwagen durch Syrien nach Jordanien und dann weiter in Richtung Golf. Jetzt führt der kürzeste und sicherste Weg vom östlichen Mittelmeer in die arabische Welt auf einmal durch Israel: Der Hafen in Haifa ist dabei, zu einem Tor zum Nahen Osten zu werden.
„In der ersten Jahreshälfte waren es 6000 Lastwagenladungen. Bis zum Jahresende könnten es 12 000 werden. Das wären doppelt so viele wie im Jahr 2012“, sagt Schlomi Fogel. Der israelische Unternehmer ist einer der drei Eigentümer von „Israel Shipyards Ports“; die Privatfirma betreibt im Hafen von Haifa eine Werft und einen Kai, an dem auch Waren für die arabischen Nachbarländer abgefertigt werden. Auf den Frachtpapieren steht als Ziel meist nur Jordanien. Aber in Haifa weiß man, dass für einen großen Teil der Güter im Nachbarland noch nicht Endstation ist. Jordanien ist - neben Ägypten - das einzige arabische Land, das bisher mit Israel Frieden geschlossen hat. Deshalb gibt es mit dem haschemitischen Königreich auch einen regen Grenzverkehr.
Für die Güter, die im Hafen von Haifa landen, ist die Scheich-Hussein-Brücke im Jordantal der wichtigste Übergang. Er liegt weniger als 70 Kilometer vom Mittelmeer entfernt. Nachts und in den frühen Morgenstunden machen sich die schwer beladenen Lastwagen von den Hafenkais auf die kurze Reise. Die Stahlträger fahren israelische Spediteure bis an die Grenze, wo sie dann arabische Fahrer übernehmen. Seit ein paar Monaten sind immer häufiger Konvois mit türkischen Lastwagen auf der Landstraße Richtung Grenze unterwegs. Sie landen mit Fähren in Haifa und fahren - in Konvois und mit Polizeischutz - gleich Richtung Jordantal weiter. Türkische Frachtunternehmer hatten sich an die israelische Regierung gewandt, weil sie nicht mehr auf dem Landweg durch Syrien nach Jordanien, in den Irak und weiter an den Golf fahren konnten. „Mehr und mehr türkische Ware gelangt durch den israelischen Korridor nach Jordanien und in den Golf“, heißt es zufrieden im israelischen Außenministerium. Die schwere Krise der politischen Beziehungen zwischen beiden Staaten konnte den Handelskontakten bisher wenig anhaben.
„Wollen die britische Vision verwirklichen“
Bisher wurden Jordanien, der Irak und andere Golfstaaten aus Europa auch über die syrischen Mittelmeerhäfen in Lattakia und Tartus beliefert. Wegen des syrischen Bürgerkriegs scheidet diese Route aber aus - wie auch der Weg über den Hafen von Beirut. Das macht vor allem Jordanien zu schaffen, das bisher über diese Häfen sowie über die Transitstrecke in die Türkei einen Großteil seiner Importe und Exporte abwickelte. Nun bleibt Jordanien nur der Hafen in Aqaba am Roten Meer, der aber mehr als 400 Kilometer von den Feldern und Fabriken im Norden des Landes entfernt liegt. Von dort aus müssen die Schiffe dann noch den Suezkanal durchqueren, bis sie endlich ins Mittelmeer gelangen. Die zusätzlichen rund tausend Kilometer kosten Zeit und Geld. Der Weg über Haifa ist dagegen viel schneller.
Die jordanische Regierung zögert noch damit, die kürzere Route intensiver zu nutzen, weil sie dem Hafen in Aqaba nicht schaden will. In Israel wartet man indes nicht mehr ab. Eine neue Eisenbahnlinie soll bald Haifa mit Bet Schean verbinden. Von der Stadt im Jordantal sind es nur noch sechs Kilometer bis zum Grenzübergang. Güterzüge könnten dann auch Stahl, Baumaterial und Getreide aus dem Hafen an die jordanische Grenze bringen. Doch die Scheich-Hussein-Brücke über den Jordan ist mittlerweile zu einem Nadelöhr für die vielen Lastwagen geworden. Der israelische Unternehmer Schlomi Fogel will deshalb eine zweite Brücke bauen: „Sie würde nur 15 Millionen Dollar kosten, aber den Wirtschaftsaustausch mit Jordanien immens beleben und vereinfachen.“ Sie würde direkten Zugang zum „Jordan Gateway“ haben, einer gemeinsamen israelisch-jordanischen Freihandelszone, in der schon heute Firmen aus beiden Staaten produzieren und von dort aus weitgehend steuerfrei exportieren.
© F.A.Z.
© F.A.Z.
Haifa
Für Jona Jahav ist Haifas Handel mit der arabischen Welt nur eines von vielen Argumenten, weshalb der Hafen seiner Stadt dringend größer werden muss. „Schon die Briten machten Haifa zu ihrem Zentrum. Heute ist unser Hafen der größte in Israel. Ganz Nordisrael braucht seinen Ausbau“, sagt der Bürgermeister von Haifa. Man muss nur aus den Fenstern des altehrwürdigen Rathauses blicken, um unten an der Bucht die alten Öltanks der „Iraq Palestine Company“ zu sehen. Dort endet die Ölleitung, die die Briten von der nordirakischen Stadt Kirkuk ans Mittelmeer bauten; sie ist heute nicht mehr in Betrieb. Als das britische Empire als Mandatsmacht über Palästina und den Irak herrschte, baute es Haifa zu einem seiner wichtigsten Verkehrsknoten aus: Schiffe und Wasserflugzeuge landeten in Haifa, bevor es dann auf dem Landweg in die arabische Welt, nach Iran und bis nach Indien weiterging. Seit 1979 nutzt die 6. Flotte der amerikanischen Marine den Hafen.
Heute knüpft man in Haifa an diese Zeit an. „Wir versuchen, die britische Vision zu verwirklichen“, sagt Haifas Stadtingenieur Ariel Waterman und meint damit den Hafen, der vielleicht schon im nächsten Jahr ein Containerterminal erhalten soll: Die israelische Regierung will die beiden Tiefseehäfen des Landes in Haifa sowie in Aschdod südlich von Tel Aviv für jeweils eine Milliarde Dollar ausbauen, damit dort auch die neue Generation der Großfrachtschiffe anlegen kann. Zum ersten Mal sollen dabei private Betreiber und Investoren aus dem Ausland zum Zug kommen. Die israelische Regierung hofft, durch die private Konkurrenz die Preise senken zu können. Die bestehenden beiden Häfen gehören - bis auf den privaten Kai in Haifa - dem Staat. Die hohen Löhne und die weitreichenden Privilegien der gewerkschaftlich gut organisierten Hafenarbeiter tragen nach Einschätzung der Regierung wesentlich dazu bei, dass die Häfen so teuer sind.
Alle Wirtschaftszentren in Nahost binnen 24 Stunden erreichbar
„Zehntausend Arbeitsplätze werden durch den Ausbau in Haifa und seiner Umgebung entstehen“, erwartet Bürgermeister Jahav. Haifa ist zuletzt im Vergleich zu den Großstädten in der Mitte des Landes wirtschaftlich ins Hintertreffen geraten. Die Abwanderung Richtung Süden ist zwar gestoppt. Aber der Norden Israels entwickelt sich weiterhin langsamer als der Großraum Tel Aviv. Der Hafenausbau im Osten der Stadt soll helfen, die ganze Stadt zu verjüngen. So ist geplant, Platz für eine Uferpromenade zu schaffen. Bisher ist für die Bewohner der Zugang zum Meer verbaut.
In Haifa ist man jedoch beunruhigt darüber, dass sich die israelische Regierung das Recht vorbehalten hat, zunächst nur einen der beiden Häfen auszubauen. Anfang November soll die Entscheidung fallen. „Wenn der Hafen nach Aschdod kommt, hätte Israel nur noch ein wirtschaftliches Zentrum. Das wäre ein Fehler“, sagt Bürgermeister Jahav; Aschdod liegt knapp 30 Kilometer südlich von Tel Aviv. Viele Reeder haben sich jedoch schon entschieden: In Haifa wird ein Fünftel mehr Fracht als in Aschdod abgefertigt. Die Frachtschiffe der MSC-Gesellschaft legen dort ihren einzigen Zwischenstopp im Mittelmeer auf ihrer Fahrt von Fernost nach New York ein. Die dänische Maersk-Gruppe erwägt angeblich, diesem Beispiel zu folgen.
„Die neuen Großfrachter werden im Mittelmeer nur noch einen einzigen Hafen anlaufen, wenn sie aus dem Suezkanal kommen“, sagt der israelische Schifffahrtsexperte Jehuda Jahut. Bei der Wahl des Hafens könnte das arabische Hinterland Haifas eine Rolle spielen. Von Haifa aus sind alle Wirtschaftszentren des Nahen Ostens in weniger als 24 Stunden mit dem Lastwagen zu erreichen. Ins Westjordanland, wo ein unabhängiger Palästinenserstaat entstehen soll, braucht man für die knapp 60 Kilometer nur eine Stunde.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
