<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-12/ioc-olympia-reform-abstimmung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-12/ioc-olympia-reform-abstimmung</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Olympische Spiele: IOC beschließt historische Reformen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-12/ioc-olympia-reform-abstimmung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/ioc-bach/ioc-bach-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit breiter Zustimmung hat das IOC Vorschläge zur eigenen Neuausrichtung verabschiedet. Die einschneidenden Veränderungen sollen Olympia billiger und attraktiver machen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 18:41:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Olympische Spiele: IOC beschließt historische Reformen
Olympische Spiele: IOC beschließt historische Reformen
Mit breiter Zustimmung hat das IOC Vorschläge zur eigenen Neuausrichtung verabschiedet. Die einschneidenden Veränderungen sollen Olympia billiger und attraktiver machen.
8. Dezember 2014           19:40 Uhr  12 Kommentare
IOC-Präsident Thomas Bach   |  © Eric Gaillard/Reuters
Ein Olympia-Kanal, länderübergreifende Spiele, Modernisierung des Programms und deutliche Kostensenkungen: Mit einhelliger Zustimmung hat das Internationale Olympische Komitee (IOC) in Monte Carlo historische Reformen beschlossen. Ohne Gegenstimme verabschiedeten die 96 Mitglieder alle 40 Vorhaben. Die Umsetzung der Agenda 2020 soll sofort beginnen, um das in der Öffentlichkeit verlorene Vertrauen zurückzugewinnen.
IOC-Präsident Thomas Bach sagte: "Ich bin sehr zufrieden und glücklich. Das war ein wichtiger Tag für das IOC." Die beschlossenen Maßnahmen sind die einschneidendsten Veränderungen seit dem Reformkongress 1999 nach dem Korruptionsskandal um die Vergabe der Winterspiele an Salt Lake City.
Anzeige
Vor allem die Schaffung eines eigenen TV-Senders sorgte für Aufsehen. Dieser soll 490 Millionen Euro kosten und zunächst als digitale Plattform den olympischen Sportarten zwischen den Spielen zu deutlich mehr Aufmerksamkeit verhelfen. "Dies ist ein historischer Schritt für das IOC und die olympische Bewegung", sagte Bach.
Der IOC-Präsident hatte seine Kollegen zuvor in die Pflicht genommen: "Heute ist der Tag der Entscheidungen. Wollen wir uns verändern oder wollen wir verändert werden?", fragte Bach bei der Eröffnung der 127. Vollversammlung im Grimaldi Forum. In einer sich ständig verändernden Welt müsse sich auch das IOC wandeln, um nicht zum Spielball der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Entwicklung zu werden. Die Mitglieder folgten dem Wunsch des 60-Jährigen mit der erwarteten Einigkeit und handelten das für zwei Tage vorgesehene Votum in nur neun Stunden ab.
Ausrichter dürfen künftig neue Sportarten vorschlagen
Neben einer Reduzierung der Ausgaben für die Olympia-Städte war auch die überfällige Modernisierung des olympischen Programms einer der zentralen Punkte in Bachs Plänen. In Zukunft dürfen die jeweiligen Ausrichter neue Disziplinen oder sogar neue Sportarten vorschlagen, die sie bei ihren Heimspielen gern präsentieren würden – die Wünsche müssen vom IOC allerdings abgesegnet werden. Das bisherige Limit von 28 Sportarten bei Sommerspielen und sieben bei Winterspielen wurde aufgehoben, die Obergrenze von 10.500 Athleten im Sommer und 2.900 bei den Winterspielen aber beibehalten.
Bach verspricht sich dadurch mehr Flexibilität für das olympische Hochglanzprodukt und mehr interessierte Bewerber für die Winterspiele. Nicht erst seit den 50 Milliarden Dollar teuren Retortenspielen von Sotschi wandten sich traditionelle Wintersportländer vom IOC ab. Das soll sich nun ändern.
IOC-Spitzenfunktionär Richard Pound sagte: "Das ist eine beschleunigte Evolution, keine Revolution." Er warnte  vor übersteigerten Erwartungen bei der zeitnahen Implementierung aller Initiativen: "Wir können nicht alle 40 Punkte in den nächsten sechs Monaten umsetzen, sondern müssen priorisieren." Auch für IOC-Ehrenmitglied Walther Tröger war die Sitzung in Monte Carlo erst der Anfang. "Thomas Bach wollte alle aufwecken. Das hat er getan", sagte der 85-Jährige. "Jetzt muss man sehen, ob das IOC und die globale Gesellschaft vorbereitet sind, das alles umzusetzen."
Das IOC beschloss zudem, aus Gründen der Nachhaltigkeit "die  Austragung ganzer Sportarten oder einzelner Disziplinen außerhalb der  Gastgeber-Stadt oder in Ausnahmefällen außerhalb des Landes zu  erlauben". Künftig soll verstärkt auf temporäre Bauten gesetzt werden,  es sei denn, der Gastgeber kann ein schlüssiges Nachhaltigkeitskonzept  für die Sportstätten vorlegen. Das Schweizer IOC-Mitglied Denis Oswald  befürchtet allerdings dadurch eine "Verwässerung der Einzigartigkeit der  Spiele".
Für den Deutschen Olympischen Sportbund (DOSB) erhöhen  sich damit die Variationsmöglichkeiten. Hamburg könnte sich zum Beispiel  die Konstruktion einer teuren Kanu-Slalom-Strecke sparen und die  Wettbewerbe ins sächsische Markkleeberg auslagern. Vorrundenspiele im  Handball, Volleyball und Basketball wären in Kiel, Bremen, Flensburg  oder Schwerin denkbar. Berlin hätte die Möglichkeit, auf Arenen in  Potsdam, Magdeburg und Leipzig zurückzugreifen.
Eine Doppel-Bewerbung von Berlin und Hamburg für die Spiele 2024 schloss  DOSB-Generaldirektor Michael Vesper allerdings erneut aus. Die  IOC-Entscheidungen, den oft kritisierten Ausrichtervertrag zu  veröffentlichen und die Bewerbungskosten zu senken, wurden von Vesper  begrüßt. Eine deutsche Kandidatur bekomme dadurch "deutlichen  Rückenwind".
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
