<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>NSU-Prozess: Als ganz Eisenach abgeriegelt war</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Zum NSU-Prozess gehörige Dokumente: Aktenordner im Gerichtsssal in München" alt="Zum NSU-Prozess gehörige Dokumente: Aktenordner im Gerichtsssal in München" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2651928!/image/3051515456.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3051515456.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Banküberfall machte die Gothaer Polizisten auf ein weißes Wohnmobil aufmerksam - eine Polizeipatrone darin irritierte sie. Im NSU-Prozess sagt ein Polizist zum letzten Tag von Uwe Mundlos und Uwe Böhnhardt aus.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/nsu-prozess/nsu-prozess-als-ganz-eisenach-abgeriegelt-war-12651737.html</link>
    <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 19:43:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hqo-7j655</guid>
<ExtractedText>Zum NSU-Prozess gehörige Dokumente: Aktenordner im Gerichtsssal in München
© dpa
Zum NSU-Prozess gehörige Dokumente: Aktenordner im Gerichtsssal in München
Als am 4. November 2011 um 12.06 Uhr in Eisenach ein Wohnmobil in Brand gesetzt wurde, wusste der zuständige Kriminalbeamte Michael M. zwar schon, dass er offenbar Schwerverbrechern auf der Spur war, die für eine Serie von Banküberfällen verantwortlich sein könnten. Doch mit wem er es wirklich zu tun hatte, wurde M. erst klar, als das Untersuchungsergebnis für die Patronen übermittelt wurde, die ihm in dem ausgebrannten Wohnmobil aufgefallen waren: Die Patronen stammten aus der Waffe der Polizistin Michèle Kiesewetter, die vier Jahre zuvor auf einem Parkplatz in Heilbronn erschossen worden war.
Ihr Kollege war bei dem Anschlag schwer verletzt worden. Alles begann, wie der Polizeibeamte M. am Mittwoch im Münchner NSU-Verfahren als Zeuge aussagte, am 4. November 2011 gegen 9.30 Uhr. Eine Meldung ging in der Polizeiinspektion in Gotha ein, dass in Eisenach eine Bankfiliale überfallen worden sei. Da es in Thüringen eine Serie von seit Jahren ungeklärten Überfällen gab – zuletzt waren zwei maskierte Täter am 7. September 2011 in eine Bank eingedrungen – habe man diesmal die Fahndungsstrategie geändert, sagte M.
Ein neues Fahndungssystem bewies Erfolg
Schon bei den Überfällen zuvor hatte man Hinweise, dass zwei maskierte Täter mit Fahrrädern unterwegs waren. Da sie zuvor immer entkamen, habe man davon ausgehen können, dass den Tätern die Fahndungsringe der Polizei – also die üblichen Straßensperren – bekannt gewesen seien. Daher habe man nach dem Überfall im September ein neues Fahndungssystem eingeführt, wozu unter anderem gehörte, zusätzliche „Abgangswege“ zu besetzen.
Offenbar mit Erfolg: Denn als an diesem 4. November die Meldung kam, seien sofort alle verfügbaren Kräfte nach Eisenach geschickt worden, berichtete M. Polizeifahrzeuge sperrten alle Ausfallstraßen und kontrollierten die Fahrzeuge. Zudem hatte die Polizei einen entscheidenden Hinweis erhalten: Jemand hatte zwei Männer gesehen, die auf dem Parkplatz eines Baumarkts in ein weißes Wohnmobil gestiegen seien. Aufgrund dieser Informationen hätten die Polizisten dann „ganz Eisenach abgeriegelt“ – bis zwölf Uhr war die Stadt durchsucht.
„Da wussten wir, dass das keine normalen Banküberfalltäter sind“
Das Wohnmobil konnte schließlich gefunden werden, kurz nach zwölf Uhr fielen die ersten Schüsse. „Die Polizisten sind zunächst in Deckung gegangen“, sagte M. Als er an dem Wohnmobil angekommen sei, habe die Feuerwehr schon den Brand gelöscht gehabt. „Im Wohnmobil sah ich dann die zwei Männer auf dem Boden liegen mit großflächigen Kopfverletzungen.“ Auf einem Tisch in dem Wohnmobil lag die Patrone, die M., wie er sagte, als Polizeimunition identifizierte. Auch eine „Pumpgun“ habe man gefunden sowie weitere Waffen.
Etwa eine Stunde später habe die Polizei anhand des Nummernschildes den Halter des Fahrzeuges ermitteln können: eine Vermietung für Wohnmobile in Zwickau, die das Fahrzeug an einen Holger G. vermietet hatte. Dort berichtete man, ein Mann in Begleitung einer Frau und eines Kindes hätten das Fahrzeug angemietet. Gegen 16 Uhr stand fest, dass eine der Waffen Michèle Kiesewetter gehörte. „Da wussten wir, dass das keine normalen Banküberfalltäter sind.“
Eine Vermisstenanzeige vom Vater half bei der Identifikation
Von da an habe die Identifizierung der toten Männer aus dem Wohnmobil „oberste Priorität“ gehabt. Die Leichen wurden in die Gerichtsmedizin nach Jena gebracht, gleichzeitig wurde Holger G. in seinem Wohnort in der Nähe von Hannover ausfindig gemacht. Am nächsten Morgen wurde er an seinem Arbeitsplatz festgenommen. Am frühen Morgen des 5. November stand nach der Obduktion auch die Identität eines der Männer fest: Er konnte als Uwe Mundlos identifiziert werden.
Eine Vermisstenanzeige, aufgegeben von seinem Vater im Jahr 2005 mit Fingerabdrücken, half dabei. Der zweite Mann blieb zunächst unbekannt. Doch mit dem Namen „Uwe Mundlos“ kamen die Ermittler schnell auf die Ereignisse von 1998 in Jena. Nachfragen ergaben, dass Mundlos in Begleitung von Böhnhardt und Beate Zschäpe gewesen sei, als er verschwand. Die Polizei erhielt sodann Bildmaterial einer Tätowierung, die Böhnhardt auf der Wade getragen habe.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
