<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:40:11 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>48 Stunden ohne Handy und Internet - ein Experiment</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Dauerüberwacht? Und was, wenn man Handy und iPad einfach abschaltet?" alt="Dauerüberwacht? Und was, wenn man Handy und iPad einfach abschaltet?" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2658815!/image/3930062944.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3930062944.jpg"/&gt;&lt;p&gt;NSA, Google, Amazon – alle sammeln Daten am laufenden Band. Was, wenn man da einfach nicht mehr mitmacht und schlicht keine Daten mehr zur Verfügung stellt? Geht das überhaupt? Unser Autor hat es ausprobiert, 48 Stunden lang.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/netzwirtschaft/ohne-datenspuren-das-handy-aus-experiment-12656169.html</link>
    <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 14:01:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqm-7j9k9</guid>
<ExtractedText>Dauerüberwacht? Und was, wenn man Handy und iPad einfach abschaltet?
© Rainer Wohlfahrt
Dauerüberwacht? Und was, wenn man Handy und iPad einfach abschaltet?
Mir reicht’s. Liebe NSA, Google, Amazon – von mir bekommt ihr keine Daten mehr. Jedenfalls nicht an diesem Wochenende. Aber kann man euch eigentlich überhaupt noch entkommen?
In letzter Zeit ist viel von Kryptohandys und verschlüsselten Mails die Rede, mit denen man in der digitalen Welt angeblich unsichtbar werden kann. Aber wer hat schon ein Kryptohandy oder Lust, Informatik zu studieren. Ich schalte Handy und iPad einfach aus. Das ist kein Modell für die Zukunft, aber für zwei Tage wird es ja wohl mal gehen. An diesem Wochenende fahre ich von Frankfurt nach Köln. Die Probleme beginnen am Bahnhof. Ob ich Punkte mit der Bahncard sammeln möchte, fragt der Automat. „Nein“, drücke ich. So billig lasse ich mir meine Reisepläne nicht abkaufen. Auch die EC-Karte bleibt in der Tasche, ich zahle bar.
Im Zug fragt ein Sitznachbar, ob er mein Handy benutzen darf, um zu Hause Bescheid zu sagen, wann er ankommt. Sein Handy sei ihm im Urlaub geklaut worden. Ich kann nicht nein sagen. Während Volker, so stellt er sich vor, mit meinem reaktivierten Handy telefoniert, rede ich es mir schön: Jetzt denken die Geheimdienste, dass ich um elf in Bielefeld bin. Ich habe sie auf die falsche Fährte gelockt.
Nicht genug Bargeld für ein Geschenk
In Köln besuche ich Freunde, die gerade Eltern geworden sind. Für ein Geschenk habe ich nicht genug Bargeld. Normalerweise würde ich am nächsten Geldautomaten etwas abheben. Doch das lasse ich besser. Nur weil meine Freundin mir Geld leiht, bleibe ich unsichtbar. Der kleine Moritz lässt sich friedlich bestaunen. Was er wohl einmal unter seiner Privatsphäre verstehen wird?
Der Vater des Kindes klärt mich auf, dass ich besser auch den Akku aus meinem Handy nehme. Sonst bringe es nichts, sagt er. Später bin ich mit einem anderen Freund verabredet. Er zeigt mir eine App, mit der er selbst Geheimdienst spielen kann. Ein Klick, und auf einer Landkarte sieht er, wo sich Freunde und Familie aufhalten. Die Ausgespähten haben dem zugestimmt, unheimlich ist es trotzdem.
Auf der Rückfahrt fallen mir am Gleis die Kameras auf. Bahn und Bundespolizei können mich jetzt vermutlich beobachten. Aber wissen sie auch, dass ich es bin, oder sehen sie nur einen Mann in den Zug einsteigen?
Weitere Artikel
NSA-Spähaffäre: American Law 
Sonntag habe ich einen Termin in der Nähe von Darmstadt. Ich fahre mit dem Auto, den Weg kenne ich nur grob. Als ich an einer Kreuzung nicht weiterweiß, denke ich wehmütig an das Navigationssystem auf meinem iPad. Gerade hatte ich mich noch gefreut, nicht ständig von SMS und Anrufen verfolgt zu werden, jetzt verfluche ich die Online-Abstinenz. Am Abend kann ich mich der digitalen Erfassung dann nicht mehr entziehen. Dabei habe ich nur einen Wettkampf mit meiner Tischtennismannschaft. Die Ergebnisse müssen direkt nach dem Spiel in eine Datenbank eingegeben werden. Ich bitte einen Mitspieler, damit doch noch bis Montag zu warten. Er lehnt ab, denn das kostet Strafe.
Der Fernseher bleibt am Abend aus, auch er ist mit dem Internet verbunden. Stattdessen lasse ich das Wochenende Revue passieren. Überhaupt keine Daten zu hinterlassen scheint unmöglich. Der Totalverzicht auf Handy und Internet ist für ein paar Stunden ein Gewinn. Doch er macht das Leben ungeheuer kompliziert.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
