<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaft, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkte bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Dresden: "Pegida-Effekt" schreckt Touristen ab</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/dresden-pegida-sachsen-tourismus-touristen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/dresden-pegida-sachsen-tourismus-touristen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-02/dresden/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Zahl der Übernachtungen in Dresden ist 2015 deutlich zurückgegangen. Die Stadt macht die fremdenfeindliche Pegida-Bewegung dafür mitverantwortlich. </description>
      <category>Wirtschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wirtschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 16:21:08 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/dresden-pegida-sachsen-tourismus-touristen</guid>
    <ExtractedText>suchen
Dresden: "Pegida-Effekt" schreckt Touristen ab
Die Zahl der Übernachtungen in Dresden ist 2015 deutlich zurückgegangen. Die Stadt macht die fremdenfeindliche Pegida-Bewegung dafür mitverantwortlich.
23. Februar 2016, 17:21 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, sig 395 Kommentare
Dresdner Gebäude spiegeln sich in einem Glasdach. © Sebastian Kahnert/dpa
Erstmals nach sechs Jahren Wachstum sinken die Touristen-Zahlen für Dresden: Die Zahl der Übernachtungen ging im vergangenen Jahr um drei Prozent auf 4,3 Millionen zurück, bei den Ankünften gab es ein Minus von 2,3 Prozent. Bettina Bunge, die Geschäftsführerin der DresdenMarketing GmbH (DMG), sprach von einem Pegida-Effekt. Aufgrund der fremdenfeindlichen Parolen habe die sächsische Landeshauptstadt einen Imageverlust erlitten.
"Menschen haben sich bewusst gegen einen Dresden-Besuch entschieden und ihre Privat- oder Geschäftsreise abgesagt, wie wir von Veranstaltern und Branchenvertretern wissen", sagte Bunge. Vor allem Gäste aus dem Inland blieben aus: 2015 sank die Zahl ihrer Übernachtungen um 5,1 Prozent auf etwa 3,4 Millionen. 
Touristen aus dem Ausland ließen sich von Pegida hingegen nicht abschrecken. Die Zahl der Übernachtungen stieg um 6,1 Prozent auf insgesamt rund 879.000. Zu den wichtigsten Auslandsmärkten zählen die USA, die Schweiz und Österreich. Die Übernachtungen aus Russland gingen allerdings um 28 Prozent zurück, Bunge machte dafür den Verfall des Rubels und die Wirtschaftskrise verantwortlich. 
2015 sei ein schwieriges Jahr gewesen, sagte Bunge. Umso wichtiger sei es, dass sich Dresden als weltoffene Stadt positioniere.
Sächsische Unternehmens- und Wirtschaftsverbände fürchten wegen der fremdenfeindlichen Ausschreitungen um den Standort Sachsen. Sie trafen sich mit Wirtschaftsstaatssekretär Stefan Brangs, um eine  gemeinsame Kampagne für Willkommenskultur auszuarbeiten. Noch gibt es keine Ergebnisse. Viele Menschen, die bei Pegida mitliefen, seien vermutlich in sächsischen Unternehmen beschäftigt, und schadeten sich am Ende also selbst, sagt Hartmut Bunsen, Präsident des Unternehmerverbands  Sachsen und Geschäftsführer der Messeprojekt GmbH ZEIT ONLINE. "Aber das interessiert diese Leute  leider nicht."
Sachsens Ministerpräsident Stanislaw Tillich warnte davor, dass rechtsradikale Anschläge in Sachsen Touristen und Wirtschaftsbetriebe abschrecken könnten. Er werde dafür arbeiten, weiteren Schaden von Sachsen abzuwenden, sagte er. Das wolle die Landesregierung mit einem breiten Aktionsbündnis gesellschaftlicher Kräfte gegen Rechtsextremismus und durch mehr Polizisten erreichen.
Demonstrationen gegen Pegida in Europa Die rechtspopulistische Pegida-Bewegung hat in mehreren europäischen Ländern demonstriert. Hunderte Menschen gingen gegen das Bündnis auf die Straße.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
