<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-12/tuvia-tenenbom-toilette-deutschland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-12/tuvia-tenenbom-toilette-deutschland</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Hygiene : Auf einer deutschen Toilette</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-12/tuvia-tenenbom-toilette-deutschland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/toilette-2/toilette-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Auch Fitnesskolumnisten müssen aufs Klo. Tun sie das in Deutschland, wird nichts dem Zufall überlassen. Irgendwas hat das sogar mit dem Nahostkonflikt zu tun.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Tuvia Tenenbom</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 11:31:23 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Hygiene : Auf einer deutschen Toilette
Hygiene : Auf einer deutschen Toilette
Auch Fitnesskolumnisten müssen aufs Klo. Tun sie das in Deutschland, wird nichts dem Zufall überlassen. Irgendwas hat das sogar mit dem Nahostkonflikt zu tun. von Tuvia Tenenbom
5. Dezember 2014           15:41 Uhr  25 Kommentare
So sieht das alles aus.  |  © Isi Tenenbom
Auch einem Fitness-Experten wie mir kann es gelegentlich passieren, dass er auf Toilette gehen muss. Ich will nicht ins Detail gehen, was diesen besonderen Aspekt des Lebens eines Fitness-Experten betrifft, aber soviel sei verraten: Ich habe eine Toilette gefunden.
Ich erleichtere mich in korrekter Weise, falls es Sie brennend interessieren sollte und dann will ich mir die Hände waschen.
Anzeige
Aber wie sich herausstellt, ist es gar nicht so einfach, sich die Hände zu waschen. 
Direkt neben dem Wasserhahn sehe ich Anweisungen, wie man sich ordnungsgemäß die Hände waschen sollte, komplett mit Illustrationen, für alle, die nicht lesen können.
Hier ist die Zusammenfassung:
So sieht das alles aus.  |  © Isi Tenenbom
Hände unter fließendes Wasser halten. Seife 20 bis 30 Sekunden in den Händen verreiben. Auch zwischen den Fingern. Dann gründlich abspülen. Sorgfältig abtrocknen.
Rechts neben der Anleitung hängt ein Papierhandtuchspender, versehen mit einer Frage: Wie viel Papier brauchst du wirklich? Der Spender hat ein Sichtfenster, so dass man sehen kann, wie viel Papier wirklich noch darin ist.
Ich wundere mich eine Weile über das, was meine Augen da sehen und dann gehe ich nach draußen, um Menschen zu treffen, die sich in der Nähe dieser Toilette aufhalten. Ich unterhalte mich mit ihnen. Da meine Hände jetzt sauber sind, weil ich die richtige Menge Wasser und Seife, den korrekten Reibeprozess und das Papierhandtuch benutzt habe, gehe ich davon aus, dass ich mit ihnen in Kontakt treten und reden darf.
So weit, so gut, stimmt's?
Wie sich schnell herausstellt, reden die Menschen hier gerne über wichtige Themen. Zum Beispiel: Jüdische Siedler im Westjordanland. Siedler sind, soweit sie es verstehen, keine Menschen. Ich weiß nicht genau wieso, vielleicht denken sie, dass Siedler die Seife nicht ordentlich verreiben oder nach dem Toilettengang nicht die richtige Menge Papierhandtücher benutzen.
Tuvia Tenenbom
© Florian Krauss
ist Autor, Essayist und Dramatiker. Er ist Artistic Director des Jewish Theater in New York und Autor des Buches Allein unter Deutschen: Eine Entdeckungsreise . Für ZEIT ONLINE schreibt er seit Dezember 2011 die Fitnesskolumne "Fett wie ein Turnschuh" . Im November erscheint sein neues Buch Allein unter Juden: Eine Entdeckungsreise durch Israel .
Einer der in Toilettenhygiene Bewanderten sagt mir, er sei in Israel gewesen und habe dort viel gelernt. Was hat er gelernt? An seinem Geburtstag, erzählt er, habe ihm ein Siedler auf Facebook gratuliert. Und dieses Schicken einer Glückwunschnachricht habe seine Sicht auf die Siedler von Grund auf verändert. Kurz gesagt: Er war schockiert zu sehen, dass ein Siedler Herzlichen Glückwunsch zum Geburtstag sagen konnte.
Und jetzt, lieber Leser, wollen Sie vermutlich wissen, in welcher psychiatrischen Klinik ich mich gerade aufhalte und auf welchem Planeten – ich verrate es Ihnen.
Zunächst einmal bin ich nicht in einer psychiatrischen Klinik, sondern in einer Universität.
In einer schönen, finanziell sehr gut ausgestatteten und politisch so korrekten Universität, wie man es sich nur vorstellen kann. Zum Beispiel ist hier das Rauchen nicht nur in den Gebäuden verboten, sondern sogar draußen auf der Straße. Genau: Hier gibt es Straßen, die für Raucher gesperrt sind. Und wenn Sie es wirklich wissen wollen: Die Menschen hier sind Studenten und Professoren. Mit anderen Worten: Intellektuelle. Sie wissen vielleicht nicht, wie man sich nach der Toilette die Hände wäscht, aber sie wissen alles über Juden und über Israel.
Haben Sie schon erraten, in welchem Land ich bin?
Richtig. Im Vaterland.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
