<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:14:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:55:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/beruf-fahrzeugmechaniker</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/beruf-fahrzeugmechaniker</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Beruf der Woche: Neue Blechkleider für alte Karossen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/beruf-fahrzeugmechaniker"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/werkstatt/werkstatt-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Unfall mit dem Pkw gehabt – und jetzt? Karosserie- und Fahrzeugbaumechaniker bringen verbeulte Bleche wieder in Form. Die Jobchancen sind gut, zeigt der Beruf der Woche.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Markus Schleufe</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 20:11:30 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Beruf der Woche: Neue Blechkleider für alte Karossen
Serie Beruf der Woche: Neue Blechkleider für alte Karossen
Unfall mit dem Pkw gehabt – und jetzt? Karosserie- und Fahrzeugbaumechaniker bringen verbeulte Bleche wieder in Form. Die Jobchancen sind gut, zeigt der Beruf der Woche. von  Markus Schleufe
12. November 2013  21:10 Uhr 
Stand der Poller schon immer da? Einmal beim Rückwärtsfahren nicht aufgepasst, schon ziert eine Beule den Kotflügel. Da bleibt oft nur die Fahrt in den nächsten Karosserie-Fachbetrieb. "Ob kleiner Kratzer oder schwere Schäden am Fahrzeugrahmen: Karosserie- und Fahrzeugbaumechaniker sind spezialisiert auf die Beseitigung von Unfallschäden aller Art", sagt Klaus Weichtmann, Hauptgeschäftsführer des Zentralverband Karosserie- und Fahrzeugtechnik e.V.
Angeditschte Autos wieder flottzumachen, ist aber nur ein Aspekt dieses Berufes. Fahrzeugbaumechaniker konstruieren auch ganze Karosserien, Fahrzeugrahmen oder einzelne Teile davon. "Insbesondere bei Young- und Oldtimern, wo keine Ersatzteile zu bekommen sind, müssen Teile oft neu konstruiert werden", sagt Weichtmann.
Anzeige
Außerdem beschäftigen sich die Pkw-Spezialisten mit dem Bau kompletter Sonderfahrzeuge, Anhängern für Pkw, Sattelaufliegern für Nutzfahrzeugen und oder auch Aufbauten etwa für Mülltransportfahrzeuge oder Tankwagen. "Bis 1989 hieß der Beruf Karosserie- und Fahrzeugbauer, dann wurde er in Karosserie- und Fahrzeugbaumechaniker umbenannt", sagt Weichtmann.
Beruf der Woche
© Tim Boyle/Getty Images
Schon mal  einen Kampfmittelräumer oder einen Bird Controller bei der Arbeit erlebt?
Jede Woche stellt unser Autor Markus Schleufe einen ungewöhnlichen Job in unserer Serie "Beruf der Woche " vor. 
Als E-Book kaufen
Die besten Folgen können Sie auch als E-Book kaufen: www.zeit.de/ebooks .
Bei der Konstruktion eines neuen Teils, etwa für einen Rettungswagen, wird zunächst eine Skizze gezeichnet. Auf deren Basis fertigen die Fachkräfte eine exakte Konstruktionszeichnung an. Am Entwurf ist auch der Kunde beteiligt: Erst wenn er oder sie den Plan abgenommen hat, erfolgt der Bau. "Kundenwünsche können individuell angepasst werden, allerdings immer unter Berücksichtigung der Straßenverkehrszulassungsordnung", sagt Weichtmann.
Gute Jobchancen
Für die Arbeit alsKarosserie- und Fahrzeugbaumechaniker sollte ein guter Haupt- oder Realschulabschluss vorhanden sein, außerdem ist körperliche Fitness ein Muss. Zudem sind ein gewisses Maß an Kreativität, technisches Verständnis, handwerkliches und manuelles Geschick sowie räumliche Vorstellungskraft gute Voraussetzungen für die Ausbildung. Diese dauert insgesamt dreieinhalb Jahre und wird mit der Gesellenprüfung abgeschlossen. Eine Weiterbildung zum Meister ist nach einigen Jahren Berufserfahrung möglich.
In der Ausbildung lernen die angehenden Fachkräfte neben der Handhabung der Werkzeuge und Maschinen auch den Umgang mit Materialien wie Blechen, Kunststoff, Gummi und Karbon. Natürlich müssen sie auch den Aufbau von Fahrzeugen sowie den Ein- und Ausbau von Teilen kennen. "Das ist noch echtes Handwerk, insbesondere wenn Ersatzteile neu hergestellt oder instandgesetzt werden müssen", sagt Weichtmann.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
