<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Polnische Studenten: "Freundschaften zerbrechen"</title>
      <link>http://www.zeit.de/2016/07/polnische-studenten-polen-pis-rechtsruck-erfahrungen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2016/07/polnische-studenten-polen-pis-rechtsruck-erfahrungen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2016-02/polen-studenten-pis/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Polen rückt nach rechts. Vier Studenten erzählen, warum sie die nationalkonservative PiS-Partei gewählt haben – oder sich wie in einer Freakshow fühlen. </description>
      <category>Uni-Leben</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Uni-Leben - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:45:03 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2016/07/polnische-studenten-polen-pis-rechtsruck-erfahrungen</guid>
    <ExtractedText>suchen
Polnische Studenten: "Freundschaften zerbrechen"
Polen rückt nach rechts. Seit November baut die nationalkonservative Partei Recht und Gerechtigkeit (PiS) Staat, Medien und Gesellschaft um. Vier Studenten erzählen, wie sich ihr Leben ändert.
26. Februar 2016, 16:45 Uhr
DIE ZEIT Nr. 7/2016 1 Kommentare
Polnische Anti-Islam-Demonstranten © Jakub Kaminski/dpa
"Ich habe die PiS gewählt"
Inhalt
Seite 2 — "In Warschau denken viele Studenten europäisch"
Marysia Kądzielska (22) studiert Philosophie in Warschau
Die letzte Regierung konnte acht Jahre lang machen, was sie wollte, wir hatten ein großes       Problem mit Korruption. So lange sollte keine Partei regieren, es braucht Veränderungen in der       Politik. Mit der PiS kam der politische Umschwung, und das war wichtig. Ich würde sie wieder       wählen. Ich finde es gut, dass die PiS das polnische Militär stärkt und dass sie klare Ansagen       in der Flüchtlingspolitik macht. Die Linie ist zwar für meinen Geschmack etwas zu radikal. Ich       hätte nichts gegen ein paar Tausend Flüchtlinge in Polen , und es sind auch keine schlechten       Menschen – aber ich bin der Meinung, dass eine zu hohe Zahl die Gesellschaft spaltet. Die       Diskussionen über die Politik der PiS sind sehr heftig, ich erlebe gerade, wie Freundschaften       daran zerbrechen. Dass jetzt auch ausländische Medien über polnische Politik berichten, finde       ich gut. Je mehr Beobachtung, desto mehr Transparenz. Allerdings: Wenn ich in Berlin deutsche       Medien lese, bekomme ich vermittelt, in Polen könnte man seine Meinung nicht mehr frei äußern.       Die Regierungsentscheidungen werden dabei nicht im Kontext gesehen: Es ist in Polen generell       ein Problem, dass die Politik Einfluss auf Medien und Wirtschaft hat. Schon vor der PiS.       Aktuell wird es nur deutlicher spürbar. In der Studentenzeitschrift und dem Magazin, für die       ich schreibe, haben wir die letzte Regierung kritisiert, wegen der Korruption. Jetzt       kritisieren wir die aktuelle Regierung, weil sie einige ihrer Wahlversprechen im Bereich       Wirtschaft nicht umsetzt. Ich habe nicht das Gefühl, dass ich etwas nicht mehr sagen oder       schreiben dürfte.
"Ich bin in einer Freakshow"
Steve Naumann (26) aus Leipzig macht einen Master in Breslau
Es geht hier an den Unis hauptsächlich darum, dass sie einen gut auf das Berufsleben       vorbereiten. Während meines Studiums in Deutschland dagegen debattierten wir viel häufiger       auch über politische Themen. Ort der Diskussion sind hier vor allem die sozialen Netzwerke.       Was dort von manchen Kommilitonen gepostet wird, ist heftig und liegt abseits meines       Demokratieverständnisses. Wenn ich als Deutscher polnische Zeitungen lese, denke ich manchmal,       ich bin in einer Freakshow gelandet . "Das Recht ist nicht heilig. Die Nation steht über dem       Gesetz", wurde etwa letztens aus einer Parlamentsdebatte zitiert. Die Neuausrichtung der       öffentlich-rechtlichen Sender ist schon jetzt spürbar. Die nächsten vier Jahre werden sie wohl       das Sprachrohr der Regierung sein. Die Empörung darüber hält sich an der Uni in Grenzen. Es       gibt humanistisch-liberale Gruppen in Breslau, die für Toleranz und Offenheit demonstrieren,       aber selten sind es mehr als 200 Teilnehmer. Es ist ein eher leiser Protest. Die Jungen, die       deutlich rechter ausgerichtet sind, sind hingegen laut. Sie vertreten nationalistische       Positionen, teilen Artikel, die gegen Flüchtlinge hetzen. Es ist nicht die Mehrheit, aber sie       setzen derzeit die Themen, vor allem in den sozialen Medien. Diese Entwicklung wirkt auf mich       wie eine umgekehrte 68er-Bewegung. Ein Wertewandel und ein Bruch mit älteren Generationen, der       auch von vielen Studenten vorangetrieben wird. Im Gegensatz zur 68er-Bewegung geht es darum,       Demokratie und Toleranz zu schwächen. Es sind die Älteren, die gegen die Regierung       demonstrieren.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
