<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:21:24 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Endlich sind wir so weit: Die Dirigentin Mirga Gražinytė-Tyla über Frauenkarrieren</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Dirigieren ist keine Männersache mehr: Mirga Gražinytė-Tyla" alt="Dirigieren ist keine Männersache mehr: Mirga Gražinytė-Tyla" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/460068433/1.4055732/article_teaser/dirigieren-ist-keine.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Dirigentin Mirga Gražinytė-Tyla ist noch keine dreißig Jahre alt und tritt jetzt in die Fußstapfen berühmter Kollegen wie Simon Rattle und Andris Nelsons – als künftige Chefdirigentin in Birmingham. Ein Gespräch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buehne-und-konzert/interview-mit-der-dirigentin-mirga-gra-inyt-tyla-14054324.html</link>
    <pubDate>Sat, 06 Feb 2016 13:35:55 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gs3-8d8dw</guid>
<ExtractedText>Interview mit der Dirigentin Mirga Gražinytė-Tyla
  Beitrag per E-Mail versenden
Endlich sind wir so weit: Die Dirigentin Mirga Gražinytė-Tyla über Frauenkarrieren
Dirigentin Gražinytė-Tyla
Endlich sind wir so weit
Von Eleonore Büning
Die Dirigentin Mirga Gražinytė-Tyla ist noch keine dreißig Jahre alt und tritt jetzt in die Fußstapfen berühmter Kollegen wie Simon Rattle und Andris Nelsons – als künftige Chefdirigentin in Birmingham. Ein Gespräch.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 06.02.2016, 13:35 Uhr
Dirigentin Gražinytė-Tyla Endlich sind wir so weit
Die Dirigentin Mirga Gražinytė-Tyla ist noch keine dreißig Jahre alt und tritt jetzt in die Fußstapfen berühmter Kollegen wie Simon Rattle und Andris Nelsons – als künftige Chefdirigentin in Birmingham. Ein Gespräch.
Dirigieren ist keine Männersache mehr: Mirga Gražinytė-Tyla
© Vern Evans Dirigieren ist keine Männersache mehr: Mirga Gražinytė-Tyla
Glückwunsch, das nennt man eine Blitzkarriere, Frau Gražinytė-Tyla! Noch nicht dreißig, schon sind Sie eine gefragte Jetset-Dirigentin. Ab sofort warten drei große Orchester auf Ihren Einsatz: in Salzburg, L.A. und jetzt auch noch in Birmingham. Wie wollen Sie dieses Pensum schaffen?
Autorin: Eleonore Büning, Jahrgang 1952, Redakteurin im Feuilleton. Folgen:
Ich will es versuchen wie bisher: mit Selbstvertrauen und mit Selbstkritik. Mir ist schon klar, dass ich jetzt sehr schnell sehr viel neues Repertoire lernen muss. Vor der Arbeit mit dem Los Angeles Orchestra und dem am Salzburger Landestheater habe ich keine Angst. Ich kenne beide ziemlich gut und bin sehr glücklich damit. Das City of Birmingham Symphony Orchestra dagegen ist eine tolle Herausforderung. Es geht ja nicht nur um das rein Dirigentische. Auch das Wohlergehen des Orchesters gehört zu meinen Aufgaben, der Kontakt zum Publikum, zur Gesellschaft, zur Politik, das Sponsoring. Und ich kann Programme entwerfen.
Sie treten in Birmingham die Nachfolge an von Simon Rattle , Sakari Oramo und Andris Nelsons. In welche Richtung werden Sie das Profil des Orchesters weiterentwickeln?
Mehr zum Thema
Kirill Petrenko: Als Dirigent geboren
Wir werden anknüpfen an das, was meine Vorgänger aufgebaut haben. Das CBSO hat ja bereits ein Profil. Es ist bekannt dafür, dass es ein sehr breites Repertoire beherrscht, bis hinein in die zeitgenössische Musik. Aber ich will auch Haydn und Mozart spielen, und ganz besonders freue ich mich auf die vorklassische Musik. Was vor Haydn passierte, da gibt es noch viel zu entdecken. Daraus lassen sich ganze Programme machen, in kleiner Besetzung. Glücklicherweise sind in Birmingham Kombinationen möglich, es gibt ein Jugendorchester, es gibt mehrere gute Chöre, ich denke, wir werden also auch Opern machen, konzertant und szenisch. Ja, das gesamte vokale und instrumentale Repertoire ist dort machbar!
Sie selbst haben zuerst Chordirigieren studiert und als Chorleiterin angefangen. Das ist ungewöhnlich ...
Wie schön, dass Sie sagen: ungewöhnlich. Und nicht: unmöglich. Während meines Studiums in Deutschland, Italien und Österreich habe ich gemerkt, dass jedes Land und jede Kultur ganz unterschiedliche Wege kennt, wie man Dirigenten ausbildet. Bei uns in Litauen ist der ganz normale Weg das Chordirigieren. Man sagt scherzhaft, jeder zweite Litauer sei ein Chorleiter. Das stimmt wirklich, auch mein Vater war ein Chorleiter. Fast alle unsere führenden großen Orchesterdirigenten haben irgendwann mal mit dem Chordirigieren angefangen.
Wird in Litauen mehr gesungen als anderswo?
Ich glaube, ja. Es wird viel gesungen. Wir haben insgesamt fünf Spezialschulen für Musik, die beeinflusst sind auch von der traditionellen russischen Musikerziehung. Jedes Kind ab sechs hat da sein individuelles Hauptfach. Bei uns ist es so, dass man als Hauptfach auch Chordirigieren wählen kann.
Gibt es grundsätzliche Unterschiede, ob Sie einen Chor dirigieren oder ein Orchester?
Gute Frage, da muss ich erst mal nachdenken. Die meisten Orchesterpartituren sind ja sehr viel komplexer als ein vierstimmiger Chorsatz. Aber was heißt das schon? Wenn man die Stimmen führt, bedeutet das noch lange nicht, dass man die ästhetische Komplexität der Musik ausgeschöpft hat. Vokal oder instrumental, das ist für mich heute kein Unterschied mehr. Man nimmt die Partitur, lernt sie, studiert sie und sucht nach dem Weg, wie diese Notenköpfe ins Leben zu rufen sind. Im Grunde ist das jedes Mal der gleiche Prozess.
Sie sind die erste Frau, die ein internationales Spitzenorchester leitet. Warum ist Dirigieren immer noch Männersache?
Ist es nicht! Oder vielmehr: Ich glaube fest daran, dass sich das gerade ändert. Ich habe persönlich nie irgendeine Benachteiligung erfahren, aber ich weiß natürlich von Kolleginnen, denen es anders ging. Neulich nach einem Familienkonzert in L.A., das ich dirigiert habe, kamen Mütter zu mir und bedankten sich: Das Konzert sei so wichtig gewesen für ihre Töchter. Ich dachte mir: Es ist genauso wichtig für die Söhne.
Die neue digitale Zeitung F.A.Z. PLUS
Die ganze  F.A.Z. in völlig neuer Form, mit zusätzlichen Bildern, Videos, Grafiken, optimiert für Smartphone und Tablet. Jetzt gratis testen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
