<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:13:46 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:44:07 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/michelin-stern-deutschland-restaurants</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/michelin-stern-deutschland-restaurants</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Gourmet-Küche: Michelin verteilt Sterne wie nie zuvor</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/michelin-stern-deutschland-restaurants"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/guide-michelin-deutschland/guide-michelin-deutschland-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die neue Michelin-Liste versammelt in Deutschland 274 Restaurants mit Stern ausgezeichnete Kochkunst. Mit drei Sternen dürfen sich jetzt elf Häuser schmücken.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 14:03:25 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Gourmet-Küche: Michelin verteilt Sterne wie nie zuvor
Gourmet-Küche: Michelin verteilt Sterne wie nie zuvor
Die neue Michelin-Liste versammelt in Deutschland 274 Restaurants mit Stern ausgezeichnete Kochkunst. Mit drei Sternen dürfen sich jetzt elf Häuser schmücken.
7. November 2013  14:35 Uhr  10 Kommentare
Neue Sterne-Köche von l. nach r: Jörg Sackmann (Schlossberg in Baiersbronn), Christian Jürgens (Überfahrt in Rottach-Egern), Sarah Henke (Spices auf Sylt) und Michael Kempf (Facil in Berlin)  |  © Jörg Carstensen/dpa
Der Gourmet-Führer Michelin hat seine neue Rangliste veröffentlicht. Mit dem Restaurant Überfahrt in Rottach-Eggern finden sich in Deutschland nun elf Drei-Sterne-Restaurants. Es ist die höchste Auszeichnung des Guide Michelin und die wichtigste Auszeichnung in der Branche zusammen mit den GaultMillau-Hauben.
Überfahrt-Koch Christian Jürgens wurde für seine Küche "voller Finesse, Kraft, Klarheit und Ausdruck" ausgezeichnet. In den vergangenen Jahren habe man das Restaurant etwa 20 Mal besucht, um  ganz sicher zu sein. "Jürgens bringt die kulinarischen Dinge einfach auf  den Punkt", sagte Ralf Flinkenflügel, Chefredakteur des Michelin. "Das ist der Hammer", freute sich Jürgens bei der Bekanntgabe in Berlin.
Anzeige
Insgesamt verteilte der Michelin in Deutschland Sterne an 274 Restaurants.  Das sei ein Rekord und bedeute innerhalb von fünf Jahren eine  Steigerung um mehr als 25 Prozent. "Es war ein sehr gutes Jahr", sagte  Flinkenflügel. 39 Restaurants erkochten sich zum ersten Mal einen Stern. Einen solchen Zuwachs habe es zuletzt vor 45 Jahren gegeben. Damit gibt es nun 226 Restaurants mit einem Stern, 37 mit zwei Sternen und elf mit drei Sternen.
Noch immer dominieren in der Gourmet-Gastronomie die Männer am Herd. Drei Frauen erkochten sich neu einen Stern: Sarah Henke im Spices in List auf Sylt, Caroline Baum im Reisers am Stein in Würzburg sowie Maria Groß im Clara-Restaurant im Kaisersaal in Erfurt. Die Hamburgerin Anna Sgroi holte sich in  ihrem gleichnamigen Lokal einen Stern zurück. 
Vegetarische Gerichte im Kommen
Auf Bundesländer verteilt führt wie schon seit Jahren Baden-Württemberg mit den meisten Sternen, es folgen Bayern und Nordrhein-Westfalen. Berlin entwickelt sich laut Michelin-Chefredakteur aber zusehends zum Hotspot richtig guter Küche. 
Neben dem Trend der letzten Jahre hin zu regionalen Produkten treten  auch vegetarische Gerichte zunehmend in den Vordergrund der  Speisekarten. "Um einen Stern zu bekommen, braucht die Küche kein  Fleisch", stellt Flinkenflügel klar.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
