<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:12:00 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/uli-hoeness-allianz-adidas-bayern-muenchen-ulrich-h</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/uli-hoeness-allianz-adidas-bayern-muenchen-ulrich-h</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Steuerhinterzieher: Der Anfang von Hoeneß' Ende</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/uli-hoeness-allianz-adidas-bayern-muenchen-ulrich-h"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/hainer-hoeness/hainer-hoeness-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Meistertitel darf man nicht gegen Steuerbetrug aufrechnen. Die Allianz begreift das und trennt sich von Hoeneß. Der Aufsichtsrat des FC Bayern sollte das endlich auch.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Oliver Fritsch</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 17:09:22 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Der FCB-Aufsichtsrat muss Hoeneß zum Rücktritt drängen
Steuerhinterzieher: Der Anfang von Hoeneß' Ende
Meistertitel darf man nicht gegen Steuerbetrug aufrechnen. Die Allianz begreift das und trennt sich von Hoeneß. Der Aufsichtsrat des FC Bayern sollte das endlich auch. Ein Kommentar von  Oliver Fritsch
6. November 2013  18:13 Uhr  107 Kommentare
Uli Hoeneß und Herbert Hainer auf Hoeneß' 60. Geburtstag im Januar 2012  |  © Alexandra Beier/Bongarts/Getty Images
Im Sommer gabs in München Ärger . Als die Bayern Mario Götze vorstellten, trug er ein Nike-Shirt. Nike ist der Konkurrent von Adidas, dem Ausrüster und Gesellschafter der Bayern AG. Der Adidas-Chef Herbert Hainer äußerte sich erbost über Götze und die Bayern. Götzes Berater musste sich bei Adidas und Karl-Heinz Rummenigge entschuldigen.
Sind geschäftliche Interessen betroffen, ist das für Herbert Hainer fast ein Staatsakt. Über den jahrelangen Steuerbetrug durch Uli Hoeneß hingegen ist von ihm kein Wort der Kritik überliefert. Auch nicht von Martin Winterkorn (Volkswagen), Rupert Stadler (Audi) oder Timotheus Höttges (Telekom) und den anderen Aufsichtsräten des FC Bayern.
Anzeige
Sie stützen ihren Freund Hoeneß bis heute. Als am Montag bekannt wurde, dass der Mann mit dem Schweizer Ersatzkonto im März vor Gericht erscheinen muss, präsentierten sie ein Rechtsgutachten . Es besagt, dass Hoeneß als Aufsichtsratschef bleiben dürfe, solange er nicht ins Gefängnis wandere.
Muss Hoeneß ins Gefängnis?
Durchaus möglich, dass Hoeneß am Ende tatsächlich ins Gefängnis muss. Juristisch ist dafür entscheidend, wie viel Steuern er hinterzogen hat. In Medienberichten war wiederholt von 3,2 Millionen Euro die Rede. Unklar ist allerdings, ob er auch wegen dieses Betrages angeklagt wird. Einzelheiten dazu wollte das Landgericht München II nicht mitteilen, wegen der "besonderen Geheimhaltungspflichten in Steuerstrafverfahren". Nach einem Grundsatzurteil des Bundesgerichtshofs aus dem Jahr 2008 gilt: ab einer Million Euro hinterzogener Steuern muss nahezu zwingend eine Freiheitsstrafe verhängt werden, und zwar in der Regel ohne Bewährung.
Nur wenn "besonders gewichtige Milderungsgründe" vorliegen, wollen die höchsten deutschen Strafrichter Ausnahmen zulassen. Dazu zählt jedoch weder eine Selbstanzeige noch ein umfangreiches Geständnis. Hoeneß muss nun also darauf hoffen, dass ein Betrag unter 1 Million Euro angeklagt wird. Denkbar wäre das zum Beispiel, wenn Teilbeträge der Steuerschuld schon verjährt sind.
von Heinrich Wefing
Hat Hoeneß vor Gericht einen Vor- oder Nachteil?
Mit öffentlichem Druck und extremem Medieninteresse müssen Gerichte häufig umgehen, vor allem bei Prozessen gegen Prominente, sei es im Fall Kachelmann, sei es demnächst im Verfahren gegen den ehemaligen Bundespräsidenten Wulff. Nicht immer geht das ganz spurlos an den Gerichten vorbei, wie die Absurditäten bei der Sitzplatzverteilung im Vorfeld des NSU-Prozesses gezeigt haben. Dass sich das Oberlandesgericht München allerdings in seinem Urteil von Stimmungen in der Öffentlichkeit beeinflussen lassen wird, ist nicht sehr wahrscheinlich. Die Richter werden sehr bemüht sein, dem prominenten Angeklagten weder einen Bonus noch einen Malus zu gewähren.
Und doch ist es möglich, juristisch sogar gut zu begründen, die Enthüllungsgeschichte im Fall Hoeneß in die Bewertung seiner Schuld einfließen zu lassen: Dass in diesem Fall das Steuergeheimnis offenbar massiv verletzt wurde, als die Ermittlungen vorab publik wurden, ist ein Skandal im Skandal. Dass Hoeneß als vermeintlicher Steuerbetrüger in allen Medien war, dass er öffentlich Buße tun musste, dass sein vorher strahlendes Image dauerhaft beschädigt bleiben wird, ganz gleich, wie das Urteil ausfällt – all das könnte das Gericht legitimerweise bei der Strafzumessung berücksichtigen.
von Heinrich Wefing
Das Gutachten geht nur auf Paragraphen ein, nicht auf Werte. Ethik ist für die deutsche Wirtschaftselite offenbar bloß Teil der Sonntagsrede von der Corporate Responsibility.
Ein anderes Unternehmen bekennt sich nun, spät, aber immerhin, zu guter Unternehmensführung: die ABV, eine Tochter der Allianz. Sie trennt sich von ihrem Aufsichtsrat Hoeneß. Pikanterweise ist die Allianz ein Großsponsor der Bayern, Namensgeber des Stadions, war oder ist als Gesellschafter der Bayern AG im Gespräch. Das dürfte den Druck auf den Aufsichtsrat erheblich erhöhen, von Hoeneß abzurücken. Es könnte der Anfang vom Ende für Hoeneß sein, mindestens den Vorsitz des Aufsichtsrats könnte der Präsident verlieren. Er sollte ihn wenigstens während des Prozesses ruhen lassen.
Oliver Fritsch
© ZEIT ONLINE
Oliver Fritsch ist Redakteur im Ressort Sport bei ZEIT ONLINE. Seine Profilseite finden Sie hier .
In der Politik oder in einem Unternehmen hätte Hoeneß längst zurücktreten müssen. In der Wirtschaftsbranche Fußball ist das anders. Hier darf er nach wie vor hoffen, als Gewinner vom Platz zu gehen, etwa wenn das Gericht seine Selbstanzeige doch noch akzeptiert. Er kämpft, wie stets, für sich und seine Herzenssache, den FC Bayern – fühlt sich provoziert durch die verbotene Veröffentlichung seiner Steuervergehen, bestätigt durch viele sanfte Worte freundlicher Journalisten, ist empört über die Empörung über ihn. Wenn es nach ihm ginge, würde er den Verein wohl noch aus der Zelle führen.
Hoeneß scheint nicht zu merken, dass er mit seinem Beharren sich und seiner Herzenssache schadet. Er ist schwer zur Einsicht zu bewegen. Wahrscheinlich haben es die Aufsichtsräte gar nicht erst versucht. Vielleicht ist es ökonomisches Kalkül, dass sie an dem Erfolgsmacher festhalten. Vielleicht lassen sie sich von schönen Toren und den Champions-League-Sternen blenden.
Die Fußballfans im Aufsichtsrat des FC Bayern sollten endlich begreifen, dass man Meistertitel nicht gegen Straftaten aufrechnen darf. Tolle Bilanzen würden Hainer, Höttges und Winterkorn in ihren Konzernen auch nicht helfen, wenn sie Steuern hinterzogen hätten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
