<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2014 07:53:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:02 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-05/europawahl-kommission-juncker</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-05/europawahl-kommission-juncker</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>EU-Kommission: Bloß nicht Juncker!</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-05/europawahl-kommission-juncker"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-05/europawahl-2014-jean-claude-juncker/europawahl-2014-jean-claude-juncker-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Viele Bürger verlangen ein anderes Europa. Ein verdienter Eurokrat als Kommissionspräsident wäre da eine Fehlbesetzung. Notwendig ist ein Politiker, der Reformen anpackt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Ludwig Greven</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 26 May 2014 09:29:60 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>EU-Kommission: Bloß nicht Juncker!
EU-Kommission: Bloß nicht Juncker!
Viele Bürger verlangen ein anderes Europa. Ein verdienter Eurokrat als Kommissionspräsident wäre da eine Fehlbesetzung. Notwendig ist ein Politiker, der Reformen anpackt. Ein Kommentar von  Ludwig Greven
26. Mai 2014           11:28 Uhr  77 Kommentare
Bewerber für den Kommissionsvorsitz: EVP-Spitzenkandidat Jean-Claude Juncker  |  © Eric Vidal/Reuters
Jean-Claude Juncker hat sich ohne Zweifel eine Menge Verdienste um die Europäische Union erworben. Als langjähriger Luxemburger Regierungschef und Mann des Ausgleichs hat er so manchen schwierigen Brüsseler Kompromiss geschmiedet. Als Vorsitzender der Euro-Gruppe hat er auf dem Höhepunkt der Währungs- und Schuldenkrise mit dafür gesorgt, dass die Euro-Zone nicht auseinanderbrach. Und als "Mr. Europa" hat er den Bürgern mit freundlicher Gelassenheit immer wieder die komplizierte europäische Politik zu erklären versucht.
Schon als Spitzenkandidat der Europäischen Volkspartei für die Europawahl war er jedoch im Grunde eine Fehlbesetzung. Denn Juncker, der bereits zu Zeiten von Helmut Kohl den zweitkleinsten EU-Staat regierte, ist ein Vertreter des alten "Immer-mehr"-Europa der politischen Eliten.
Anzeige
Viele Bürger verlangen aber ein anderes Europa . Eines, das sich nicht in mühevollen Kompromissen und ewigen Krisensitzungen erschöpft und jedes Detail des Lebens regeln möchte. Sondern das sich in erster Linie um die großen Fragen kümmert, die nur gemeinsam gelöst werden können. Und sich ansonsten selbst beschränkt.
Ludwig Greven
© Sönke Kreowski
ist Politik-Redakteur bei ZEIT ONLINE. Seine Profilseite finden Sie hier .
Dennoch wird nun aus den Reihen der EVP und der CDU, die zu ihr gehört, der Ruf laut, Juncker zum neuen Präsidenten der EU-Kommission zu wählen. "Jean-Claude Juncker ist unser Kandidat", sagte Fraktionschef Volker Kauder am Montagmorgen im Fernsehen. Das sei auch die Ansicht von Kanzlerin Angela Merkel.
Schließlich hatten alle europäischen Parteienfamilien erstmals für die Europawahlen Spitzenkandidaten aufgestellt, mit dem Anspruch, dass der erfolgreichste von ihnen Chef der europäischen Exekutive wird. Und die EVP ist, wenn auch knapper als bisher, wieder stärkste Fraktion im Europäischen Parlament geworden, das den Kommissionspräsidenten wählt.
Vorgeschlagen wird der Kommissionschef allerdings von den Regierungschefs. Sie sollten sich mit den Abgeordneten auf einen anderen Kandidaten verständigen. Denn wenn die Europawahl ein klares Ergebnis gebracht hat, dann das, dass die EU nicht einfach so weiter machen kann wie gehabt, von kleinen Modifikationen abgesehen. Genau dafür aber stünde Juncker (und nebenbei für das Luxemburger "Geschäftsmodell" einer Steueroase, das an der Finanz- und Schuldenkrise nicht ganz unschuldig war).
Es bräuchte aber jetzt einen Kommissionschef, der – anders als Amtsinhaber José Manuel Barroso – den Regierungschefs auch einmal entgegentritt und eigene Reformideen für die Zukunft der EU entwickelt, und die Gemeinschaft nicht bloß verwaltet. Juncker sollte stattdessen besser Präsident des Europäischen Rates werden. Dort könnte er das tun, was er am besten kann: vermitteln.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
