<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Polizeiaktion: The Pirate Bay nach Razzia offline</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/the-pirate-bay-nach-razzia-offline-a-1007604.html#ref=rss</link>
<description>Nach einer Razzia in Schweden war die Filesharing-Website The Pirate Bay am Dienstag plötzlich offline. Doch schon wenige Stunden später hatten die Betreiber ihr Angebot reaktiviert: unter der Top-Level-Domain von Costa Rica.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:54:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/the-pirate-bay-nach-razzia-offline-a-1007604.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787133-thumbsmall-nisc.jpg" hspace="5" align="left" >Nach einer Razzia in Schweden war die Filesharing-Website The Pirate Bay am Dienstag plötzlich offline. Doch schon wenige Stunden später hatten die Betreiber ihr Angebot reaktiviert: unter der Top-Level-Domain von Costa Rica.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787133-thumbsmall-nisc.jpg"/>
<ExtractedText>The Pirate Bay ist nach Razzia offline
Polizeiaktion: The Pirate Bay nach Razzia offline
SPIEGEL ONLINE
The Pirate Bay: Überwiegend offline
Nach einer Razzia in Schweden war die Filesharing-Website The Pirate Bay am Dienstag plötzlich offline. Doch schon wenige Stunden später hatten die Betreiber ihr Angebot reaktiviert: unter der Top-Level-Domain von Costa Rica.
Wenn bei The Pirate Bay etwas hakt, werden Millionen Nutzer unruhig. So war es auch am Dienstag, als die populäre, mehr als elf Jahre bestehende Filesharing-Seite plötzlich offline war. Dem Filesharing-Blog " TorrentFreak " zufolge hing der zeitweilige Ausfall mit einer Polizeiaktion zusammen.
Nach Angaben der schwedischen Polizei wurde "im Großraum Stockholm eine Razzia in einem Server-Raum durchgeführt". Erst später wurde klargestellt, dass es sich um ein Rechenzentrum in Nacka, südlich von Stockholm handelt - um eine Anlage, die in ein ehemaliges Umspannwerk hineingebaut wurde.
Die Aktion stehe im Zusammenhang mit Urheberrechtsverletzungen, hieß es weiter. Genauere Angaben dazu, welche Vorwürfe zu der Aktion geführt haben und gegen wen sie konkret gerichtet war, machten die Ermittler nicht.
"Experten für Digital-Forensik beteiligt"
"TorrentFreak" zitiert den Staatsanwalt Frederik Ingblad mit der Erklärung, es seien "eine Menge Polizisten und Experten für Digital-Forensik beteiligt gewesen". Die mehrstündige Aktion soll vom frühen Morgen bis in den Nachmittag gedauert haben. Dabei hätten die Ermittler mehrere Computer und Server sichergestellt.
Neben der Webseite von The Pirate Bay waren nach der Razzia auch einige andere Angebote offline, darunter das Forum der Seite und einige Parallelangebote wie EZTV, Zoink und Torrage.
Besonders lang hat die Auszeit der Filesharing-Seite allerdings nicht gedauert. Mittlerweile ist The Pirate Bay unter der Top-Level-Domain von Costa Rica wieder erreichbar, zumindest zeitweise. Denn tatsächlich scheint der Umzug der Plattform alles andere als reibungslos zu verlaufen: Versuche, die Adresse aufzurufen, enden sehr oft mit einer Fehlermeldung "500" vom Server. Und selbst wenn es gelingt, bis zur Homepage vorzudringen, funktioniert das Angebot nicht.
Neij wurde kürzlich festgenommen
Die Razzia ist ein weiterer schwerer Schlag gegen The Pirate Bay. Erst im November war Fredrik Neij, als letzter der drei Gründer der Plattform in Asien festgenommen worden . Einen Monat zuvor war Mitgründer Gottfrid Svartholm Warg wegen eines Hackerangriffs auf Polizeidatenbanken in Dänemark zu drei Jahren Haft verurteilt worden. Kaum verwunderlich war zudem, dass Google kürzlich Apps mit Bezug zu The Pirate Bay aus dem Play Store entfernte.
Der dritte Mitgründer Peter Sunde war Anfang November aus dem Gefängnis entlassen worden . Er habe zwei Drittel seiner 2010 wegen Urheberrechtsverletzungen ausgesprochenen Strafe abgesessen, sagte sein Anwalt in Stockholm. Die Richter sahen es als bewiesen an, dass Sunde und die Mitgründer mit The Pirate Bay eine Plattform fürs illegale Herunterladen von Musik, Filmen und Spielen angeboten hatten.
mak
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
