<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>BGH-Urteil zu Ebay: Auktion abgebrochen? Das kann teuer werden</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/ebay-abbruch-von-auktionen-kann-teuer-werden-a-1007738.html#ref=rss</link>
<description>Das Höchstgebot war mau, ein Ebay-Verkäufer brach die Auktion für ein Stromaggregat ab. Der Bieter wollte Schadensersatz - und bekam jetzt Recht vor dem Bundesgerichtshof. Obwohl er einen Mini-Betrag geboten hatte. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:11:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/ebay-abbruch-von-auktionen-kann-teuer-werden-a-1007738.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-725942-thumbsmall-mzog.jpg" hspace="5" align="left" >Das Höchstgebot war mau, ein Ebay-Verkäufer brach die Auktion für ein Stromaggregat ab. Der Bieter wollte Schadensersatz - und bekam jetzt Recht vor dem Bundesgerichtshof. Obwohl er einen Mini-Betrag geboten hatte. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-725942-thumbsmall-mzog.jpg"/>
<ExtractedText>1. Halbe Info
fin2010 heute, 16:19 Uhr
Selbstverständlich steht es auch weiterhin dem Verkäufer frei, ein Gebot zu streichen. Mangels Gebot kommt dann kein Vertrag zustande und es gibt auch bei einer Annulierung der Auktion keinen Schadenersatzanspruch.   Man [...]
Selbstverständlich steht es auch weiterhin dem Verkäufer frei, ein Gebot zu streichen. Mangels Gebot kommt dann kein Vertrag zustande und es gibt auch bei einer Annulierung der Auktion keinen Schadenersatzanspruch.   Man könnte glauben, diese Artikel würden von ebay gesponsert. Ebay möchte selbstverständlich einen maximalen Umsatz via Auktion erzielen und Verkäufe ausserhalb ebay unterbinden.
2. Völlig korrekt
pekaef heute, 16:30 Uhr
Es ist absolut klar, dass man bei eBay ein Angebot nicht mehr zurücknehmen kann (außer aus den angegebenen Gründen), wenn ein Gebot vorliegt. Es gibt ja auch die Möglichkeit, ein (unsichtbares) Mindestgebot zu verlangen. Das [...]
Es ist absolut klar, dass man bei eBay ein Angebot nicht mehr zurücknehmen kann (außer aus den angegebenen Gründen), wenn ein Gebot vorliegt. Es gibt ja auch die Möglichkeit, ein (unsichtbares) Mindestgebot zu verlangen. Das kostet eben ein bisschen mehr ...
3. Auch problematisch
dernils86 heute, 16:40 Uhr
Auch hier gab es aber schon klagen und der Verkäufer musste die Streichung des Bietern begründen. Wie es ausgegangen ist habe ich nicht verfolgt aber ein Gebot einfach streichen kann auch zu Klagen führen
Auch hier gab es aber schon klagen und der Verkäufer musste die Streichung des Bietern begründen. Wie es ausgegangen ist habe ich nicht verfolgt aber ein Gebot einfach streichen kann auch zu Klagen führen
4.
kdshp heute, 16:40 Uhr
Ich meine sogar das ebay die privaten verkäufer raus haben will. Wenn mal bei ebay schaut sind die privaten auktionen bzw. verkäufer auf unter 10% gerutscht. Bringen also nicht viel geld kosten aber. Ebay hat es ja schon mal [...]
Zitat von fin2010Selbstverständlich steht es auch weiterhin dem Verkäufer frei, ein Gebot zu streichen. Mangels Gebot kommt dann kein Vertrag zustande und es gibt auch bei einer Annulierung der Auktion keinen Schadenersatzanspruch.   Man könnte glauben, diese Artikel würden von ebay gesponsert. Ebay möchte selbstverständlich einen maximalen Umsatz via Auktion erzielen und Verkäufe ausserhalb ebay unterbinden.
Ich meine sogar das ebay die privaten verkäufer raus haben will. Wenn mal bei ebay schaut sind die privaten auktionen bzw. verkäufer auf unter 10% gerutscht. Bringen also nicht viel geld kosten aber. Ebay hat es ja schon mal probiert die privaten von den geschäftlichen zu trennen via ebay express.
5. ...
Geographus heute, 16:41 Uhr
Das Urteil ist korrekt. Wo kämen wir denn hin wenn man erst etwas versteigert und mitten drin einen Rückzieher macht weil einem der Preis nicht gefällt.  Das kommt eben dabei heraus wenn Leute bei eBay kein angemessenes [...]
Das Urteil ist korrekt. Wo kämen wir denn hin wenn man erst etwas versteigert und mitten drin einen Rückzieher macht weil einem der Preis nicht gefällt.  Das kommt eben dabei heraus wenn Leute bei eBay kein angemessenes Mindestgebot einstellen wollen, weil sie für die höheren Gebüren zu geizig sind.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
