<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>US-Klage: Internetprovider macht Kunden-Router zu W-Lan-Hotspots</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/comcast-macht-kunden-router-zu-w-lan-hotspots-a-1007617.html#ref=rss</link>
<description>Einige Kunden des US-Internetproviders Comcast machen sich Sorgen. Weil der ihre Router zum Aufbau öffentlicher W-Lans nutzt, fürchten sie Sicherheitsprobleme, verringerte Bandbreite und zusätzliche Stromkosten.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:56:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/comcast-macht-kunden-router-zu-w-lan-hotspots-a-1007617.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787156-thumbsmall-hvlz.jpg" hspace="5" align="left" >Einige Kunden des US-Internetproviders Comcast machen sich Sorgen. Weil der ihre Router zum Aufbau öffentlicher W-Lans nutzt, fürchten sie Sicherheitsprobleme, verringerte Bandbreite und zusätzliche Stromkosten.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787156-thumbsmall-hvlz.jpg"/>
<ExtractedText>1. Mh
CommonSense2006 heute, 11:23 Uhr
Einerseits würde ich mich freuen, wenn das bei uns auch so machbar wäre und von einer Firma umgesetzt werden würde.  Andererseits geht es natürlich nicht an, dass ComCast seine Kunden nicht vorab darüber informiert und [...]
Einerseits würde ich mich freuen, wenn das bei uns auch so machbar wäre und von einer Firma umgesetzt werden würde.  Andererseits geht es natürlich nicht an, dass ComCast seine Kunden nicht vorab darüber informiert und einfach mal deren Einverständnis voraussetzt.   Der Mehrverbrauch an Strom dürfte sich zwar sehr in Grenzen halten und pro Monat nur einige Cents ausmachen, aber es ist immerhin das Geld der Kunden und das kann Comcast nicht einfach nach Gutdünken verballern.   Vielleicht wäre 1$  discount auf die Monatsrechnung ein faires Angebot?  Ich jedenfalls würde es auf alle Fälle machen  und finde es schade, dass es in Deutschland aufgrund der Rechtsprechung nicht möglich ist, kostenfreie öffentliche W-Lans zu betreiben. War dieses Jahr in Italien und da geht es wunderbar...
2.
sagezzainfinita heute, 11:46 Uhr
Selbstverständlich gibt es das bereits auch in Deutschland. Bei Kabel Deutschland heisst das Homespot, ist allerdings nur Kunden vorenthalten, die selbst so einen "Homespot" betreiben. Dazu baut der bereitgestellte [...]
Selbstverständlich gibt es das bereits auch in Deutschland. Bei Kabel Deutschland heisst das Homespot, ist allerdings nur Kunden vorenthalten, die selbst so einen "Homespot" betreiben. Dazu baut der bereitgestellte Router ein zweites W-LAN Netz auf, das dann als Hotspot agiert. Allerdings können Kunden, die das nicht wünschen, dies auch abschalten (lassen).
3. In D heißt es WLAN to go
mr.nett heute, 11:56 Uhr
Die Telekom sagt: "Mit WLAN TO GO entsteht das größte Hotspot Netz der Welt. Mit dem Speedport W 724V teilen Sie einfach und sicher ungenutzte Bandbreite Ihres DSL-Anschlusses daheim und werden Teil des größten Hotspot [...]
Die Telekom sagt: "Mit WLAN TO GO entsteht das größte Hotspot Netz der Welt. Mit dem Speedport W 724V teilen Sie einfach und sicher ungenutzte Bandbreite Ihres DSL-Anschlusses daheim und werden Teil des größten Hotspot Netzes der Welt. So surfen sie ohne zusätzliche Kosten an allen HotSpots der Telekom in Deutschland, an weltweit mehr als 11 Millionen Hotspots unseres Partners Fon sowie an allen HotSpots, die mit WLAN TO GO neu aufgebaut werden"
4.
Kaygeebee heute, 12:05 Uhr
Billiger Trick seine Netzabdeckung zu erweitern. Einfach die bereits bestehenden Kunden unfreiwillig zu WLAN Schleudern machen und behaupten "Guckt mal, wir bieten überall WLAN an!" Einige Router bieten ja ab Werk [...]
Billiger Trick seine Netzabdeckung zu erweitern. Einfach die bereits bestehenden Kunden unfreiwillig zu WLAN Schleudern machen und behaupten "Guckt mal, wir bieten überall WLAN an!" Einige Router bieten ja ab Werk die Optionen einen Hotspot aufzumachen, nur sind diese Optionen optional.
5. Gibt es sogar schon
GrauerLeviathan heute, 12:07 Uhr
Kabel Deutschland hat vor einiger Zeit die Router seiner Kunden zu sogenannten Homespots gemacht, quasi dasselbe. Allerdings wurden die Kunden vorher informiert und es gibt die Möglichkeit, diese Funktion abzuschalten.
Zitat von CommonSense2006Einerseits würde ich mich freuen, wenn das bei uns auch so machbar wäre und von einer Firma umgesetzt werden würde.  Andererseits geht es natürlich nicht an, dass ComCast seine Kunden nicht vorab darüber informiert und einfach mal deren Einverständnis voraussetzt.   Der Mehrverbrauch an Strom dürfte sich zwar sehr in Grenzen halten und pro Monat nur einige Cents ausmachen, aber es ist immerhin das Geld der Kunden und das kann Comcast nicht einfach nach Gutdünken verballern.   Vielleicht wäre 1$  discount auf die Monatsrechnung ein faires Angebot?  Ich jedenfalls würde es auf alle Fälle machen  und finde es schade, dass es in Deutschland aufgrund der Rechtsprechung nicht möglich ist, kostenfreie öffentliche W-Lans zu betreiben. War dieses Jahr in Italien und da geht es wunderbar...
Kabel Deutschland hat vor einiger Zeit die Router seiner Kunden zu sogenannten Homespots gemacht, quasi dasselbe. Allerdings wurden die Kunden vorher informiert und es gibt die Möglichkeit, diese Funktion abzuschalten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
