<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Inkasso-Mails: So schützen Sie sich vor Trickbetrügern</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/wie-man-sich-vor-weihnachtlichen-trickbetrug-mails-schuetzt-a-1007627.html#ref=rss</link>
<description>Alle Jahre wieder versuchen Trickbetrüger, den vorweihnachtlichen Bestell-Boom für sich zu nutzen: Mit gefälschten Rechnungen und Drohungen sollen sie Kunden von Onlineshops abzocken oder deren Rechner mit Viren verseuchen. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:28:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/wie-man-sich-vor-weihnachtlichen-trickbetrug-mails-schuetzt-a-1007627.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787188-thumbsmall-xgjr.jpg" hspace="5" align="left" >Alle Jahre wieder versuchen Trickbetrüger, den vorweihnachtlichen Bestell-Boom für sich zu nutzen: Mit gefälschten Rechnungen und Drohungen sollen sie Kunden von Onlineshops abzocken oder deren Rechner mit Viren verseuchen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787188-thumbsmall-xgjr.jpg"/>
<ExtractedText>Wie man sich vor weihnachtlichen Trickbetrug-Mails schützt
Inkasso-Mails: So schützen Sie sich vor Trickbetrügern
SPIEGEL ONLINE
Aktuelle Trickbetrug-Mail: In gepackter Form erkennt der Scanner keinen Virus -Auspacken und Öffnen kann einen Rechner infizieren
Alle Jahre wieder versuchen Trickbetrüger, den vorweihnachtlichen Bestell-Boom für sich zu nutzen: Mit gefälschten Rechnungen und Drohungen sollen sie Kunden von Onlineshops abzocken oder deren Rechner mit Viren verseuchen.
In den Wochen vor Weihnachten mehren sich wieder die Mails von Trickbetrügern, die die saisonalen Bestell-Welle im Internet für sich nutzen wollen. Die Nachrichten kursieren in zwei Grundvarianten: Entweder soll der Empfänger auf eine Phishing-Seite gelenkt werden, wo ihm Zugangsdaten zu Webshops entlockt werden oder er zu einer Zahlung bewegt werden soll. Oder er wird zum Öffnen einer PDF- oder gepackten Datei (häufig Zip- und Rar-Formate) aufgefordert. Letztere enthalten meist Viren oder Trojaner.
Was die Trick-Mails dem Empfänger auch immer erzählen, die grundlegende Masche ist letztlich immer dieselbe - nur ist die Qualität der Lock- oder Droh-Mails inzwischen deutlich besser als in der Vergangenheit.
Und so läuft das ab: Im Namen eines großen, bekannten Internethändlers - besonders häufig Amazon und Ebay - werden vermeintliche Fehlermeldungen, Rechnungen oder Drohungen verschickt, auf die der Empfänger reagieren soll. Er wird dabei namentlich angesprochen. Oft wird auf einen angeblichen Kauf Bezug genommen, der allerdings nicht klar benannt wird, sondern zum Beispiel in Form einer Auftragsnummer. Immer wird bei solchen Mails ein zweiter Schritt seitens des Empfängers verlangt, etwa das Öffnen eines angehängten Dokuments oder das Anklicken eines Links.
Hier ein aktuelles Beispiel, versandt am Mittwoch, das zeigt, wie geschickt die Trickbetrüger inzwischen agieren. Schon der angebliche Absender "Inkasso" und die Betreffzeile der Mail bauen Druck auf: "Konto-Lastschrift Nr. 56073207 konnte nicht vorgenommen werden".
Im Text heißt es dann:
"Sehr geehrter Kunde, das von Ihnen vorliegende Konto ist nicht hinreichend gedeckt um die Lastschrift auszuführen. Sie haben eine ungedeckte Forderung beim Unternehmen Amazon GmbH. Namens und in Vollmacht unseren Mandanten fordern wir Sie auf, die offene Forderung schnellstens zu bezahlen.
Aufgrund des bestehenden Zahlungsverzug sind Sie verpflichtet zusätzlich, die durch unsere Beauftragung entstandenen Kosten von 39,81 Euro zu bezahlen. Die Überweisung erwarten wir bis spätestens 11.12.2014. Für Fragen oder Unklarheiten erwarten wir eine Kontaktaufnahme innerhalb des selben Zeitraums.
Es erfolgt keine weitere Mahnung. Nach Ablauf der Frist wird die Akte dem Staatsanwalt und der Schufa übergeben. Die vollständige Kostenaufstellung, der Sie alle Positionen entnehmen können, fügen wir bei.
Mit besten Grüßen
Inkasso von XYZ (Name anonymisiert)"
Für eine Trickmail ist das erstaunlich konsistent, und sie enthält relativ wenige Fehler. Die Interpunktion wäre ausbaufähig: Solche auffälligen Fehler in angeblich offiziellen Anschreiben sind ein starkes Indiz dafür, dass ein solches Schreiben nicht echt ist.
Trotzdem: Der schnelle Klick im ersten Schreck dürfte nicht selten sein. Genau an diesem Punkt aber sollte man immer innehalten, um sich vor Trickmails zu schützen:
Unverlangt zugesandte Anhänge sollte man vor dem Öffnen immer mit dem Virenscanner prüfen. Aber Achtung: Komprimierte (Zip, Rar etc.) oder in komprimierten Formaten verpackte Viren (z.B. Makros in PDF-Dateien) erkennen Virenscanner oft nicht.
Kein seriöser Händler verschickt offizielle Schreiben in komprimierten Dateien.
Kein seriöser Händler verschickt ausführbare Dateien (z.B. exe) oder Multimediadateien (z.B. swf, mp3 etc.), um offizielle Informationen zu übermitteln.
Kryptische Rechnungs- oder Bestellnummern immer zuerst mit den tatsächlichen Bestellungen im eigenen Kundenkonto abgleichen: Gibt es die angemahnte Rechnung überhaupt? Gibt es im Kundenkonto eine Mahnung oder Nachricht des Händlers?
Im echten Zweifelsfall lieber direkt beim Händler nachfragen.
Misstrauen Sie allen Forderungen, die mit großem zeitlichen Druck verbunden sind, das soll nur Panik schüren. Kein seriöser Händler verschickt Inkassodrohungen für den Folgetag.
Kein seriöser Händler verlangt Zahlungen oder Überweisungen auf unkonventionellen Wegen, sondern immer aufs nachprüfbare Firmenkonto. Bei Großversendern besteht in der Regel eine Abbuchungsvereinbarung von einem eigenen Konto des Empfängers.
Vor allem aber sollte man sich fragen: Habe ich überhaupt einen Kauf bei dem angeblich mahnenden Händler getätigt? Und erreicht mich die Mahnung auf dem gleichen Weg und in der gleichen Form, in welcher ich sonst mit dem Händler kommuniziere?
Die beste Strategie gegen solche Trickbetrug-Mails lautet folglich: Kühlen Kopf bewahren, Fakten prüfen, und wenn überhaupt, dann direkt über das eigene Kundenkonto oder den Support des Händlers mit diesem kommunizieren.
Dann fehlt nur noch eines: die Trick-Mail löschen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
