<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hackerangriff: Tom Cruise sollte angeblich Sonys Steve Jobs werden</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/sony-hackerangriff-tom-cruise-sollte-steve-jobs-werden-a-1007684.html#ref=rss</link>
<description>Die Daten, die Unbekannte von den Sony-Servern kopierten, verraten immer mehr Interna. Angeblich sind auch Informationen zu einem Film über Steve Jobs darunter. Vorwürfe gegen Nordkorea kann das FBI bisher nicht erhärten.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:40:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/sony-hackerangriff-tom-cruise-sollte-steve-jobs-werden-a-1007684.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787348-thumbsmall-bgzo.jpg" hspace="5" align="left" >Die Daten, die Unbekannte von den Sony-Servern kopierten, verraten immer mehr Interna. Angeblich sind auch Informationen zu einem Film über Steve Jobs darunter. Vorwürfe gegen Nordkorea kann das FBI bisher nicht erhärten.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787348-thumbsmall-bgzo.jpg"/>
<ExtractedText>Sony-Hackerangriff: Tom Cruise sollte Steve Jobs werden
Hackerangriff: Tom Cruise sollte angeblich Sonys Steve Jobs werden
REUTERS
Tom Cruise (Archivbild): War als Steve-Jobs-Darsteller im Gespräch
Die Daten, die Unbekannte von den Sony-Servern kopierten, verraten immer mehr Interna. Angeblich sind auch Informationen zu einem Film über Steve Jobs darunter. Vorwürfe gegen Nordkorea kann das FBI bisher nicht erhärten.
Beim großen Sony -Hack, der kürzlich publik wurde, konnten die Angreifer umfangreiche Datenbestände abgreifen. Nach und nach wird nun bekannt, welche Art von Daten erbeutet wurden. Das Material beschränkt sich angeblich nicht nur auf neue, bislang unveröffentlichte Filme und Mitarbeiterdaten .
Wie das Tech-Magazin "Ars Technica" meldet , ist die IT-Sicherheitsfirma Kaspersky Lab auf eine neue Version des für den Sony-Hack genutzten Schadprogramms gestoßen. Die Destover genannte Malware sei mit einer gültigen Digitalsignatur ausgestattet, mit der sich Sicherheitsüberprüfungen für Windows umgehen lassen, heißt es.
Die Hacker konnten dem Schadprogramm dank ebenfalls erbeuteter Sony-Zertifikate eine Art digitale Tarnkappe überstülpen. Die Signatur sei auf den 5. Dezember datiert und ansonsten identisch mit einer Version vom Juli 2014. Möglicherweise sei die Signatur Teil einer Operation zur Errichtung eines Botnets , mit dem weitere Schadprogramme im Internet verbreitet werden sollen.
Das FBI findet keine Beweise
Neben diesen Sicherheitsproblemen eröffnet das gestohlene Material Einblicke in die Planungsabläufe des Sony-Filmstudios. Unter anderem wurden vertrauliche Details zur Verfilmung von Walter Isaacsons Biografie von Apple-Gründer Steve Jobs publik. Drehbuchautor Aaron Sorkin ("The West Wing", "The Social Network ") soll den Studiobossen demnach per E-Mail mitgeteilt haben, sein Favorit für die Verkörperung des Apple-Gründers sei Tom Cruise .
Bereits kurz nach Bekanntwerden des Sony-Hacks wurde die Vermutung laut, der Angriff sei von Nordkorea ausgegangen. Unter den gestohlenen Filmen befindet sich nämlich auch die Komödie "The Interview", in der zwei US-Journalisten den nordkoreanischen Machthaber töten sollen. Die Regierung in Pjöngjang hatte den Film zuvor scharf kritisiert.
Noch immer ist allerdings unklar, wer hinter der Attacke steckt. Das FBI jedenfalls konnte keine konkreten Spuren zu den Verantwortlichen finden. Der stellvertretende Chef der FBI-Cyber-Abteilung Joe Demarest erklärte laut "Cnet" am Dienstag , derzeit könnte der Angriff nicht Nordkorea zugeschrieben werden.
meu
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
