<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:58:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Tariflöhne 2015: Mehr Geld im Portemonnaie</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Geringe Inflation und Lohnsteigerung - macht unter dem Strich mehr Geld im Portemonnaie." alt="Geringe Inflation und Lohnsteigerung - macht unter dem Strich mehr Geld im Portemonnaie." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1156730759/1.4092307/article_teaser/geringe-inflation-und.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Deutschen hatten 2015 mehr im Geldbeutel – jedenfalls, wenn sie nach Tarif bezahlt wurden. Zwar stiegen die Löhne verglichen mit den Vorjahren nur mäßig. Wegen der geringen Inflation blieb aber viel vom Anstieg übrig.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/konjunktur/tarifloehne-stiegen-2015-mehr-als-die-inflation-14092279.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:55:18 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqf-8e1o7</guid>
<ExtractedText>Tariflöhne stiegen 2015 mehr als die Inflation
  Beitrag per E-Mail versenden
Tariflöhne 2015: Mehr Geld im Portemonnaie
Tariflöhne
Mehr Geld im Portemonnaie
Von
Die Deutschen hatten 2015 mehr im Geldbeutel – jedenfalls, wenn sie nach Tarif bezahlt wurden. Zwar stiegen die Löhne verglichen mit den Vorjahren nur mäßig. Wegen der geringen Inflation blieb aber viel vom Anstieg übrig.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 12:55 Uhr
Tariflöhne Mehr Geld im Portemonnaie
Die Deutschen hatten 2015 mehr im Geldbeutel – jedenfalls, wenn sie nach Tarif bezahlt wurden. Zwar stiegen die Löhne verglichen mit den Vorjahren nur mäßig. Wegen der geringen Inflation blieb aber viel vom Anstieg übrig.
26.02.2016
Geringe Inflation und Lohnsteigerung - macht unter dem Strich mehr Geld im Portemonnaie.
© dapd Geringe Inflation und Lohnsteigerung - macht unter dem Strich mehr Geld im Portemonnaie.
 
 
Mehr Geld im Portemonnaie: Die Tariflöhne sind 2015 stärker gestiegen als die Inflation
Die Tariflöhne in Deutschland sind im vergangenen Jahr abermals deutlich stärker gestiegen als die Inflation. Die tariflichen Monatsverdienste inklusive Sonderzahlungen wie Weihnachts- oder Urlaubsgeld lagen nach Berechnungen des Statistischen Bundesamtes um 2,1 Prozent über dem Vorjahr. Die Wiesbadener Behörde bestätigte damit am Freitag vorläufige Zahlen aus dem Januar.
Weil die Verbraucherpreise im gleichen Zeitraum nur um 0,3 Prozent anzogen, haben Beschäftigte unter dem Strich mehr Geld im Portemonnaie. Das stärkt ihre Kaufkraft und kann den Konsum ankurbeln, der seit Monaten die wichtigste Stütze der deutschen Konjunktur ist. Volkswirte erwarten, dass das auch 2016 so bleiben wird - auch weil die Inflation, also die Preisentwicklung für Waren und Dienstleistungen, absehbar weiterhin niedrig bleiben dürfte.
Am stärksten erhöhten sich die Tarifverdienste 2015 im Gastgewerbe (plus 3,3 Prozent) - ein Grund: die Einführung des gesetzlichen Mindestlohnes von 8,50 Euro zum 1. Januar. Auch in der Industrie stiegen die Verdienste mit 3,2 Prozent überdurchschnittlich - vor allem wegen eines vergleichsweise hohen Tarifabschlusses in der Metall- und Elektroindustrie.
Mehr zum Thema
Weltwirtschaft: Schäuble warnt G20-Staaten vor weiteren Konjunkturprogrammen
Verglichen mit den Vorjahren brachte 2015 bei den Tarifverdiensten jedoch das geringste Plus seit vier Jahren. 2014 waren es 3,2 Prozent, 2013 immerhin 2,4 Prozent und 2012 nach Bundesamts-Angaben 2,7
Prozent. Den vergleichsweise geringen Anstieg im vergangenen Jahr erklärten die Statistiker mit einem Sondereffekt: Im öffentlichen Dienst gab es 2014 hohe Nachzahlungen infolge des damaligen Tarifabschlusses für den öffentlichen Dienst (TVöD). 2015 gab es solche Nachzahlungen nicht. Im vierten Quartal 2015 waren die Tarifverdienste einschließlich Sonderzahlungen um 2,0 höher als im Vorjahresquartal.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
