<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:55:10 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:55:10 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Apple-Chef Cook: Entsperrung von iPhones wäre "schlecht für Amerika"</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/apple-chef-tim-cook-entsperrung-von-iphones-waere-schlecht-fuer-amerika-a-1079156.html#ref=rss</link>
<description>Der Apple-Chef verteidigt die Entscheidung, das iPhone eines Terrorverdächtigen nicht zu entsperren - trotz Drucks von FBI und CIA.</description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 00:26:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/apple-chef-tim-cook-entsperrung-von-iphones-waere-schlecht-fuer-amerika-a-1079156.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961488-thumbsmall-dkwf.jpg" hspace="5" align="left" >Der Apple-Chef verteidigt die Entscheidung, das iPhone eines Terrorverdächtigen nicht zu entsperren - trotz Drucks von FBI und CIA.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961488-thumbsmall-dkwf.jpg"/>
<ExtractedText>Apple: Entsperrung von iPhones wäre "schlecht für Amerika"
Apple-Chef Cook: Entsperrung von iPhones wäre "schlecht für Amerika"
AP/dpa
Tim Cook (l.) bei ABC "News": "Eine harte, aber richtige Entscheidung"
Der Apple-Chef verteidigt die Entscheidung, das iPhone eines Terrorverdächtigen nicht zu entsperren - trotz Drucks von FBI und CIA.
Apple-Chef Tim Cook hat die Position seines Konzerns verteidigt, US-Behörden nicht bei der Entschlüsselung von iPhones zu unterstützen. Es sei eine harte, aber richtige Entscheidung gewesen, sagte Cook dem Fernsehsender ABC. Der Forderung des FBI nachzugeben, wäre "schlecht für Amerika".
Es war Cooks erstes Interview zu dem Fall. Vergangene Woche hatte die Bundespolizei Apple aufgefordert, bei der Entschlüsselung des iPhones eines der Attentäter von San Bernadino zu helfen.
Experten des FBI versuchen seit Monaten, an die Daten heranzukommen, doch ohne Erfolg. Ihr Problem ist eine Technologie , die Apple und Google 2014, als Reaktion auf die Snowden-Enthüllungen, eingeführt haben.
Das FBI argumentiert in dem Streit mit Apple, es gehe lediglich um Hilfe in einem Einzelfall. Apple hingegen warnt, dass ein solcher Schritt die Technik angreifbarer für Spähangriffe von Behörden oder Cyberkriminellen mache.
Kommentar zum Fall Apple
Forum - Diskutieren Sie über diesen Artikel
insgesamt 66 Beiträge
1. Alles klar
Germanus gestern, 00:39 Uhr
Warum ist es schlecht für Amerika, das iPhone eines Verbrechers für das FBI freizuschalten? Das sollte bei berechtigten Interesse immer möglich sein!
Warum ist es schlecht für Amerika, das iPhone eines Verbrechers für das FBI freizuschalten? Das sollte bei berechtigten Interesse immer möglich sein!
2.
Solid gestern, 01:03 Uhr
Dass es da was zu "entscheiden" gibt und es nicht schlicht unmöglich ist, die iPhones zu entschlüsseln zeigt, dass die Verschlüsselung der iPhones komplett wertlos ist.
Dass es da was zu "entscheiden" gibt und es nicht schlicht unmöglich ist, die iPhones zu entschlüsseln zeigt, dass die Verschlüsselung der iPhones komplett wertlos ist.
3. Die Geheimdienste
klamed gestern, 01:09 Uhr
Sind unersättlich, das zeigen die aufgedeckten Fälle bei denen die NSA sogar gegen US Gesetze verstoßen haben. Das Vertrauen, daß die Mittel mit Maß angewendet werden ist unwiederbringlich zerstört.  Vor allem sagen die [...]
Sind unersättlich, das zeigen die aufgedeckten Fälle bei denen die NSA sogar gegen US Gesetze verstoßen haben. Das Vertrauen, daß die Mittel mit Maß angewendet werden ist unwiederbringlich zerstört.  Vor allem sagen die Behörden daß ihr Ziel ist alle Kommunikation mitzuhören und alle Verschlüsselungen zu knacken. Wer soll da glauben daß der hier diskutierte Fall ein Einzelfall bleibt
4. Warum glaubt der Apple Chef
2wwk gestern, 01:26 Uhr
das er das besser weiss als die Regierung. Die Terroristen hinter dem toedlichen Anschlag in Kalifornien nich zu verfolgen waere viel schlimmer fuer Amerika als das dumme Telefon endlich frei zu bekommen.
das er das besser weiss als die Regierung. Die Terroristen hinter dem toedlichen Anschlag in Kalifornien nich zu verfolgen waere viel schlimmer fuer Amerika als das dumme Telefon endlich frei zu bekommen.
5.
makromizer gestern, 01:42 Uhr
"Das FBI argumentiert in dem Streit mit Apple, es gehe lediglich um Hilfe in einem Einzelfall." Wäre ja mal interessant, wie das FBI das zu verargumentieren versucht. Behaupten kann man erstmal viel, aber den Beleg, [...]
"Das FBI argumentiert in dem Streit mit Apple, es gehe lediglich um Hilfe in einem Einzelfall." Wäre ja mal interessant, wie das FBI das zu verargumentieren versucht. Behaupten kann man erstmal viel, aber den Beleg, dass die gewünschte Sicherheitslücke ansonsten nicht zum Einsatz kommen könnte, bleiben sie wenig erstaunlich schuldig.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
