<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 16:20:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kulinarische Erweckungen in Ontario</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Melancholisch muss man nicht unbedingt werden, wenn der Herbst kommt - besonders dann nicht, wenn er so farbenfroh ist wie in Ontario, und wenn man weiß, dass man sich bald mit dem frisch gekelterten Wein von den Niagara-Fällen trösten kann" alt="Melancholisch muss man nicht unbedingt werden, wenn der Herbst kommt - besonders dann nicht, wenn er so farbenfroh ist wie in Ontario, und wenn man weiß, dass man sich bald mit dem frisch gekelterten Wein von den Niagara-Fällen trösten kann" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2642741!/image/2854816379.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2854816379.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Kanada ist auf dem besten Weg, vom kulinarischen Notstandsgebiet zu einer Nation der Feinschmecker zu werden. Begegnungen mit einem Koch, einem Winzer und einer Gemüsekönigin in Ontario.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/reiseblatt/kanada-kulinarisch-nein-meine-tuetensuppe-ess-ich-nicht-12639988.html</link>
    <pubDate>Fri, 01 Nov 2013 06:24:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1w5-7ix2s</guid>
<ExtractedText>Reiseblatt
Kanada kulinarisch Nein, meine Tütensuppe  ess ich nicht!
01.11.2013 ·  Kanada ist auf dem besten Weg, vom kulinarischen Notstandsgebiet zu einer Nation der Feinschmecker zu werden. Begegnungen mit einem Koch, einem Winzer und einer Gemüsekönigin in Ontario.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (0)
© Ontario Tourism
Melancholisch muss man nicht unbedingt werden, wenn der Herbst kommt - besonders dann nicht, wenn er so farbenfroh ist wie in Ontario, und wenn man weiß, dass man sich bald mit dem frisch gekelterten Wein von den Niagara-Fällen trösten kann
© Ontario Tourism
Melancholisch muss man nicht unbedingt werden, wenn der Herbst kommt - besonders dann nicht, wenn er so farbenfroh ist wie in Ontario, und wenn man weiß, dass man sich bald mit dem frisch gekelterten Wein von den Niagara-Fällen trösten kann
Vicki Emlaw verkauft das Glück. Billig ist es nicht, doch der Kauf lohnt sich. Und abschlagen kann man dieser Naturerscheinung ohnehin nichts, die jeden Wildfremden so enthusiastisch herzt wie einen uralten Freund und mit ihrem dröhnenden Lachen die Blätter von den Bäumen fallen lassen kann. Vicki hat Hände wie Pranken und Haare wie Herbstlaub, ist in Humor und Herzensgüte eine Wesensschwester von Pippi Langstrumpf, läuft am liebsten in Gummistiefeln durch die Gegend und nimmt wahrscheinlich selbst beim Duschen ihre zerschlissene Baseballmütze mit dem verblassten Peace-Zeichen nicht ab. Der Weltfriede und die Weltverbesserung interessieren sie allerdings nur am Rande. Denn ihr Glück und Glaube ist einzig und allein ihr Gemüse.
„Vicki’s Veggies“ ist eine Institution im Prince Edward County, einer fruchtbaren Halbinsel, die wie eine knöchrige Hand in den Ontariosee ragt. Das Gemüsegeschäft besteht aus wenig mehr als einem hölzernen Hexenhäuschen mit ein paar Auslagen davor, in denen sich von Jerusalem-Artischocken bis zu Walderdbeeren alles stapelt, was der Boden Kanadas hergibt - und was ganz gewiss durch jedes Standardraster genormter Supermarktfrischetheken fallen würde, weil Vicki Karotten krumm und Kürbisse verbeult sein lässt, wenn sie es denn so wollen. Sie fahndet rastlos nach verloren geglaubten Gemüsesorten, tauscht Samen seltener Arten in aller Welt, verkauft ihre Ware prinzipiell nur auf Bauernmärkten und an Spitzenrestaurants im Großraum Toronto und ist besonders stolz auf ihre dreihundertfünfzig Tomatensorten, die durcheinander auf einer Holztheke liegen wie auf einem Krabbeltisch.
Der Glaube an das Gute im Menschen
„Als ich vor zehn paar Jahren angefangen habe, kannten die Leute nur runde, rote Tomaten, die sie nicht essen konnten, weil sie die Säure nicht vertrugen“, sagt Vicki und steckt dabei ihren Gästen einen Sensationsparadiesapfel nach dem anderen in den Mund. „Heute kommen sie zu mir und wissen, dass es auch grüne, gelbe oder orangefarbene, flaschenförmige, kürbisförmige oder unförmige Tomaten gibt und die wenigsten Sorten sauer schmecken. Zehn Jahre Arbeit waren also nicht vergebens.“ Dann verabschiedet sie sich zur Feldarbeit und lässt ihren Gemüseladen mutterseelenallein, in dem man sich selbst bedient und das Geld in eine offene Cash Box legt. Denn die Gemüsekönigin von Prince Edward County glaubt an das Gute im Menschen und kann sich beim besten Willen nicht vorstellen, dass jemand für sein Glück nicht bezahlen wollte.
© AP
Die meisten Menschen kommen zu den Niagarafällen, um tosendes Wasser zu sehen, dabei ist die größte Attraktion der Wein
© AP
Die meisten Menschen kommen zu den Niagarafällen, um tosendes Wasser zu sehen, dabei ist die größte Attraktion der Wein
Das Prince Edward County ist ein eigenwilliges Stück Kanada, Heimat von Avantgardisten und Revanchisten, Refugium von Ewiggestrigen, die unerfüllbaren Träumen hinterherhängen, und von Zukunftsgläubigen, die sich hier ihre scheinbar unerfüllbaren Lebensträume erfüllen. Als sich Nordamerika im achtzehnten Jahrhundert seine Unabhängigkeit erkämpfte, flohen die Treuesten der Königstreuen auf diese Halbinsel, die sich bis heute mit trotzigem Stolz als das Land der Loyalisten und Royalisten bezeichnet und tausendfach den Union Jack auf viktorianischen Dächern wehen lässt. Die alten Städtchen mit ihren Verandavillen inmitten verschwenderischen Golfplatzgrüns zeigen der Gegenwart die kalte Schulter und leben lieber im Wolkenschloss der Vergangenheitsverherrlichung. Man kokettiert mit der Illusion, aus der Zeit gefallen zu sein, hält die Patina perfekt in Schuss und macht es sich in der zeitlosen Unaufgeregtheit der Halbinsel gemütlich, an der sich der gewaltige Ontariosee wie ein gefräßiger Biber satt genagt und lauter tiefe Buchten hinterlassen hat - ein fast maritimes Tableau aus Grün und Blau mit Dünen und ozeanischem Horizont, in dem man sich tatsächlich wie an den Küsten Britanniens fühlen kann.
Davids Kampf gegen Goliath
Dabei hat dieses Bauernland mit seiner herben Bukolik voller verwitterter Scheunen und rostender Silos, knatternder Traktoren und fetter Wiesen noch eine ganz andere Vergangenheit: Anfang des zwanzigsten Jahrhunderts war es der Obstgarten und Gemüsekorb Kanadas, über den der Fortschritt der Nahrungsmittelindustrie wie ein Fluch hereinbrach. Denn alle Schätze der Erde wurden wie Gefangene in den Geschmackskerker der Konserven gesperrt. Irgendwann lohnte sich das Geschäft nicht mehr. Man ließ die Konservenfabriken verfallen, schickte alles Obst und Gemüse in den Süden und kaufte die Dosen wieder zurück - ein irrwitziger, absurder, perverser Kreislauf, der erst vor ein paar Jahren von Naturliebhabern wie Vicki Emlaw durchbrochen wurde.
Sie ist längst nicht mehr allein. Heute gilt das Prince Edward County im zweitgrößten Land der Erde, in dem ganze Generationen mit Tiefkühlkost und Mikrowelle zu kulinarischen Analphabeten wurden, als Speerspitze der Rückbesinnung auf die Natürlichkeit von Nahrungsmitteln und unerschrockener David im Kampf gegen den Goliath der industriellen Ernährung. Seine Waffen sind unscheinbar, aber wirkungsvoll: Die Straßen im County werden von Verkaufsständen gesäumt, an denen sich monumentale Kürbisse auftürmen und Gemüse aller Art so kunstvoll wie auf den Gemälden von Giuseppe Arcimboldo arrangiert sind. An jedem zweiten Haus sieht man Schilder, die zum Selberpflücken von Äpfeln einladen, selbstgemachte Marmelade anpreisen oder Brot wie zu Urgroßmutters Zeiten zum Verkauf anbieten.
Wodka aus Piniennadeln
Und pausenlos trifft man auf Menschen, die ihr Leben ganz dem guten Geschmack widmen und genau das machen, was sie schon immer machen wollten: auf den kochenden Weltenwanderer Andy vom Schweizer Bodensee-Ufer, der in Picton das beste Restaurant der Halbinsel betreibt, nach „Slow Food“-Manier fast alle Zutaten aus einem Zwanzig-Kilometer-Radius bezieht, sein Lokal in einem Moment heimatseliger Sentimentalität „Blumen“ genannt hat und seinen Gästen das schönste, simpelste Glück in Gestalt von frischen Steinpilzen statt Dosenchampignons serviert; auf den Winzer Norman, der in seinem früheren Leben Chef-Sommelier einer Luxushotelkette war, vor zehn Jahren gemeinsam mit ein paar anderen Verrückten und Verwegenen die ersten Reben im Prince Edward County pflanzte und inzwischen hochrespektable Rieslinge keltert; auf den ehemaligen Automanager Pete, der schon als Kind Fassmacher werden wollte und es jetzt ist - als einer von zweien in ganz Kanada; oder auf die beiden Radiologen Sophia und Peter, die sich gleich neben dem Küfer in einer viktorianischen Villa mit einer Schnapsbrennerei ihren Lebenswochenendtraum erfüllt haben, um Gin mit Korianderaromen oder Wodka aus Piniennadeln zu destillieren. Am liebsten, sagen sie, würden sie gar nichts anderes mehr machen. Doch die Destillerie trage sich noch nicht, und so müssten sie jeden Montagmorgen im drei Stunden entfernten Toronto zum Dienst antreten. Es klingt aus ihrem Mund wie die Vertreibung aus dem Paradies.
 
***
 
Bruno Lopez weiß, wo das Glück wohnt. Und wehe, man ist anderer Meinung. Dann weicht die trügerische Ruhe des scheinbar unerschütterlichen Maître Bruno, der aussieht wie ein Fleisch gewordener Gallier aus den „Asterix“-Comics, ein Koloss von Kerl mit mächtiger Moustache und glühender Patriot nicht nur in kulinarischen Dingen, ganz schnell einem vulkanischen Brodeln. Denn wenn jemand daran zweifelt, dass das Glück in Töpfen und auf Tellern wohnt, hört bei Bruno Lopez der Spaß auf. Seit einem Vierteljahrhundert kocht der Pariser in aller Welt und hat jetzt im Hotel Ritz-Carlton in Toronto seinen Hafen gefunden. Dort serviert er französische Haute Cuisine mit kanadischen Ingredienzien - ohne sich allerdings allzu große Illusionen zu machen. Er weiß, dass sein wunderbar herbstlich-melancholisches Waldpilzragout mit pochiertem Burgunderei, sein schneeflockenzartes, mit Pulpotinte schwarz gefärbtes Heilbuttbonbon oder der tagelang bei niedrigster Temperatur geschmorte Schweinebauch schon die kompliziertesten Kreationen sind, die er seinem Publikum zumuten kann.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
