<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:25:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:00:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2014-11/norwegen-architektur-landschaft-fs</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2014-11/norwegen-architektur-landschaft-fs</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Norwegen: Landschaft kommt von schaffen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2014-11/norwegen-architektur-landschaft-fs"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2014-11/norwegen-architektur-landschaft-fs-teaser/norwegen-architektur-landschaft-fs-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ist es schlimm, dass sich Menschen an jedem Ort verewigen? Ein Bildband zeigt neue Architektur in Norwegens ansonsten unberührter Natur. Und gibt eine Antwort: Nein!</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 20:08:25 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 11 Zurück Vorwärts
Norwegen:
Landschaft kommt von schaffen
© Ken Schluchtmann
Der Fotograf Ken Schluchtmann fuhr knapp 20.000 Kilometer durch Norwegen. Immer die Landschaftsrouten entlang, die seit 1994 entstehen. Deutschland hat die Romantische Straße, Norwegen die Landschaftsrouten. An markanten Orten haben sich junge Architekten mit Kunstwerken oder Aussichtspunkten verewigt. Schluchtmanns Bildband Architektur und Landschaft in Norwegen ( Verlag Hatje Cantz ) vermittelt einen Eindruck davon, wie gut Natur und Architektur korrespondieren. Man will da doch sofort hin – nicht nur wegen der Natur, sondern auch wegen der Architektur!
Die neuesten Fotostrecken:
1. sorry
Was mich begeistert war als ich in den Rockies in einem milchig blauen See geschwommen bin, hinter mir der Gletscher und um mich rum nur Wiese und Wald mit meinen besten Freunden. Fast jedes dieser Bauwerke stört die einzigen Ecken in denen man der Zivilisation einmal entkommen kann. Also reißt den Mist ab und baut keinen Müll hin, wo er nicht gebraucht wird.
5 Leserempfehlungen
Nein, die Bilder zeigen eine schöne Verbindung...  
... von Natur und Architektur; v.a. Bild 8 gefällt mir. Wie sich die Treppe an den Felsen förmlich „schmiegt“.. Das hat etwas „Symbiotisches“ - wie eigentlich alle gezeigten Bilder Schluchtmanns (mehr oder weniger).
„ingmarfrese“, schließen Sie bitte vom dicht besiedelten Deutschland (knapp 230 Einwohner pro km2) nicht auf andere Länder. In Norwegen haben Sie eine Bevölkerungsdichte von 13 Einwohnern / km2!
Da ist man froh um jeden „Flecken“ Zivilisation.
nett wenn mann auch erfahren könnte wo die Bilder aufgenommen wurden...
5 Leserempfehlungen
4. Nein, die Bilder zeigen eine schöne Verbindung...
... von Natur und Architektur; v.a. Bild 8 gefällt mir. Wie sich die Treppe an den Felsen förmlich „schmiegt“.. Das hat etwas „Symbiotisches“ - wie eigentlich alle gezeigten Bilder Schluchtmanns (mehr oder weniger).
„ingmarfrese“, schließen Sie bitte vom dicht besiedelten Deutschland (knapp 230 Einwohner pro km2) nicht auf andere Länder. In Norwegen haben Sie eine Bevölkerungsdichte von 13 Einwohnern / km2!
Da ist man froh um jeden „Flecken“ Zivilisation.
2 Leserempfehlungen
5. Ich finde...
es auch schön. Aber jetzt kommt das große Aber. Kunstwerke in der Natur hat es in der Vergangenheit desöfteren gegeben. Heute sehen sie nicht mehr schön aus.
Die gezeigten Bilder ziehen ihre Ästhetik auch daraus, dass diese so rein aussehen. Glas, Metall, frischer Stein in herrlicher Kulisse.
Nun stelle man sich dieselben Konstruktionen noch einmal mit verwitterten, grauem Gestein mit Rissen und Feuchtigkeit vor, mit verrosteten Geländern, Algen und Moos. Sieht nicht mehr ganz so schön aus. Möchte man sofort abreißen.
Genau das macht Natur so schön, der Stein kann verwittern, Geröll, Grün, es sieht weiterhin schön aus. Diese Aussichtspunkte dagegen werden bald aussehen wie die ehemals auch hübschen Häuser in Geisterstädten.
Eine Leserempfehlung
Naja. 
&gt;Diese Aussichtspunkte dagegen werden bald aussehen wie die ehemals auch hübschen Häuser in Geisterstädten.&lt;
Nicht, solange man sie pflegt. Und wenn man sie nicht mehr "pflegen" will, besteht immer noch die Möglichkeit der Entfernung.
Wobei, der Besuch einer "Geisterstadt" en miniature hat doch auch seinen Reiz, finden Sie nicht?
6. Naja.
&gt;Diese Aussichtspunkte dagegen werden bald aussehen wie die ehemals auch hübschen Häuser in Geisterstädten.&lt;
Nicht, solange man sie pflegt. Und wenn man sie nicht mehr "pflegen" will, besteht immer noch die Möglichkeit der Entfernung.
Wobei, der Besuch einer "Geisterstadt" en miniature hat doch auch seinen Reiz, finden Sie nicht?
muss man da auch noch die Natur verschandeln?
diese Bauten sind alle eher unnötig und wirken wie ein Bruch in der Landschaft
wenn ich in der Natur bin, will ich keine hässlichen Gebäude sehen(die bei mindestens der Hälfte der Bilder in 20 Jahren so Baufällig sind, dass sie abgerissen werden müssen(gerade die Häuser))
und man muss die Natur auch nicht soooo begehbar machen, dass jeder Depp da einfach durchspazieren kann
bei vernünftigen Schuhen reicht auch ein einfacher Trampelpfad, der nicht groß auffällt
Eine Leserempfehlung
"wenn ich in der Natur bin, will ich keine hässlichen Gebäude sehen(die bei mindestens der Hälfte der Bilder in 20 Jahren so Baufällig sind, dass sie abgerissen werden müssen(gerade die Häuser))"
"bei vernünftigen Schuhen reicht auch ein einfacher Trampelpfad, der nicht groß auffällt"
Gehe ich recht in der Annahme, dass auch Sie in einem künstlich gebauten Haus wohnen? Und dass auch Sie mit dem Auto in die "unberührte" Natur fahren? Das wird dann so geparkt, dass man es auf dem Foto gerade nicht sieht, und schon ist die Welt wieder heil...
Mich stört diese Aus-den-Augen- aus-dem-Sinn-Mentalität. Wenn der Mensch ohnehin in die Natur eingreift (auch Sie tun es), dann soll er es aufrichtig tun. Wie auf diesen Fotos..
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
