<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Prozess gegen Christian Wulff: Irgendwo zwischen  Kungelei und Käuflichkeit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Am Ende seiner im Februar 2012 vorzeitig beendeten Amtszeit war es einsam geworden um Christian Wulff im Schloss Bellevue" alt="Am Ende seiner im Februar 2012 vorzeitig beendeten Amtszeit war es einsam geworden um Christian Wulff im Schloss Bellevue" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2663260!/image/3777124111.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3777124111.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Hannover beginnt an diesem Donnerstag der Prozess gegen Christian Wulff. Der frühere Bundespräsident ist wegen Vorteilsnahme angeklagt. Das Verfahren könnte das politische Klima im Land verändern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/prozess-gegen-christian-wulff-zwischen-kungelei-und-kaeuflichkeit-12662683.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 06:36:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7jel7</guid>
<ExtractedText>Inland
Prozess gegen Christian Wulff Zwischen  Kungelei und Käuflichkeit
14.11.2013 ·  In Hannover beginnt an diesem Donnerstag der Prozess gegen Christian Wulff. Der frühere Bundespräsident ist wegen Vorteilsnahme angeklagt. Das Verfahren könnte das politische Klima im Land verändern.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (88)
© REUTERS
Am Ende seiner im Februar 2012 vorzeitig beendeten Amtszeit war es einsam geworden um Christian Wulff im Schloss Bellevue
© REUTERS
Am Ende seiner im Februar 2012 vorzeitig beendeten Amtszeit war es einsam geworden um Christian Wulff im Schloss Bellevue
Der Begriff „historischer Prozess“ mag hoch gegriffen klingen. Für den Strafprozess gegen Christian Wulff wegen Vorteilsannahme, der an diesem Donnerstag beim Landgericht Hannover beginnt, dürfte er aber zutreffen. Das gilt nicht nur, weil damit erstmals in der Bundesrepublik ein ehemaliges Staatsoberhaupt als Angeklagter vor Gericht steht. Das trifft auch zu, weil Verlauf und Ausgang sich auswirken werden auf den künftigen Umgang zwischen Politik und Wirtschaft, auf eine rechtlich schwer erfassbare Grauzone zwischen Großzügigkeit, Kungelei, Lobbyismus und Käuflichkeit. Was geht, was nicht? Das wird das Verfahren zwar über den Einzelfall hinaus nicht zweifelsfrei klären können. Die Unbefangenheit vieler aber mag schwinden, die politische Kultur in Berlin beim Verhältnis von Politik und Wirtschaft kann sich ändern.
Zumindest der Vorsitzende Richter Frank Rosenow – wie Wulff Jahrgang 1959 – ist eine Gewähr dafür, dass Aufgeregtheiten auf allen Seiten im Verfahren nicht weiter hoch geschäumt werden. Er hat den Ruf eines besonnenen Mannes. Für das Verfahren 40 KLs 6/13 hat die Zweite Große Strafkammer zunächst 22 Verhandlungstage bis zum kommenden April anberaumt und 45 Zeugen benannt – von Leibwächtern, Hotelpersonal und ehemaligen Mitarbeitern der niedersächsischen Staatskanzlei bis zu Prominenten wie der Tatort-Kommissarin Maria Furtwängler und ihrem Mann, dem Verleger Hubert Burda. Auch Bettina Wulff – sie lebt nun von ihrem Mann getrennt – will als Entlastungszeugin aussagen. Die Verteidigung will offenbar noch mehr Zeugen, ehemalige Mitarbeiter Wulffs aus Hannover und Berlin, rufen lassen.
© dpa
Christian Wulff und seine Gattin Bettina auf dem Oktoberfest 2008, im Hintergrund der Filmunternehmer David Groenewold
Das Gericht spricht in seinem Eröffnungsbeschluss von einem „Grenzfall“. Dieser ist 14 Seiten lang – ein normaler Eröffnungsbeschluss aber nur einige Zeilen. Im Kern geht es bei den Vorwürfen gegen Wulff und den wegen Vorteilsgewährung mitangeklagten Filmproduzenten David Groenewold um eine behauptete unziemliche Nähe, um angebliche Zusammenhänge zwischen Einladungen und einem Eintreten Wulffs für einen von Groenewold produzierten Film.
Wulff hatte bald nach dem Treffen mit Groenewold einen Brief an den damaligen Siemens-Vorstandsvorsitzenden geschrieben mit der Bitte, sich für den Film um John Rabe einzusetzen (was dieser ablehnte). Rabe hatte als Siemens-Manager im Zweiten Weltkrieg in China viele hundert Menschen gerettet – ein Lebensschicksal, das Wulff, der sich auch für die Würdigung des Widerstands des 20. Juli einsetzte, schon zuvor interessiert hatte. Befürworter Wulffs sagen, es gehöre zur normalen Aufgabe eines Landes-Ministerpräsidenten, sich für Wirtschaftsbelange seines Landes, und damit auch die Filmindustrie, einzusetzen.
Vorwurf der Vorteilsannahme
Das Gericht hat die Anklageerhebung der Staatsanwälte zwar grundsätzlich zugelassen, die Straftat, unter der angeklagt wird, aber bei Wulff von Bestechlichkeit zu Vorteilsannahme verändert. Das ist in der Geltung und im Strafmaß zwar ein minderes Vergehen, für den Angeklagten aber mit erheblichen Nachteilen verbunden. Bei der Bestechlichkeit hätte das Gericht eine konkrete Unrechtsvereinbarung nachweisen müssen, was den Ermittlern in den Augen des Gerichts nicht hinreichend gelang. Bei dem Vorwurf der Vorteilsannahme geht es aber zur Beurteilung einer Strafbarkeit um das gesamte Umfeld und die Persönlichkeit des Angeklagten, was die hohe Zahl von Zeugen erklärt. Der „böse Anschein möglicher Käuflichkeit“ reichte für eine Verurteilung aus. Schutzzweck des Paragraphen 331 des Strafgesetzbuches ist das Vertrauen der Bürger, dass Träger staatlicher Funktionen nicht käuflich sind.
© dpa
Angeklagt wegen Vorteilsnahme im Amt: Der frühere Bundespräsident Christian Wulff
Das wiederum hat zur Folge, dass vor Gericht zahllose Einzelheiten und das Persönlichkeitsprofil des Angeklagten eine Rolle spielen, auch solche, die das Bild Wulffs in der Öffentlichkeit schmälern mögen. Dabei gibt es eine Vielzahl von „Fällen“, die in den Monaten bis zum Rücktritt Wulffs als Bundespräsident im Februar vorigen Jahres von den Medien ausgebreitet und von den Ermittlern auf 20000 Blatt untersucht wurden: ein Kredit für ein Haus in Großburgwedel, den ihm die Frau eines Unternehmerfreundes gewährt hatte; um zumindest unzureichend-ausweichende Antworten dazu im niedersächsischen Landtag; um mehrere Urlaubseinladungen durch zwei Unternehmer und durch Groenewold, bei denen anfangs ein Zusammenhang mit einem Amtshandeln Wulffs vermutet wurde – was aber widerlegt oder zumindest nicht bestätigt wurde; um drei Werbeveranstaltungen für Niedersachsen und Baden-Württemberg, den „Nord-Süd-Dialogen“, und deren Finanzierung; schließlich um einen Drohanruf auf dem Anrufbeantworter des „Bild“-Chefredakteurs.
Riskante Strategie
Die Entscheidung Wulffs und seiner Anwälte, nicht auf ein Angebot der Staatsanwälte einzugehen, ist daher riskant. Ihm geht es darum, seine „Ehre wiederherzustellen“. Hätte er das Vermittlungsangebot angenommen – das offenbar weiterhin gilt –, hätte er 20.000 Euro als Buße zahlen müssen. Er wäre dann nicht vorbestraft gewesen. Wulff setzte aber auf eine vollständige Rehabilitierung ohne auch nur den Anschein eines Fehlverhaltens und lehnte den Gütevorschlag ab.
Denkbar ist, dass die Kammer nach der Vernehmung erster Zeugen eine Straftat für nicht nachweisbar hält und daher das Verfahren einstellt oder Wulff auch freispricht – dann wäre der Prozessmarathon vermieden. Dieser kann sich aber noch mit einer Revision beim Bundesgerichtshof fortsetzen – beide Seiten sind offenbar entschlossen, ihre Sicht durchzusetzen.
In der ersten Zeugenrunde geht es offenbar um den Vorwurf, der aus einer Vielzahl von Ermittlungsansätzen übrigblieb: die Übernahme von Kosten beim Hotel in München und einem Besuch beim Oktoberfest 2008 durch Groenewold. Bei diesem Vorwurf geht es um Einladungen über 754 Euro. Die Höhe dieses Betrages sei unmaßgeblich, sagt der Celler Generalstaatsanwalt Frank Lüttig – die Staatsanwälte hätten gar nicht anders handeln können. Gerade bei Ermittlungen gegen den Bundespräsidenten sei die Anklagebehörde gehalten, jeden Verdacht zu klären – um der Wahrheitsfindung willen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
