<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-12/bundesliga-ergebnisse-samstag</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-12/bundesliga-ergebnisse-samstag</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Bundesliga: Schaaf feiert Sieg gegen seinen Ex-Klub Werder</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-12/bundesliga-ergebnisse-samstag"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/schaaf-frankfurt-bremen/schaaf-frankfurt-bremen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Eintracht Frankfurts Trainer Thomas Schaaf kann gegen seinen ehemaligen Arbeitgeber Werder Bremen einen deutlichen Sieg einfahren. Diese rutschen dadurch ab.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2014 16:52:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesliga: Schaaf feiert Sieg gegen seinen Ex-Klub Werder
Bundesliga: Schaaf feiert Sieg gegen seinen Ex-Klub Werder
Eintracht Frankfurts Trainer Thomas Schaaf kann gegen seinen ehemaligen Arbeitgeber Werder Bremen einen deutlichen Sieg einfahren. Diese rutschen dadurch ab.
Aktualisiert  7. Dezember 2014           19:48 Uhr  22 Kommentare
Der Frankfurter Trainer Thomas Schaaf gestikuliert am Spielfeldrand.  |  © Fredrik Von Erichsen/ dpa
Eintracht Frankfurt – Werder Bremen 5:2 (1:1)
Thomas Schaaf hat seinem Ex-Club Werder Bremen eine herbe Niederlage zugefügt und die Abstiegssorgen an der Weser wieder vergrößert. Mit dem 5:2 (1:1) gegen die Norddeutschen feierte Frankfurts Trainer am Sonntag seinen höchsten Saisonsieg und den dritten Erfolg in Serie in der Fußball-Bundesliga. Top-Torjäger Alexander Meier (34. Minute/68.) mit seinen Saisontreffern neun und zehn, Haris Seferovic (52.), Stefan Aigner (76.) und Marc Stendera (80.) schossen vor 46.800 Zuschauern den verdienten Sieg für die Hessen. Theodor Gebre Selassie (45.) und der eingewechselte Luca Caldirola (79.) trafen für Bremen, den Vorletzten des Bundesligatabelle. Die Gäste mussten den Ausfall von Torwart Raphael Wolf verkraften, der nach einem Zusammenprall mit Seferovic vor dessen Treffer zum 2:1 verletzt vom Platz musste und durch den Österreicher Richard Strebinger ersetzt wurde. Statistiken und Spielverlauf
Hamburger SV – FSV Mainz 05 2:1 (1:0)
Mit dem dritten Heimsieg nacheinander hat sich der Hamburger SV  vorerst von den Abstiegsplätzen in der Fußball-Bundesliga verabschiedet.  Die Hanseaten gewannen am Sonntag 2:1 (1:0) gegen Mainz 05. Der  Brasilianer Cleber (32.) mit seinem ersten Bundesliga-Tor und Kapitän  Rafael van der Vaart (54.) per Handelfmeter machten den Sieg vor 45.968  Zuschauern perfekt. Spannend wurde es noch einmal kurz vor dem Ende, als  Shinji Okasaki (89.) per Kopf mit seinem achten Saisontor der  Anschlusstreffer gelang. Die Mainzer warten nun seit sechs Spielen auf  einen Sieg. Statistiken und Spielverlauf
Anzeige
FC Bayern München – Bayer Leverkusen 1:0 (0:0)
Der deutsche Fußball-Rekordmeister FC Bayern München hat das achte Bundesliga-Heimspiel der Saison gewonnen. Im Spitzenspiel des 14. Spieltages setzten sich die Münchner am Abend gegen Bayer Leverkusen mit 1:0 (0:0) durch. Franck Ribéry (51.) erzielte vor 71.000 Zuschauern in der ausverkauften Allianz Arena das Tor. Der weiter ungeschlagene Titelverteidiger verteidigte seinen Sieben-Punkte-Vorsprung in der Tabelle vor dem VfL Wolfsburg. Leverkusen fiel am 14. Spieltag auf Platz vier hinter den neuen Tabellendritten Augsburg zurück. Statistiken und Spielverlauf
VfB Stuttgart – FC Schalke 04 0:4 (0:3)
Dank Eric Maxim Choupo-Moting haben die Blitzstarter von Schalke 04 ihren Höhenflug fortgesetzt und Huub Stevens das Heimdebüt beim VfB Stuttgart verdorben. Mit einem Dreierpack von Choupo-Moting (1. Minute/21./61.) und Max Meyers Treffer (10.) holten die Königsblauen beim 4:0 (3:0) gegen teils hilflose Schwaben den dritten Sieg in der Fußball-Bundesliga in Serie. Vor 44.700 Zuschauern hatten die konzeptlosen Stuttgarter am Samstag nie den Hauch einer Chance und bleiben nach der achten Niederlage im Tabellenkeller stecken. Der Revierclub, der beim VfB in der Bundesligahistorie zuvor nur viermal gewonnen hatte, untermauerte hingegen seine Ansprüche auf einen Platz in der Champions League.  Statistiken und Spielverlauf
Hannover 96 – VfL Wolfsburg 1:3 (1:1)
Der VfL Wolfsburg hat seine schwarze Serie im Niedersachsen-Derby gegen Hannover 96 beendet und bleibt in der Fußball-Bundesliga erster Verfolger von Tabellenführer Bayern München. Am Samstag siegte der Tabellenzweite mit 3:1 (1:1) in Hannover und gewann damit erstmals ein Derby nach zuvor fünf Pleiten in Serie gegen 96. Die eingewechselten Joker Bas Dost und Maximilian Arnold erwiesen sich als Glücksgriffe für Wolfsburgs Trainer Dieter Hecking. Zunächst Dost (68. Minute) und dann Arnold (85.) schossen ihr Team jeweils kurz nach ihren Einwechselungen zum Sieg. Zuvor hatte Hannovers Joselu (45.) die frühe Wolfsburger Führung durch Kevin De Bruyne (4.) ausgeglichen. Mit nun 29 Punkten bleibt der VfL Spitzenreiter Bayern München halbwegs auf den Fersen. Hannover hat nach der dritten Bundesliga-Pleite nacheinander dagegen den Anschluss an das obere Tabellendrittel vorerst verloren. Statistiken und Spielverlauf
Borussia Mönchengladbach – Hertha BSC  3:2 (1:1)
Borussia Mönchengladbach hat seine  Mini-Krise in der Fußball-Bundesliga beendet. Die Fohlen gelangten nach zuvor drei  Niederlagen in Serie zu einem verdienten 3:2 (1:1)-Erfolg gegen Hertha BSC. Nachdem  Tony Jantschke das Team von Trainer Lucien Favre gegen dessen  ehemaligen Verein vor 50.190 Zuschauern in der neunten Minute in Führung  gebracht hatte, glich Julian Schieber unmittelbar vor dem Pausenpfiff  für die Berliner aus. Doch in der 53. Minute sorgte Raffael mit seinem  dritten Saisontor für die erneute Gladbacher Führung, ehe Thorgan Hazard  alles klar machte (83.). Der Anschlusstreffer durch den eingewechselten  Salomon Kalou per Strafstoß in der Nachspielzeit kam für die Gäste zu  spät. Statistiken und Spielverlauf
1. FC Köln – FC Augsburg 1:2 (1:0)
Trainer Markus Weinzierl und der FC Augsburg sorgen in der Fußball-Bundesliga weiter für Furore. Der 1. FC Köln gerät mit seiner Heimschwäche in den Abstiegssog. Der Erstliga-Rückkehrer verlor mit dem 1:2 (1:0) gegen das Überraschungsteam aus Schwaben bereits seine vierte Saison-Begegnung im RheinEnergieStadion.
Vor 48.500 Zuschauern erzielte im Duell des Tabellenzwölften mit den auf Platz 4 liegenden Augsburgern Anthony Ujah in der 13. Minute das 1:0 für Köln. Dem Serben Nikola Djurdjic gelang mit dem 1:1 in der 53. Minute bei seiner Torpremiere im FCA-Trikot der Ausgleich, ehe "Joker" Alexander Esswein in der 90. Minute für die Entscheidung und großen FCA-Jubel sorgte. Statistiken und Spielverlauf
SC Paderborn 07 – SC Freiburg 1:1 (0:1)
Der SC Paderborn hat einen weiteren Rückschlag im Abstiegskampf der Fußball-Bundesliga gerade noch verhindert. Mit seinem Tor in der 89. Minute rettete der eingewechselte Elias Kachunga der Mannschaft von Trainer André Breitenreiter beim 1:1 (0:1) gegen den SC Freiburg noch einen Punkt und verhinderte die vierte Niederlage nacheinander. Vor 14.738 Zuschauern in der fast ausverkauften Benteler-Arena hatte Vladimir Darida (18. Minute) per Foulelfmeter Freiburg am Samstag in Führung geschossen. Mit dem Remis konnte Paderborn die Gäste aus dem Breisgau auf Abstand halten. Statistiken und Spielverlauf
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
