<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Kultur - Literatur, Film, Kunst und Musik</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten: Hintergründiges, Schönes und manchmal auch Abseitiges aus Literatur, Film, Musik und Kunst bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Kultur - Literatur, Film, Kunst und Musik</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>"Mustang": Kein Blut auf dem Leintuch</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2016-02/mustang-tuerkei-feminismus-emanzipation-religion</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2016-02/mustang-tuerkei-feminismus-emanzipation-religion"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/kultur/film/2016-02/mustang-filmszene/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Fünf Schwestern, jung, wild, unbändig lebensfroh. In dem türkisch-französischen Oscarbeitrag "Mustang" sehen wir sie untergehen. </description>
      <category>Film</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Film - Kaspar Heinrich</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 08:53:44 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/kultur/film/2016-02/mustang-tuerkei-feminismus-emanzipation-religion</guid>
    <ExtractedText>suchen
"Mustang": Kein Blut auf dem Leintuch
Lebensgieriger war der Tod nie: In dem türkisch-französischen Oscarbeitrag "Mustang" sehen wir fünf Schwestern, jung, wild, unbändig lebensfroh, untergehen.
Die fünf Schwestern in "Mustang" könnten das Leben feiern, wenn die Konventionen sie nicht bald schon zu ersticken drohten. © Weltkino
Inhalt
Seite 2 — Die Sexualität der Mädchen erwacht, doch Selbstbestimmung ist nicht vorgesehen
Ein türkisches Dorf, weit entfernt von Istanbul. Zwei Familien sind  zusammengekommen, um ihre Kinder miteinander zu vermählen. "Das ist  Sonay, sie ist einzigartig", preist die Großmutter ihre Enkelin an. Kaum  sind die beiden aus dem Raum, macht die widerwillige Braut deutlich:  Wenn sie diesen Mann heiraten muss, wird sie laut schreien, jetzt  sofort. Also stellt sich kurz darauf die nächste Enkelin der künftigen  Familie vor. "Das ist Selma", sagt die Oma, "sie ist auch einzigartig."
Wie austauschbar die Ehepartner einer Zwangsheirat unweigerlich sein  müssen, wie leer dadurch die (Glücks-)Versprechungen, das macht der Film Mustang mit einer einzigen Szene deutlich. Sie lebt von ihrer  Absurdität, jener Art des Humors, die neben dem Witz jede  Menge Melancholie transportiert.
Sein spezieller Tonfall macht das Langfilmdebüt der  türkisch-französischen Regisseurin Deniz Gamze Ergüven zu einem wahrhaft  großen Werk, nominiert für den diesjährigen Oscar als bester  fremdsprachiger Film. Ein Drama über fünf heranwachsende Schwestern in  der anatolischen Provinz, das derart viel ungebändigte Lebensfreude  versprüht, sonnendurchflutete Einstellungen wie auch komische Momente  bietet, dass die Gattungsgrenzen angenehm durchlässig werden. Und das  bei all dem von der wohltuend unaufdringlichen Filmmusik des australischen  Komponisten und Nick-Cave-Intimus Warren Ellis untermalt wird.
Das Unheil bricht am letzten Schultag vor den Sommerferien über die Schwestern  herein. Den Beginn haben sie eben noch ausgelassen  herumalbernd beim Planschen im Schwarzen Meer gefeiert. Zu Hause  angekommen, setzt es eine Moralpredigt der Großmutter. Die Nachbarin  habe vom "obszönen Verhalten" der Mädchen berichtet, denn was viel schwerer wiegt als  die klatschnassen Schuluniformen: Bei den unschuldigen Wasserspielen  waren Jungs dabei.
"Mustang" (Trailer)
Die handfeste Schelte ist nur die erste von zahlreichen Sanktionen. Das  Schminkzeug verschwindet aus den Mädchenzimmern, die zerrissenen Jeans,  auch Computer und Telefone. Nach und nach verwandelt der Onkel, bei  dem die fünf Schwestern nach dem Tod der Eltern gemeinsam mit ihrer  Großmutter leben, das Zuhause in eine Festung, in Isolationshaft. In eine vermeintliche Trutzburg gegen die unsittlichen Verlockungen der  Außenwelt. In eine "Fabrik für Ehefrauen", in der Kochen und Backen auf  der Tagesordnung stehen. Trotzdem gelingt den Mädchen wieder und wieder  der Ausbruch, mit immer radikaleren Mitteln.
Ergüvens Kunstgriff besteht darin, ihre Geschichte aus der Sicht  der jüngsten Schwester zu erzählen. Die 12-jährige Lale bringt die  nötige Unbedarftheit und eine daraus resultierende Leichtigkeit mit. Ihre Perspektive  verhindert, dass der Film zum thesenschweren Pamphlet gegen überholte Rollenbilder gerät. Welche Unterdrückung sich hier  vollzieht, versteht der Zuschauer ganz ohne erhobenen Zeigefinger. Was  schiefläuft, zeigt sich allein durch den Kontrast zwischen der  überbordenden Lebensgier der fünf jungen Frauen sowie der  lustfeindlichen Erziehung, der sie ausgesetzt sind und die ihren  Widerstandsgeist langsam, aber sicher brechen soll.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
