<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nach Fukushima: Japan dampft Klimaschutz ein</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/nach-fukushima-japan-dampft-seinen-klimaschutz-ein-a-933726.html#ref=rss</link>
<description>Eigentlich wollte Japan seinen Treibhausgasausstoß um 25 Prozent senken. Wegen der Folgen des Atomunfalls von Fukushima sei das jetzt nicht machbar, erklärt die Regierung. Ein schlechtes Signal für die laufenden Uno-Klimaverhandlungen in Warschau.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:37:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/nach-fukushima-japan-dampft-seinen-klimaschutz-ein-a-933726.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568450-thumbsmall-kybz.jpg" hspace="5" align="left" >Eigentlich wollte Japan seinen Treibhausgasausstoß um 25 Prozent senken. Wegen der Folgen des Atomunfalls von Fukushima sei das jetzt nicht machbar, erklärt die Regierung. Ein schlechtes Signal für die laufenden Uno-Klimaverhandlungen in Warschau.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568450-thumbsmall-kybz.jpg"/>
<ExtractedText>1. wo soll die Energie
felisconcolor gestern, 10:12 Uhr
dieses Landes auch sonst herkommen. Sie wächst halt nicht auf Bäumen, so gern so mancher grüne Träumer das gern hätte. Man kann jetzt endlos darüber diskutieren das Japan ja schon vor Jahrzehnten hätte anfangen können auf [...]
dieses Landes auch sonst herkommen. Sie wächst halt nicht auf Bäumen, so gern so mancher grüne Träumer das gern hätte. Man kann jetzt endlos darüber diskutieren das Japan ja schon vor Jahrzehnten hätte anfangen können auf regenerative Energien zu setzen. Hätte hätte hätte der Hund und so weiter. Es hat mir immer noch keiner, egal von welcher Fraktion, erklären können wie wir in Deutschland wieder zu bezahlbarer Energie kommen. Meinetwegen von Bäumen aus regenerativen Energien oder sonst woher. ich bin allen Vorschlägen gegenüber offen. Ach ja für bezahlbar UND machbar halte ich einen kwh Preis von 15ct für mehr als angemessen.
2. Vulkane ?
dasdondel gestern, 10:18 Uhr
In Japan gibt es einige davon. Da könnte man doch Energie abzapfen ? Gibt es in Japan Kraftwerke, die das nutzen ?
In Japan gibt es einige davon. Da könnte man doch Energie abzapfen ? Gibt es in Japan Kraftwerke, die das nutzen ?
3. optional
spiritof81 gestern, 10:35 Uhr
Das ist die logische Konsequenz, dass die CO2-Emissionen wieder ansteigen, wenn eine Reihe quasi CO2-freier Kraftwerke heruntergefahren werden (müssen). Ähnliches ist in Deutschland zu beobachten, wo in diesem Jahr zum zweiten Mal [...]
Das ist die logische Konsequenz, dass die CO2-Emissionen wieder ansteigen, wenn eine Reihe quasi CO2-freier Kraftwerke heruntergefahren werden (müssen). Ähnliches ist in Deutschland zu beobachten, wo in diesem Jahr zum zweiten Mal in Folge nach dem sofortigen Abschalten von 8 KKW 2011 die CO2-Emissionen steigen. Sonne und Wind können es eben nicht richten, schon gar nicht bei der derzeitigen Wetterlage. Wind lieferte in der vergangenen Nacht tlw.
4. Unverständlicher RückSchritt!
msdelphin gestern, 10:37 Uhr
Soviel zum Thema Vertrauen und Sicherheit in die billige Kernkraft. Anscheinend ist der Reaktorunfall doch nicht so harmlos, wie viele Kommentatoren uns immer klar machen wollen. Aber warum will Japan dann ausgerechnet die [...]
Soviel zum Thema Vertrauen und Sicherheit in die billige Kernkraft. Anscheinend ist der Reaktorunfall doch nicht so harmlos, wie viele Kommentatoren uns immer klar machen wollen. Aber warum will Japan dann ausgerechnet die konventionellen Kraftwerke ausbauen? Warum immer dieser Gigantismus? Japan ist eines der Länder, dass am allerbesten alternativen/regenerativen Energien nutzen kann. Es gibt nur wenige Länder die soviel geothermische Energie direkt unter den Füssen haben. Island ist da ein Beispiel. Anstatt Kohle- und Gas-Kraftwerke zu fördern und den Klimawandel zu beschleunigen, könnte Japan sogar Vorreiter in Sachen Klimaschutz werden und sein Ansehen weltweit deutlich erhöhen. Geothermische Energiegewinnung ist eine sehr brauchbare Alternative. Island macht das vor.
5. ...
humpensack gestern, 10:44 Uhr
Vielleicht, weil es eben nicht so einfach ist, wie in Island. Vielleicht, weil die Japaner nicht so grüne Scheuklappen haben und sich das REALISTISCH durchrechnen. Vielleicht, weil es in der Welt ein Land als abschreckendes [...]
Zitat von msdelphin Soviel zum Thema Vertrauen und Sicherheit in die billige Kernkraft. Anscheinend ist der Reaktorunfall doch nicht so harmlos, wie viele Kommentatoren uns immer klar machen wollen. Aber warum will Japan dann ausgerechnet die konventionellen Kraftwerke ausbauen? Warum immer dieser Gigantismus? Japan ist eines der Länder, dass am.....
Vielleicht, weil es eben nicht so einfach ist, wie in Island. Vielleicht, weil die Japaner nicht so grüne Scheuklappen haben und sich das REALISTISCH durchrechnen. Vielleicht, weil es in der Welt ein Land als abschreckendes Beispiel gibt (Tip, liegt mitten in Europa). Vielleicht, weil Japan auch eine Industrienation ist und seinen Strom sicher und günstig braucht und keine grünen Wundertüten. Man kann ewig so weiter machen!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
