<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Satellitenbild der Woche: Wildes Treiben in der Antarktis</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/satellitenbild-der-woche-wildes-treiben-in-der-antarktis-a-933744.html#ref=rss</link>
<description>Ein gigantischer Eisberg ist vom antarktischen Schelf abgebrochen und könnte demnächst seine Wanderung Richtung Ozean beginnen. Forscher versuchen vorherzusagen, wohin ihn die Strömungen treiben. Im schlimmsten Fall könnte er Schiffsrouten unsicher machen.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 13:27:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/satellitenbild-der-woche-wildes-treiben-in-der-antarktis-a-933744.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Ein gigantischer Eisberg ist vom antarktischen Schelf abgebrochen und könnte demnächst seine Wanderung Richtung Ozean beginnen. Forscher versuchen vorherzusagen, wohin ihn die Strömungen treiben. Im schlimmsten Fall könnte er Schiffsrouten unsicher machen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Satellitenbild der Woche: Wildes Treiben in der Antarktis
Satellitenbild der Woche: Wildes Treiben in der Antarktis
NASA/ USGS
Ein gigantischer Eisberg ist vom antarktischen Schelf abgebrochen und könnte demnächst seine Wanderung Richtung Ozean beginnen. Forscher versuchen vorherzusagen, wohin ihn die Strömungen treiben. Im schlimmsten Fall könnte er Schiffsrouten unsicher machen.
Vom antarktischen Pine-Island-Gletscher hat sich ein riesiger Eisberg gelöst und nun ein Stück abgetrieben. Er ist etwa 35 Kilometer lang und 20 Kilometer breit und damit fast so groß wie das Stadtgebiet Hamburgs. "Landsat 8" hat den als "B-31" bezeichneten Eisberg am 13. November fotografiert.
Der Eisberg hat sich zwischen dem 9. und 11. November endgültig vom Gletscher gelöst - nach einer langen Trennungsphase. Einen ersten gewaltigen Riss hatten Wissenschaftler bereits im Oktober 2011 im Rahmen der "IceBridge"-Operation beim Überflug über das Gebiet gesichtet. Im Juli dieses Jahres stellten sie fest, dass der Riss Gletscher und Eisberg inzwischen komplett trennte. Allerdings trieb der Brocken noch nicht ab.
Wissenschaftler der Universitäten Sheffield und Southampton wollen die bevorstehende Wanderung des Eisbergs mit Hilfe von Satellitenaufnahmen genau beobachten und, wenn möglich, seine Route im Voraus bestimmen.
"Es ist schwierig vorherzusagen, zu welchem Zeitpunkt diese Dinger treiben und wohin", sagt allerdings Geologin Kelly Brunt von der US-Weltraumbehörde Nasa. Robert Bindschadler, ein ehemaliger Nasa-Forscher, vergleicht deren Treiben mit denen eines Stöckchens in einem Gebirgsbach. "Ich nehme an, dass ebenso veränderliche Strömungen auf den Eisberg einwirken", sagt er.
"Ziemlich langsam"
Nach Angaben der Nasa könnte der Eisberg aus der die Pine-Island-Bucht im kommenden Februar verlassen. Dann wird ein Teil des Eises, das ihm jetzt den Weg versperrt, voraussichtlich geschmolzen sein. "B-31" würde ins Südpolarmeer treiben. Je nachdem, in welche Strömung er gerät, könnte ihn sein Weg in verschiedene Richtung führen.
Schlimmstenfalls könnte er in vielbefahrene Gewässer in der Nähe von Südamerika geraten. Falls das passieren sollte, bleibt jedoch genug Zeit für entsprechende Warnungen. "Eisberge bewegen sich ziemlich langsam", sagt Brunt.
Möglicherweise bleibt der Gigant länger nah an seiner Geburtsstätte, anstatt gleich auf Reisen zu gehen. Die Beobachtung von Eisbergen sei immer ein Geduldspiel, meint Gletscher-Expertin Brunt.
wbr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
