<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vom Wolf zum Hund: Der beste Freund des Menschen stammt aus Europa</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/hunde-der-beste-freund-des-menschen-stammt-aus-europa-a-933681.html#ref=rss</link>
<description>Die Wandlung des Wolfs vom wildlebenden Raubtier zum besten Freund des Menschen hat offenbar auf dem europäischen Kontinent stattgefunden. Forscher nutzten prähistorische Überreste für ihre Untersuchungen - eine wichtige Hypothese ist somit widerlegt. </description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 11:31:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/hunde-der-beste-freund-des-menschen-stammt-aus-europa-a-933681.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-560325-thumbsmall-inhm.jpg" hspace="5" align="left" >Die Wandlung des Wolfs vom wildlebenden Raubtier zum besten Freund des Menschen hat offenbar auf dem europäischen Kontinent stattgefunden. Forscher nutzten prähistorische Überreste für ihre Untersuchungen - eine wichtige Hypothese ist somit widerlegt. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-560325-thumbsmall-inhm.jpg"/>
<ExtractedText>1. Parasit
Trollfrühstücker gestern, 12:56 Uhr
Den Hund als "besten Freund des Menschen" zu bezeichnen ist wohl etwas überholt.   Es handelt sich um einen Parasiten, dem es gelungen ist, den Menschen emotional für sich zu vereinnahmen, um Kost und Logis zu [...]
Den Hund als "besten Freund des Menschen" zu bezeichnen ist wohl etwas überholt.   Es handelt sich um einen Parasiten, dem es gelungen ist, den Menschen emotional für sich zu vereinnahmen, um Kost und Logis zu erhalten.
2. Absolut falsch.
leconnecteur gestern, 13:08 Uhr
Wenn Sie schon auf diese Art kategorisieren wollen, dann bitte richtig. Denn da der Mensch mindestens ebenso vom Zusammenleben mit Hunden profitiert, handelt es sich um eine Symbiose. Aber ich gehe mal davon aus, Sie wollten [...]
Zitat von Trollfrühstücker Den Hund als "besten Freund des Menschen" zu bezeichnen ist wohl etwas überholt.   Es handelt sich um einen Parasiten, dem es gelungen ist, den Menschen emotional für sich zu vereinnahmen, um Kost und Logis zu erhalten.
Wenn Sie schon auf diese Art kategorisieren wollen, dann bitte richtig. Denn da der Mensch mindestens ebenso vom Zusammenleben mit Hunden profitiert, handelt es sich um eine Symbiose. Aber ich gehe mal davon aus, Sie wollten sowieso nur Ihrem Nicknamen alle Ehre machen...
3.
peddersen gestern, 13:09 Uhr
In Anbetracht der Tatsache, daß der eine oder andere von "seinem" Hund etwas hat, wirds sich doch eher um eine Symbiose handeln. Trotzdem schöner Ansatz.  Aber zum Thema: erstaunlich ist es schon, was man mit [...]
Zitat von Trollfrühstücker ....Es handelt sich um einen Parasiten, dem es gelungen ist, den Menschen emotional für sich zu vereinnahmen, um Kost und Logis zu erhalten.
In Anbetracht der Tatsache, daß der eine oder andere von "seinem" Hund etwas hat, wirds sich doch eher um eine Symbiose handeln. Trotzdem schöner Ansatz.  Aber zum Thema: erstaunlich ist es schon, was man mit Forschung alles rausbekommen kann.
4. Der Hund ist das klügste Lebewesen auf Erden
mzbx gestern, 13:13 Uhr
..denn er hat es geschafft, dass ein anderes Lebewesen ihm Kost und Unterkunft fast ohne Gegenleistung ein Leben lang zur Verfügung stellt.
..denn er hat es geschafft, dass ein anderes Lebewesen ihm Kost und Unterkunft fast ohne Gegenleistung ein Leben lang zur Verfügung stellt.
Zündnis Beunzig gestern, 13:25 Uhr
Bitte lassen Sie die deutsche Orthografie nicht außer Acht! Die Hypothese wurde schließlich nicht noch einmal gelegt, sondern WIDERLEGT ohne 'e'.  Ein Armutszeugnis für jede prüfende Abteilung, die diesen (und andere im [...]
Bitte lassen Sie die deutsche Orthografie nicht außer Acht! Die Hypothese wurde schließlich nicht noch einmal gelegt, sondern WIDERLEGT ohne 'e'.  Ein Armutszeugnis für jede prüfende Abteilung, die diesen (und andere im Onlineformat erscheinende) Artikel unkorrigiert weiterreicht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
