<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:12:33 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:25 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/schlachthof-fleischindustrie-arbeiter-osteuropa-ausbeutung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/schlachthof-fleischindustrie-arbeiter-osteuropa-ausbeutung</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Schlachthof: Fleischindustrie beutet osteuropäische Arbeiter systematisch aus</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/schlachthof-fleischindustrie-arbeiter-osteuropa-ausbeutung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2014-12/schlachthof-fleischindustrie-arbeiter-osteuropa-ausbeutung-2/schlachthof-fleischindustrie-arbeiter-osteuropa-ausbeutung-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nach Recherchen der ZEIT werden 80 Prozent der Schlacht- und Zerlegearbeiten von Werkvertragsarbeitern erledigt. Ein Gewerkschafter spricht von moderner Sklaverei.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:13:01 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schlachthof: Fleischindustrie beutet osteuropäische Arbeiter systematisch aus
Schlachthof: Fleischindustrie beutet osteuropäische Arbeiter systematisch aus
Nach Recherchen der ZEIT werden 80 Prozent der Schlacht- und Zerlegearbeiten von Werkvertragsarbeitern erledigt. Ein Gewerkschafter spricht von moderner Sklaverei.
Aktualisiert 10. Dezember 2014           15:38 Uhr  132 Kommentare
Arbeiter aus Osteuropa, die in deutschen Fleischfabriken arbeiten  |   © Thomas Rabsch für ZEIT ONLINE
In der deutschen Fleischindustrie werden osteuropäische Arbeiter mit Werkverträgen in großem Stil ausgebeutet. Dies sei nicht auf Einzelfälle beschränkt, berichtet die DIE ZEIT. Schätzungen gingen von mindestens 40.000 Werkvertragsarbeitnehmern in der deutschen Fleischindustrie aus, die unter anderem bereits 80 Prozent der Schlacht- und Zerlegearbeit erledigten.
In Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen gliederten Schlachthöfe und Wurstfabriken ganze Produktionsschritte an die Subunternehmer aus. "Dadurch ist ein Milliardenmarkt mit mafiösen Strukturen, Lohndumping und moderner Sklaverei entstanden", sagte der Oldenburger Sekretär der Gewerkschaft Nahrung-Genuss-Gaststätten, Matthias Brümmer.
Anzeige
Nach Recherchen der ZEIT sind die Zustände für die Arbeiter erbärmlich. Sie wohnen teilweise zu hohen Mieten in umgebauten Ställen und  kommerziellen Gebäuden, schlafen zu mehreren in einem Zimmer und  müssen mitunter schichtweise ein Bett teilen. Die Arbeitszeiten gingen  oft über das gesetzliche Ausmaß hinaus. Pausen würden nicht  eingehalten. Wen die Subunternehmer vor die Tür setzen, der findet oft nur noch eine Schlafstatt im Wald. Diese Menschen seien in  Niedersachsen als "Waldmenschen" bekannt.
Den gesamten Artikel lesen Sie in der neuen Ausgabe der ZEIT, die Sie heute Abend online und ab Donnerstag am Kiosk erwerben können.
"Wir haben es hier mit einer Schattenwelt zu tun, bei der die meisten wegsehen. Eine Geisterarmee haben wir erschaffen", sagt der Prälat von Vechta, Peter Kossen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
