<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:12:33 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:25 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/bundesbank-poehl</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/bundesbank-poehl</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Karl Otto Pöhl: Ehemaliger Bundesbank-Chef gestorben</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2014-12/bundesbank-poehl"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2014-12/karl-otto-poehl/karl-otto-poehl-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Karl Otto Pöhl leitete die Notenbank von 1980 bis 1991. Das Amt gab er aus Enttäuschung auf: Die deutsche Wiedervereinigung hielt er für überhastet.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:46:44 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Karl Otto Pöhl: Ehemaliger Bundesbank-Chef gestorben
Karl Otto Pöhl: Ehemaliger Bundesbank-Chef gestorben
Karl Otto Pöhl leitete die Notenbank von 1980 bis 1991. Das Amt gab er aus Enttäuschung auf: Die deutsche Wiedervereinigung hielt er für überhastet.
10. Dezember 2014           12:45 Uhr 
Bundesbankpräsident Karl Otto Pöhl nach einer Sitzung des Zentralbankrates am 28.06.1991 in Berlin  |  © dpa
Der frühere Bundesbank-Präsident Karl Otto Pöhl ist tot. Er starb am Dienstag im Alter von 85 Jahren, wie die Bundesbank in Frankfurt mitteilte . Pöhl hatte die Notenbank von 1980 bis 1991 geleitet, bis er aus Enttäuschung über die aus seiner Sicht überhastete Wiedervereinigung sein Amt niederlegte. Pöhl hatte am 1. Dezember in der Schweiz seinen 85. Geburtstag gefeiert und sich noch zu aktuellen Entwicklungen geäußert.
Pöhl habe dazu beigetragen, dass die Unabhängigkeit der Bundesbank zum Modell für die Europäische Zentralbank geworden sei, hieß es in der Mitteilung der Bundesbank. Sein aktueller Nachfolger Jens Weidmann sagte: "Karl Otto Pöhl lieferte den Beleg, dass Preisstabilität und Wachstum auch in Zeiten großer geldpolitischer Herausforderungen keine Gegensätze sind, sondern Preisstabilität vielmehr die Grundlage für nachhaltiges Wachstum ist."
Anzeige
Der aus Hannover stammende Pöhl hatte seine Karriere als Journalist begonnen, danach war er Abteilungsleiter im Ifo-Institut für Wirtschaftsforschung. 1948 trat der Volkswirt in die SPD ein. Er arbeitete im Bundeswirtschaftsministerium, war Berater von Bundeskanzler Willy Brandt und Staatssekretär im Finanzministerium unter Helmut Schmidt, bevor er 1977 zur Bundesbank wechselte.
1991 trat Pöhl vom Amt als Bundesbank-Präsident zurück. Grund waren wohl Differenzen mit dem damaligen Bundeskanzler Helmut Kohl um die Festlegung des Wechselkurses zur Einführung der D-Mark in der DDR nach der Wende.  
Als seine wichtigste persönliche Leistung bezeichnete Pöhl das Statut der Europäischen Zentralbank, das unter seinem Vorsitz erarbeitet wurde. "Die Schaffung der EZB, einer unabhängigen europäischen Notenbank nach dem Vorbild der Deutschen Bundesbank, war ein großer Schritt in Richtung einer europäischen Integration", sagte Pöhl vor Kurzem. 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
