<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Scheich Salman al-Khalifa: „Simple guy“ vom Golf</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Einer von zwei Favoriten bei der Fifa-Wahl: Scheich Salman bin Ebrahim Al-Khalifa." alt="Einer von zwei Favoriten bei der Fifa-Wahl: Scheich Salman bin Ebrahim Al-Khalifa." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1213499682/1.4090251/article_teaser/einer-von-zwei-favoriten-bei.jpg /&gt;&lt;p&gt;Scheich Salman gilt als Favorit auf die Nachfolge von Fifa-Präsident Joseph Blatter. Doch es gibt Vorwürfe gegen den Mann aus Bahrein. Kurz vor der Wahl ändert er daher plötzlich seine Taktik.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/scheich-salman-al-khalifa-favorit-bei-fifa-wahl-in-zuerich-14090233.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 13:59:57 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e03d</guid>
<ExtractedText>Scheich Salman al-Khalifa Favorit bei Fifa-Wahl in Zürich
  Beitrag per E-Mail versenden
Scheich Salman al-Khalifa: „Simple guy“ vom Golf
Scheich Salman al-Khalifa
Eine Homestory vom netten Scheich
Von Michael Ashelm
Scheich Salman gilt als Favorit auf die Nachfolge von Fifa-Präsident Joseph Blatter. Doch es gibt Vorwürfe gegen den Mann aus Bahrein. Kurz vor der Wahl ändert er daher plötzlich seine Taktik.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 13:59 Uhr
Scheich Salman al-Khalifa Eine Homestory vom netten Scheich
Scheich Salman gilt als Favorit auf die Nachfolge von Fifa-Präsident Joseph Blatter. Doch es gibt Vorwürfe gegen den Mann aus Bahrein. Kurz vor der Wahl ändert er daher plötzlich seine Taktik.
Einer von zwei Favoriten bei der Fifa-Wahl: Scheich Salman bin Ebrahim Al-Khalifa.
© AP Einer von zwei Favoriten bei der Fifa-Wahl: Scheich Salman bin Ebrahim Al-Khalifa.
Sein wahres Ich - das sieht Scheich Salman nicht ausreichend gewürdigt. Daher residiert er schon seit Tagen in der Fifa-Stadt Zürich, um mit seinen PR-Leuten das Bild vom angeblich regimehörigen Folterer auszulöschen. Er habe einen guten Ruf in Asien, ebenso in Afrika. Die Leute wüssten, was für ein Mensch er sei. Aber was nutzt es? Als Cousin des Herrschers von Bahrein und damit Mitglied des Königshauses steht er unweigerlich mit für die brutale Verfolgung der Schiiten während des Arabischen Frühlings in dem kleinen Emirat.
Mehr zum Thema
Autor: Michael Ashelm, Redakteur in der Wirtschaft. Folgen:
Eindeutige Beweise gegen ihn für Menschenrechtsverletzungen fehlen bisher. Doch es gibt Vorwürfe von Betroffenen, dass Scheich Salman, 50 Jahre alt, sich mitschuldig gemacht hat. Die Diskussion wird ihn bis zur Wahl am Freitag begleiten. Sie könnte sogar dafür sorgen, dass er seine Favoritenposition auf den letzten Metern einbüßt. Und so stemmt sich der Scheich gegen diesen Druck, schickt Kritikern nicht wie zuvor über seine Anwälte in London juristische Androhungen ins Haus, sondern bemüht sich um sanftere Töne.
Ein „simple guy“ sei er doch nur. Einer, der zu Hause normal Tag für Tag zur Arbeit fahre, ohne Polizeieskorte, dazu angeblich Freunde aus verschiedenen sozialen Schichten habe. Und selbstverständlich wolle er es nicht persönlich nehmen und Milde walten lassen bei denjenigen, die ihn wegen der ungeklärten Vorwürfe nicht als Fifa-Präsidenten wollten. Dazu gehört der Deutsche Fußball-Bund.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© AP, reuters Sperren für Blatter und Platini reduziert
Glaubhaft oder nicht? Es wirkt wie die Homestory vom netten Scheich. Dabei bleiben Salmans Pläne bei der Fifa undurchsichtig. Ebenso argwöhnisch schauen manche auf seine enge Verbindung zum kuweitischen Scheich Ahmad Al Sabah. Dieser gehört zu den einflussreichsten Machtpolitikern in der Sportwelt und sitzt seit neuestem auch im Exekutivkomitee der Fifa.
Al Sabah war nie ein Freund der Fifa-Reformen, scheint sich aber gewendet zu haben, als er merkte, dass er als Blockierer in der Öffentlichkeit als Verlierer wahrgenommen würde. Für einen sauberen Neustart kann sein Mann Salman, Präsident der asiatischen Fußball-Konföderation AFC, jedenfalls nicht stehen.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© dpa, reuters Nachfolger von Blatter gesucht
Und die Menschenrechtsorganisationen kündigen für den Wahl-Freitag weitere Proteste an. Salmans Programm ähnelt dem seines Herausforderers Infantino, ein Papier voller vager Versprechungen. Hinter Salman stehen angeblich die eigene AFC-Vereinigung und der Kontinentalverband der Afrikaner. 90 Stimmen von insgesamt 207 am Freitag soll er schon auf der sicheren Seite haben.
Nun versucht der Mann vom Golf bei den Nationalverbänden nochmals damit aufzutrumpfen, dass eine Fifa ohne ihn als Präsidenten schwere finanzielle Einbußen zu erleiden hätte. Weil nämlich erst mit seiner Wahl einige wichtige Sponsoren die Unterschriften unter die Verträge setzen würden. Es sind die üblichen Muskelspiele.
© dpa
Diese fünf Kandidaten bewerben sich um den Posten des Fifa-Präsidenten.
© dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
