<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Gianni Infantino: „Piccolino“ aus Blatters Heimat</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Einer von zwei Favoriten: Gianni Infantino will Nachfolger von Joseph Blatter werden." alt="Einer von zwei Favoriten: Gianni Infantino will Nachfolger von Joseph Blatter werden." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1162674163/1.4090290/article_teaser/einer-von-zwei-favoriten.jpg /&gt;&lt;p&gt;Smart, drahtig, aalglatt: So tritt Gianni Infantino vor dem Fifa-Kongress auf. Der Schweizer ist ein treuer Gefolgsmann des gesperrten Michel Platini – mit einer interessanten Herkunft.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/giani-infantino-als-nachfolger-von-fifa-praesident-sepp-blatter-14090280.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 13:55:16 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e04o</guid>
<ExtractedText>Giani Infantino als Nachfolger von Fifa-Präsident Sepp Blatter?
  Beitrag per E-Mail versenden
Gianni Infantino: „Piccolino“ aus Blatters Heimat
Gianni Infantino
„Piccolino“ aus Blatters Heimat
Von Evi Simeoni
Smart, drahtig, aalglatt: So tritt Gianni Infantino vor dem Fifa-Kongress auf. Der Schweizer ist ein treuer Gefolgsmann des gesperrten Michel Platini – mit einer interessanten Herkunft.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 13:55 Uhr
Gianni Infantino „Piccolino“ aus Blatters Heimat
Smart, drahtig, aalglatt: So tritt Gianni Infantino vor dem Fifa-Kongress auf. Der Schweizer ist ein treuer Gefolgsmann des gesperrten Michel Platini – mit einer interessanten Herkunft.
Einer von zwei Favoriten: Gianni Infantino will Nachfolger von Joseph Blatter werden.
© Reuters Einer von zwei Favoriten: Gianni Infantino will Nachfolger von Joseph Blatter werden.
Gianni Infantino wirkt genau so, wie man sich einen Manager im Fußball vorstellt: smart, drahtig, aalglatt. Mit elegantem Schritt geht er seinen Weg, in zahlreichen Sprachen flüssig parlierend. Nur wenn er anfängt, Deutsch zu sprechen, schiebt sich unwillkürlich eine andere Physiognomie vor das Bild: Man meint, Joseph Blatter zu hören mit seinem Walliser Zungenschlag, und das ist nicht weiter erstaunlich. Der in den Abgrund gestürzte Präsident des Fußball-Weltverbandes kommt aus Visp.
Mehr zum Thema
Autorin: Evi Simeoni, Sportredakteurin. Folgen:
Der europäische Kandidat für seine Nachfolge aus Brig - das liegt nur zehn Kilometer entfernt. Beide haben den Kontakt zur Heimat nie verloren, obwohl sie sich instinktsicher und eloquent in eine internationale Welt hochgearbeitet haben, in der erste Klasse geflogen und in Millionen gerechnet wird. Der fast 80 Jahre alte Blatter ist der Sohn eines Velomechanikers, der in einer Fabrik arbeitete. Der Vater des 45 Jahre alten Infantino hatte in Brig einen Kiosk.
Vielleicht sind die beiden sich ja zu ähnlich, um einander grün zu sein. Und natürlich hat Blatters Strategie, den Welt-Fußball zu stärken und damit Europas Einfluss zu schwächen, sie nicht näher zusammengebracht. Schließlich ist Infantino ein Repräsentant der Europäischen Fußball-Union (Uefa) und treuer Gefolgsmann seines Präsidenten Michel Platini , der sich mit den Jahren von Blatters Kronprinz zu seinem Lieblingsfeind entwickelt hat.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© AP, reuters Sperren für Blatter und Platini reduziert
Die „Neue Zürcher Zeitung“ hat vor ein paar Tagen Infantinos Spitznamen aus seiner Kindheit enthüllt: „Piccolino“. Das hat er wahrscheinlich nicht gerne gelesen, denn davon hat er sich weit entfernt. Er verdiente sich sein Jura-Studium selbst und begann seine Karriere bei dem vom organisierten Sport gesponserten „Zentrum für Sportwissenschaften“ in Neuchatel. Im Jahr 2000 fing er als Jurist bei der Uefa an und stieg dort 2009 zu Platinis Generalsekretär auf.
Infantino hätte nicht gezögert, den Kandidatenplatz für die Fifa-Spitze wieder freizumachen, hätte Platini es geschafft, seine Sperre wegen des Verdachts der Bereicherung zu umgehen. Er ist ein flexibler Mann und verständigt sich mit fast jedem. Zur üblichen, beneidenswerten Schweizer Multilingualität kommen Spanisch und Kenntnisse des Arabischen, die er seiner libanesischen Frau verdankt.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© dpa, reuters Nachfolger von Blatter gesucht
Und auch sonst fällt es ihm leicht, sich an Notwendigkeiten anzupassen. Als Fifa-Kandidat spricht er sich plötzlich für Reformen aus, gegen die er und Platini in der Uefa bisher stets opponiert hatten. Amtszeitbegrenzung etwa oder zentrale Integritätschecks. Falls die neuen Statuten beim Kongress am Freitag verabschiedet werden und Infantino später zum Fifa-Präsidenten gewählt werden sollte, müsste er der Uefa noch viel mehr empfehlen: Die Veröffentlichung eines jährlichen unabhängigen Finanzberichts etwa und der Bezüge der Top-Manager.
Und wenn nicht? Ob und in welcher Form Infantino dann bei der Uefa bleiben könnte, die seinen Wahlkampf mit einer halben Million Euro unterstützt hat, wird von den Entwicklungen im Fall Michel Platini abhängen. Vielleicht gar als Uefa-Präsident? Die einschlägigen Spekulationen zu diesem Thema sehen anders aus. Als wahrscheinlichster Anwärter auf die Uefa-Präsidentschaft gilt der niederländische Verbandschef Michael van Praag. Besser also für Infantino, er gewinnt die Wahl am Freitag. Dafür wird er bis zur letzten Minute werben. Und wenn Piccolino aus Brig eine Chance hat, dann weiß er sie auch zu nutzen.
© dpa
Diese fünf Kandidaten bewerben sich um den Posten des Fifa-Präsidenten.
© dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
