<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fußball-Weltverband-Reform: So soll die neue Fifa aussehen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="In einem neuen Licht? Die Fifa will am Freitag einiges ändern." alt="In einem neuen Licht? Die Fifa will am Freitag einiges ändern." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1186179777/1.4090722/article_teaser/in-einem-neuen-licht-die-fifa.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Fifa braucht dringend Reformen. Beim Kongress an diesem Freitag wird über ein großes Paket abgestimmt. Dabei geht es nicht nur um das Gehalt des Präsidenten. Ein Überblick.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/reform-bei-fussball-weltverband-so-wird-die-neue-fifa-14090694.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 23:14:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-8e0g6</guid>
<ExtractedText>Reform bei Fußball-Weltverband: So wird die neue Fifa
  Beitrag per E-Mail versenden
Fußball-Weltverband-Reform: So soll die neue Fifa aussehen
Reform bei Fußball-Weltverband
So soll die neue Fifa aussehen
Von Evi Simeoni, Zürich
Die Fifa braucht dringend Reformen. Beim Kongress an diesem Freitag wird über ein großes Paket abgestimmt. Dabei geht es nicht nur um das Gehalt des Präsidenten. Ein Überblick.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 23:14 Uhr
Reform bei Fußball-Weltverband So soll die neue Fifa aussehen
Die Fifa braucht dringend Reformen. Beim Kongress an diesem Freitag wird über ein großes Paket abgestimmt. Dabei geht es nicht nur um das Gehalt des Präsidenten. Ein Überblick.
25.02.2016, von Evi Simeoni , Zürich
© Picture-Alliance
Bilderstrecke
© Picture-Alliance In einem neuen Licht? Die Fifa will am Freitag einiges ändern.
Ein ganzes System von Statuten-Änderungen wurde am 4. Dezember 2015 vom Exekutivkomitee des Internationalen Fußballverbandes ( Fifa ) einstimmig angenommen. Die 207 stimmberechtigten Nationalverbände werden beim Außerordentlichen Kongress an diesem Freitag (Beginn: 9.30 Uhr / Livestream und Liveblog bei FAZ.NET) ihr Votum dazu abgeben. Zur Annahme ist eine Dreiviertelmehrheit notwendig.
Autorin: Evi Simeoni, Sportredakteurin. Folgen:
Präsident: Er schrumpft zu einer Repräsentationsfigur: Der Präsident vertritt die Fifa nicht mehr rechtlich, sondern „allgemein“. Seine Amtszeit ist auf drei Legislaturperioden von je vier Jahren begrenzt. Kandidaten für das Präsidenten-Amt müssen sich einem externen Integritäts-Check stellen. Die Bezüge des Präsidenten werden veröffentlicht.
Mehr zum Thema
Fifa-Kommentar: Korruption im Fußball ist männlich
Council: Das bisherige Exekutivkomitee geht in ein Council über, das nicht näher definierte Aufgaben wie „Mission“, „strategische Ausrichtung“, „Politik“ und „Werte“ erfüllt. Es entscheidet unter anderem über die Anzahl der Teilnehmer und Quotenplätze bei der WM. Vorsitzender ist der Präsident, der aber bei Stimmengleichheit nicht mehr das entscheidende Votum abgeben kann.
Council-Mitglieder: Die Zahl der Sitze wird von 25 auf 37 erweitert. Nach wie vor werden die Mitglieder von den Kontinentalverbänden nach einem Quotensystem entsandt, sie müssen auf deren Kongressen gewählt werden. Ihre Amtszeit ist auf drei von je vier Jahren begrenzt, alle bisherigen Mitglieder beginnen aber bei null. Alle Kandidaten müssen einen externen Integritätscheck bestehen, aktuelle Mitglieder werden bis zum Ablauf der Amtszeit aber nicht geprüft. Das Council bestimmt auf Vorschlag des Präsidenten den Generalsekretär, an den es operative Aufgaben delegiert. Die Bezüge werden offen gelegt. Ein jährlicher, unabhängiger Finanzbericht wird veröffentlicht.
So funktioniert die Wahl des neuen Fifa-Präsidenten. © dpa Bilderstrecke 
Generalsekretär: Das geschäftsführende, operative und administrative Organ – der CEO. Er verhandelt und schließt Verträge und setzt die Auszahlung der Entwicklungshilfe um. Er wird vom Council beaufsichtigt. Auch sein Gehalt wird veröffentlicht.
Audit- und Compliance-Komitee: Dieses Aufsichtsorgan wird durchweg mit unabhängigen Mitgliedern besetzt. Es wird vom Kongress gewählt. Die Amtszeit des Vorsitzenden und seines Stellvertreters und der Mitglieder ist auf dreimal vier Jahre begrenzt. Es überwacht das Council und das Generalsekretariat, besonders die Geldflüsse. Es bildet ein Unter-Komitee, das die Bezahlung des Präsidenten, der Council-Mitglieder und des Generalsekretärs festlegt.
Kongress: Der Kongress (209 Mitgliedsverbände) wählt den Präsidenten. Er wählt auch den Austragungsort der Weltmeisterschaft, nachdem das Council bis zu drei Bewerber vorgeschlagen hat. Das Prinzip einer Stimme pro Land unabhängig von dessen Größe und Bedeutung im Fußball wird beibehalten.
Mitglieds- und Kontinentalverbände: Sie werden unter anderem verpflichtet, Diskriminierung zu verbieten, für unabhängige Rechtsprechung zu sorgen, und einen jährlichen unabhängigen Geschäftsbericht zu erstellen. Dessen Veröffentlichung wird aber lediglich empfohlen, genau wie die Veröffentlichung der Bezahlung von Spitzenfunktionären.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© FIFA, Fifa Fußball-Weltverband: Diese Reformen plant die Fifa
Ständige Kommissionen: Aus 26 Kommissionen werden neun. In den wichtigsten, der Finanz-, Governance- und Entwicklungskommission, müssen mindestens 50 Prozent der Mitglieder, der Vorsitzende und sein Stellvertreter unabhängige Kandidaten sein. Sie sollen mit Hilfe von Firmen rekrutiert werden.
Rechts-Instanzen: Die beiden Kammern der Ethik-Kommission und das Berufungskomitee werden komplett mit unabhängigen Mitgliedern besetzt.
Frauen: Die Fifa hat die Beteiligung von Frauen am Spiel und auf allen Ebenen der Verbände in ihre Ziele aufgenommen. Jeder Kontinentalverband muss mindestens eine Frau in das Council entsenden.
Menschenrechte: Artikel 3 ist neu: Die Fifa verpflichtet sich, alle international anerkannten Menschenrechte zu respektieren und wird danach streben, diese Rechte zu fördern und zu verteidigen.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© AP, reuters Sperren für Blatter und Platini reduziert
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
