<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Bamberg vor Euroleague-Aus: „Wir geben noch nicht auf“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Nicolo Melli (links) von den Brose Baskets kämpft mit Kelvin Creswell Rivers von Real Madrid " alt="Nicolo Melli (links) von den Brose Baskets kämpft mit Kelvin Creswell Rivers von Real Madrid " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3164078360/1.4092393/article_teaser/nicolo-melli-links-von-den.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nach dem 86:90 gegen Madrid ist ein Weiterkommen der Brose Baskets Bamberg in der Euroleague kaum noch drin. Der Coach kann dem Ganzen dennoch eine Menge Gutes abgewinnen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/baskets-bamberg-verlieren-gegen-real-madrid-in-euroleague-14091510.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 22:10:28 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-8e12u</guid>
<ExtractedText>Baskets Bamberg verlieren gegen Real Madrid in Euroleague
  Beitrag per E-Mail versenden
Bamberg vor Euroleague-Aus: „Wir geben noch nicht auf“
Bamberg vor Euroleague-Aus
„Wir geben noch nicht auf“
Von
Nach dem 86:90 gegen Madrid ist ein Weiterkommen der Brose Baskets Bamberg in der Euroleague kaum noch drin. Der Coach kann dem Ganzen dennoch eine Menge Gutes abgewinnen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 22:10 Uhr
Bamberg vor Euroleague-Aus „Wir geben noch nicht auf“
Nach dem 86:90 gegen Madrid ist ein Weiterkommen der Brose Baskets Bamberg in der Euroleague kaum noch drin. Der Coach kann dem Ganzen dennoch eine Menge Gutes abgewinnen.
25.02.2016
© dpa
Nicolo Melli (links) von den Brose Baskets kämpft mit Kelvin Creswell Rivers von Real Madrid
© dpa Nicolo Melli (links) von den Brose Baskets kämpft mit Kelvin Creswell Rivers von Real Madrid
Nach ihrer nächsten unglücklichen Niederlage in der Euroleague waren die Brose Baskets Bamberg so richtig gefrustet. „Natürlich sind wir angepisst und traurig, aber wir werden nicht aufgeben. Wir haben bereits mehr erreicht, als wir uns alle erhofft haben“, sagte Trainer Andrea Trinchieri nach dem 86:90 (45:46) gegen den spanischen Titelverteidiger Real Madrid. „Glückwunsch an Real, sie haben den Sieg verdient. Glückwunsch an meine Mannschaft, denn sie hat bis zum Schluss gekämpft.“ Am Ende aber entschieden Nuancen wie schon öfter in dieser Königsklassen-Saison gegen Bamberg.
„Wir standen einem großen Team gegenüber, das unglaubliche Würfe getroffen hat. Wir haben es aber geschafft, im Spiel zu bleiben“, ergänzte Trinchieri nach dem verpassten Coup gegen die Spanier.
© dpa
Kampf um den Ball: Die Bamberger Daniel Theis (l) und Brad Wanamaker (r.)  verliert das Duell mit Real Madrid und Gustavo Alfonso  knapp
© dpa
Kampf um den Ball: Die Bamberger Daniel Theis (l) und Brad Wanamaker (r.)  verliert das Duell mit Real Madrid und Gustavo Alfonso  knapp
Die Chancen des deutschen Basketball-Meisters auf ein Weiterkommen im wichtigsten Vereinswettbewerb sind nun nur noch gering. In der Zwischenrunden-Gruppe F stehen die Franken nach acht Spielen bei drei Siegen und fünf Niederlagen. „Die richtige Frage in diesem Moment: Hätten wir es besser machen können? Es war ein großartiges Spiel in einer großartigen Atmosphäre. Wir haben mit allem, was wir konnten, gefightet“, analysierte Trinchieri am Donnerstagabend.
Die Hochachtung der Madrilenen war ihnen sicher. „Meinen größten Respekt für die Bamberger Mannschaft. Sie spielen eine unglaubliche Saison, kämpfen wirklich sehr gut. Das war eine ganz harte Partie für uns“, lobte Reals Coach Pablo Laso die Franken.
Für die stehen noch extrem schwere Spiele etwa gegen Chimki und ZSKA Moskau an, und zum FC Barcelona müssen die Baskets auch noch. Der erstmalige Einzug einer deutschen Mannschaft ins Viertelfinale des wichtigsten europäischen Club-Wettbewerbs wäre ein Sensation.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
