<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nur Frauen fordern Work-Life-Balance? Von wegen!</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Immer nur aufwärts? Nicht um jeden Preis, sagen nun auch viele Männer." alt="Immer nur aufwärts? Nicht um jeden Preis, sagen nun auch viele Männer." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3979566531/1.4092766/article_teaser/immer-nur-aufwaerts-nicht-um.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Wunsch nach einem Ausgleich zwischen Arbeit, Freizeit und Familie ist typisch weiblich? Das war einmal! Was sich an den Zielen der Männer im Beruf verändert hat.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/neue-ziele-der-maenner-nur-frauen-fordern-work-life-balance-von-wegen-14092717.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:07 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyl-8e20d</guid>
<ExtractedText>Neue Ziele der Männer: Nur Frauen fordern Work-Life-Balance? Von wegen!
  Beitrag per E-Mail versenden
Nur Frauen fordern Work-Life-Balance? Von wegen!
Neue Ziele der Männer
Nur Frauen fordern Work-Life-Balance? Von wegen!
Von
Der Wunsch nach einem Ausgleich zwischen Arbeit, Freizeit und Familie ist typisch weiblich? Das war einmal! Was sich an den Zielen der Männer im Beruf verändert hat.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 16:15 Uhr
Neue Ziele der Männer Nur Frauen fordern Work-Life-Balance? Von wegen!
Der Wunsch nach einem Ausgleich zwischen Arbeit, Freizeit und Familie ist typisch weiblich? Das war einmal! Was sich an den Zielen der Männer im Beruf verändert hat.
26.02.2016
Immer nur aufwärts? Nicht um jeden Preis, sagen nun auch viele Männer.
© Henner Rosenkranz Immer nur aufwärts? Nicht um jeden Preis, sagen nun auch viele Männer.
Männliche Manager machen Überstunden, weibliche Führungskräfte legen viel Wert auf einen Ausgleich von Arbeit, Familie und Freizeit. Das jedenfalls ist das gängige Vorurteil, mit dem jetzt eine neue Studie aufräumt: Work-Life-Balance ist längst nicht nur ein Frauenthema, so das Ergebnis. Für fast ebenso viele Männer wiegen ihre Lebensprioritäten inzwischen schwerer als eine berufliche Karriere, wie das Beratungsunternehmen Bain &amp; Company mit Hilfe einer Befragung von 1500 MBA-Studenten und Absolventen in den Vereinigten Staaten herausgefunden hat.
 
 
Auch viele Männer wollen auf einmal Work-Life-Balance, sagt diese Studie
Dass ihnen das Erreichen ihrer nicht beruflichen Ziele wichtiger ist als eine schnelle Karriere, sagen die Hälfte der weiblichen und 51 Prozent der männlichen MBAs. Darüber hinaus geben nur noch 32 Prozent der Studentinnen und 36 Prozent der Studenten dem beruflichen Aufstieg den Vorzug. 40 Prozent der Studentinnen und sogar 42 Prozent der Studenten betrachten den ständigen Kompromiss zwischen Beruf und anderen Ambitionen als das größte Hindernis für ihre Karriereziele.
Viele der befragten Männer formulieren Bedürfnisse, die früher als traditionell weiblich galten. Wichtiger als ein hohes Gehalt oder Prestige ist für 59 Prozent der MBA-Aspiranten, in ihrem Beruf etwas Positives zu bewirken. 51 Prozent möchten im Laufe ihrer Karriere ein soziales Projekt verwirklichen. Und 44 Prozent wünschen sich eine Auszeit ohne berufliche Nachteile.
Mehr zum Thema
Arbeitsteilung zwischen Frau und Mann: „Wie vor fünfzig Jahren“
Was genau ist aber beruflicher Erfolg? Wie macht man ihn fest und in welchen Unternehmen lohnt es sich, ihn zu erzielen? In solchen Fragen sind sich Männer und Frauen nach wie vor uneins: Für 37 Prozent der Studenten ist finanzieller Wohlstand zweitwichtigstes Ziel. Bei den Frauen liegt dieses Bestreben mit 23 Prozent lediglich auf Rang fünf. Außerdem nennen männliche Top-Absolventen Technologiekonzerne und unternehmergeführte Firmen als zwei von drei Wunscharbeitgebern, während Frauen auch starkes Interesse an Branchen mit gesellschaftlicher Bedeutung haben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
