<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Grenze der Belastbarkeit: DFB-Sportdirektor Flick kritisiert Youth League</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/hansi-flick-kritisiert-youth-league-a-1007718.html#ref=rss</link>
<description>In der Youth League, der Champions League für Fußballnachwuchsteams, sind die Strapazen groß - und der Erfolg bleibt aus. Hans-Dieter Flick hat den Wettbewerb nun kritisiert. Aufwand und Nutzen seien zu überdenken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:18:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/hansi-flick-kritisiert-youth-league-a-1007718.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787433-thumbsmall-dywo.jpg" hspace="5" align="left" >In der Youth League, der Champions League für Fußballnachwuchsteams, sind die Strapazen groß - und der Erfolg bleibt aus. Hans-Dieter Flick hat den Wettbewerb nun kritisiert. Aufwand und Nutzen seien zu überdenken.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787433-thumbsmall-dywo.jpg"/>
<ExtractedText>Hansi Flick kritisiert Youth League
Grenze der Belastbarkeit: DFB-Sportdirektor Flick kritisiert Youth League
DPA
DFB-Sportdirektor Flick (Archivbild): "Sensibilität gefragt"
In der Youth League, der Champions League für Fußballnachwuchsteams, sind die Strapazen groß - und der Erfolg bleibt aus. Hans-Dieter Flick hat den Wettbewerb nun kritisiert. Aufwand und Nutzen seien zu überdenken.
SPIEGEL ONLINE Fußball
Die kostenlose Fußball-App für Ihr Android Phone! Jetzt herunterladen!
Hamburg - DFB-Sportdirektor Hans-Dieter Flick sieht die Youth League, die Champions League für U-19-Teams, kritisch. "Ich habe Zweifel daran, ob der hohe Aufwand in einem angemessenen Verhältnis zum Nutzen steht", sagte der 49-Jährige. Gerade für kleinere Nationen sei ein solcher Wettbewerb positiv, "mit Blick auf unsere Strukturen hätten wir in Deutschland die Youth League nicht unbedingt gebraucht", sagte Flick.
Gekoppelt an die Champions League treten in der Gruppenphase der Youth League 32 Nachwuchsteams gegeneinander an, um sich international zu messen. Von den deutschen Teilnehmern haben wie bei der Premiere in der Vorsaison nur die Talente des FC Schalke 04 die K.o.-Runde erreicht. Bayern München , Borussia Dortmund und Bayer Leverkusen sind in ihren Gruppen gescheitert.
Auch die Klub-Verantwortlichen beklagen die großen Strapazen für den Nachwuchs und die daraus resultierenden schulischen Probleme. Bei den Talenten sei "Sensibilität gefragt", sagte Flick. Spieler der U-18- oder U-19-Jahrgänge seien "an der Grenze der Belastbarkeit angekommen", erklärte der frühere Assistent von Bundestrainer Joachim Löw, "das müssen wir berücksichtigen."
chp/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
