<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Champions League in der Grafik-Analyse: Warum Bayer wieder nur Vizekusen ist</title>
<link>http://www.spiegel.de/fotostrecke/champions-league-warum-leverkusen-wieder-nur-zweiter-wurde-fotostrecke-121923.html#ref=rss</link>
<description>Leverkusen stand kurz vor dem Gruppensieg, zeigte aber Nerven. Warum schoss Bayer kein Tor? Außerdem in der Spieltagsanalyse: Basels Meisterleistung in Liverpool, Dortmunds Punkt zum Gruppensieg und das Ballgeschiebe von Juventus Turin.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:58:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/fotostrecke/champions-league-warum-leverkusen-wieder-nur-zweiter-wurde-fotostrecke-121923.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787109-thumbsmall-dpev.jpg" hspace="5" align="left" >Leverkusen stand kurz vor dem Gruppensieg, zeigte aber Nerven. Warum schoss Bayer kein Tor? Außerdem in der Spieltagsanalyse: Basels Meisterleistung in Liverpool, Dortmunds Punkt zum Gruppensieg und das Ballgeschiebe von Juventus Turin.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787109-thumbsmall-dpev.jpg"/>
<ExtractedText>Alle Fotostrecken
Opta
Die Ausgangslage war klar: Bayer Leverkusen wäre mit einem Sieg bei Benfica Lissabon Gruppenerster geblieben. Trainer Roger Schmidt verzichtete dabei auf den angeschlagenen Lars Bender. Dessen Rolle nahm Simon Rolfes im defensiven Mittelfeld wahr. Interessanter waren aber die anderen vier Wechsel im Vergleich zur Niederlage in München: Auf beiden Außenbahnen nahm Schmidt Veränderungen vor, obwohl Tin Jedvaj und Wendell zuletzt überzeugt hatten. Zudem setzte er Heung-Min Son und Stefan Kießling auf die Bank. Roberto Hilbert, Sebastian Bönisch, Robbie Kruse und Josip Drmic erhielten stattdessen eine Chance.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
