<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Ausgeliehener Gladbach-Star: Kramer freut sich auf Leverkusen</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/christoph-kramer-freude-auf-rueckkehr-nach-leverkusen-a-1007610.html#ref=rss</link>
<description>Sinneswandel bei Christoph Kramer: Der an Mönchengladbach ausgeliehene Mittelfeldstar freut sich auf seine Rückkehr nach Leverkusen. Das Konzept bei Bayer überzeuge ihn. Im Sommer klang das noch anders.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:52:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/christoph-kramer-freude-auf-rueckkehr-nach-leverkusen-a-1007610.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787131-thumbsmall-bncp.jpg" hspace="5" align="left" >Sinneswandel bei Christoph Kramer: Der an Mönchengladbach ausgeliehene Mittelfeldstar freut sich auf seine Rückkehr nach Leverkusen. Das Konzept bei Bayer überzeuge ihn. Im Sommer klang das noch anders.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787131-thumbsmall-bncp.jpg"/>
<ExtractedText>Aha, lässt die Gehirnerschütterung langsam nach?
Aha, lässt die Gehirnerschütterung langsam nach?
3.
wo_ist_all_das_material? heute, 10:39 Uhr
Da hat der Herr Kramer wohl mitbekommen, daß er sich überaus peinlich benommen hat, daß ihm seine paar Minuten WM zu Kopfe gestiegen waren. Muss ihm jemand gesagt haben, um seine Selbstüberzeugung zu durchbrechen. Vielen [...]
Da hat der Herr Kramer wohl mitbekommen, daß er sich überaus peinlich benommen hat, daß ihm seine paar Minuten WM zu Kopfe gestiegen waren. Muss ihm jemand gesagt haben, um seine Selbstüberzeugung zu durchbrechen. Vielen Dank Herr Vogts, für die sachlichen und zutreffenden Worte über diesen Gockel. Wo bleibt eigentlich sein von ihm selbst geschriebenes, geistvolles und "philosophisch angehauchtes" "Buch"? Oder ist ihm eingefallen, daß er erst noch schreiben lernen muss?
4.
zauselfritz heute, 11:13 Uhr
Nein, Vogts Gequatsche war natürlich weder sachlich noch zutreffend sondern Dummfug erster Güte. Das kann Vogts seinen Kollegen von '72 und '74 sowie seinen Spielern von '96 erzählen, die wenig oder gar nicht gespielt haben [...]
Zitat von wo_ist_all_das_material?Da hat der Herr Kramer wohl mitbekommen, daß er sich überaus peinlich benommen hat, daß ihm seine paar Minuten WM zu Kopfe gestiegen waren. Muss ihm jemand gesagt haben, um seine Selbstüberzeugung zu durchbrechen. Vielen Dank Herr Vogts, für die sachlichen und zutreffenden Worte über diesen Gockel. Wo bleibt eigentlich sein von ihm selbst geschriebenes, geistvolles und "philosophisch angehauchtes" "Buch"? Oder ist ihm eingefallen, daß er erst noch schreiben lernen muss?
Nein, Vogts Gequatsche war natürlich weder sachlich noch zutreffend sondern Dummfug erster Güte. Das kann Vogts seinen Kollegen von '72 und '74 sowie seinen Spielern von '96 erzählen, die wenig oder gar nicht gespielt haben - tut er aber nicht, wetten?  Nichtsdestotrotz war auch das Gequatsche von Kramer Dummfug. Wenigstens darin ähneln sich die beiden.
5. 23 Jahre alt!
hummel1 heute, 11:14 Uhr
Der Junge ist 23 Jahre alt, dass da nicht alles fug und wasserdicht ist was er so von sich gibt kann man mal durchgehen lassen. Ich kenn Politiker die sind wesentlich älter und widersprechen andauernd und dort könnte solch ein [...]
Der Junge ist 23 Jahre alt, dass da nicht alles fug und wasserdicht ist was er so von sich gibt kann man mal durchgehen lassen. Ich kenn Politiker die sind wesentlich älter und widersprechen andauernd und dort könnte solch ein Verhalten viel größere Auswirkungen haben! ;-)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
