<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>BVB holt den Gruppensieg: Arsenal abgewehrt</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-remis-gegen-rsc-anderlecht-sichert-gruppensieg-a-1007568.html#ref=rss</link>
<description>Aushilfstorwart Langerak hielt erst stark und war dann machtlos. In Istanbul drohte Arsenal, dem BVB den Gruppensieg streitig zu machen - und am Spielfeldrand gab es eine technische Panne. Alles Wichtige zum Dortmunder 1:1 gegen Anderlecht.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 00:12:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-remis-gegen-rsc-anderlecht-sichert-gruppensieg-a-1007568.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787104-thumbsmall-sadt.jpg" hspace="5" align="left" >Aushilfstorwart Langerak hielt erst stark und war dann machtlos. In Istanbul drohte Arsenal, dem BVB den Gruppensieg streitig zu machen - und am Spielfeldrand gab es eine technische Panne. Alles Wichtige zum Dortmunder 1:1 gegen Anderlecht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787104-thumbsmall-sadt.jpg"/>
<ExtractedText>Die kostenlose Fußball-App für Ihr Android Phone! Jetzt herunterladen!
Ausgangslage: Abstiegsangst bei Borussia Dortmund ? Nicht in der Champions League . Das Team stand schon vor dem abschließenden Vorrundenspieltag im Achtelfinale, und das wohl als Gruppensieger. Nur im Falle einer Niederlage gegen den RSC Anderlecht hätte der BVB ernsthaft um Platz eins bangen müssen.
Personalie des Spiels: Trainer Jürgen Klopp hatte sich vor dem Spiel kryptisch zur Torwartfrage geäußert . Er vertraue dem routinierten Roman Weidenfeller und dem zuletzt beim Sieg gegen Hoffenheim eingesetzten Mitchell Langerak gleichermaßen. Da Klopp aber keine zwei Torhüter aufstellen kann, musste er sich entscheiden - und tat dies erneut zu Langeraks Gunsten. Angeblich war dessen Einsatz diesmal schon länger geplant gewesen.
Ergebnis: Der BVB verspielte beim 1:1 (0:0) spät den sicheren Sieg. Ciro Immobile hatte sein Team in der 58. Minute in Führung gebracht. Anstatt eine der viele Chancen zum zweiten oder dritten Tor zu nutzen, kassierten die Dortmunder in der 84. Minute den Ausgleich durch Aleksandar Mitrovic.
SID
Die erste Halbzeit: Nach zehn Minuten wurde Langerak zum ersten Mal gefordert: Im Eins-gegen-eins mit Mitrovic verhinderte er die Führung der Gäste, und man fragte sich automatisch: Hätte Weidenfeller diesen Ball auch gehalten? Vermutlich schon. So oder so hatte Klopp früh Gewissheit, dass er sich keine Sorgen machen musste wegen Langerak. Dafür dürfte ihm die Abschlussschwäche seiner Offensive zu schaffen machen: Shinji Kagawa und Immobile scheiterten an Anderlecht-Keeper Silvio Proto. Weil auch die Gäste ihre Abschlüsse hatten, hätte es zur Pause durchaus 1:1 oder 2:2 stehen können.
DPA
BVB-Torwart Langerak: Gute Parade in der ersten Halbzeit
Drohkulisse des Spiels: Der FC Arsenal tat sich weniger schwer beim Toreschießen und führte im Parallelspiel nach 45 Minuten 3:0 bei Galatasaray . Sechs Tore brauchten die Londoner mindestens, um sich im Falle eines Dortmunder Unentschiedens doch noch den Gruppensieg zu sichern . Sie waren auf einem guten Weg.
Fotostrecke
Champions League: Tor erzielt, Sieg verspielt
Die zweite Halbzeit: Der BVB wollte ein Unentschieden dringend verhindern und hatte kurz nach dem Seitenwechsel die nächste Chance: Proto rettete per Fußabwehr gegen Immobile. In der 58. Minuten war der Ball dann drin: Der fleißige aber oft unglückliche Italiener traf von kurz hinter dem Elfmeterpunkt zum 1:0. Immobile und Henrich Mchitarjan verpassten es danach gleich mehrfach, die Dortmunder Führung deutlicher zu gestalten. Beziehungsweise: Torwart Proto verhinderte dies.
Ausfall des Spiels: Der Vierte Offizielle drückte ratlos auf den Knöpfen herum, die auf der Wechsel-Tafel die Nummern der Spieler anzeigen soll, die den Platz betreten und verlassen. Nichts. Keine Zahlen zu sehen. Dortmunds Teammanager schaltete sich ein, auch Klopp wollte helfen, das Problem mit der Tafel in der 66. Minute zu lösen. Es dauerte eine knappe Minute, dann war der Ausfall behoben. Das Publikum applaudierte dem ausgewechselten Ilkay Gündogan, doch der Jubel hätte auch den Notfallhelfern in Technikfragen gelten können.
Tatenlosigkeit des Spiels: In der zweiten Halbzeit stand BVB-Torwart Langerak die meiste Zeit tatenlos in seinem Strafraum, weil Anderlecht ihn nicht zu fordern wusste. Und beim Ausgleich konnte der Stammtorwart auf Bewährung nichts machen. Mitrovic köpfte aus wenigen Metern ins Tor.
Der Ehrentreffer des Spiels: Fiel in Istanbul. Wesley Sneijder traf für Galatasaray beim 1:4 gegen Arsenal kurz vor Schluss. Damit waren die letzten Hoffnungen der Londoner dahin, dem BVB noch den Gruppensieg streitig zu machen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
