<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:59:14 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:59:14 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Champions League: So erreicht Schalke doch noch das Achtelfinale</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-so-erreicht-schalke-04-doch-noch-das-achtelfinale-a-1007398.html#ref=rss</link>
<description>Der FC Schalke 04 droht als einziger Bundesligist die K.o.-Runde der Champions League zu verpassen. Zu einer Art Endspiel kommt es zwischen dem FC Barcelona und Paris St. Germain. Die Konstellationen für die Spiele am Abend.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:54:05 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-so-erreicht-schalke-04-doch-noch-das-achtelfinale-a-1007398.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787266-thumbsmall-dvuu.jpg" hspace="5" align="left" >Der FC Schalke 04 droht als einziger Bundesligist die K.o.-Runde der Champions League zu verpassen. Zu einer Art Endspiel kommt es zwischen dem FC Barcelona und Paris St. Germain. Die Konstellationen für die Spiele am Abend.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787266-thumbsmall-dvuu.jpg"/>
<ExtractedText>Champions League: So erreicht Schalke 04 doch noch das Achtelfinale
Champions League: So erreicht Schalke doch noch das Achtelfinale
DPA
Der FC Schalke 04 droht als einziger Bundesligist die K.o.-Runde der Champions League zu verpassen. Zu einer Art Endspiel kommt es zwischen dem FC Barcelona und Paris St. Germain. Die Konstellationen für die Spiele am Abend.
Hamburg - Die Aussage von Roberto Di Matteo klingt reichlich unglücklich. "Das wäre für alle Beteiligten natürlich ein großer Schritt nach vorn", sagt der Trainer des FC Schalke 04 mit Blick auf das Champions-League-Achtelfinale, das der Klub nur erreichen kann, wenn er das letzte Gruppenspiel bei NK Maribor gewinnt. Allerdings schränkt Di Matteo ein: "Es wäre auch kein Weltuntergang, wenn wir diese Saison nicht mehr dabei wären."
Das dürften die Vorgesetzten des Coaches wohl etwas anders sehen, schließlich würden Schalke bei einem Scheitern nach der Vorrunde mehr als sechs Millionen Euro entgehen. Von weiteren Geldern im Falle eines Viertelfinaleinzugs gar nicht zu reden. Es hat aber den Anschein, als versuche Di Matteo vorzubauen für den (nicht unwahrscheinlichen) Fall, dass sein Team in der vergleichsweise leichten Gruppe G scheitert.
Denn Schalke benötigt am Abend (20.45 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE; TV: Sky und ZDF) nicht nur einen Sieg in Slowenien sondern ist zugleich auf Schützenhilfe des FC Chelsea angewiesen. Nur wenn auch die Engländer, die bereits als Gruppensieger feststehen, zu Hause gegen Sporting Lissabon gewinnen, erreicht Schalke doch noch die K.o.-Runde. Daher liegt S04-Manager Horst Heldt auch nicht ganz richtig, wenn er sagt: "Es ist ein Endspiel." Das nämlich würde voraussetzen, Schalke habe es selbst in der Hand. So ist es aber nicht.
Fotostrecke
Champions-League-Analyse: Warum Bayer wieder nur Vizekusen ist
Eine bessere Ausgangsposition hat der Bundesligist in den Duellen mit Lissabon verspielt. Dem 4:3-Heimsieg folgte die 2:4-Auswärtsniederlage , weshalb Schalke den direkten Vergleich mit Sporting verloren hat. Daher genügt den Portugiesen ein Remis in London, denn bei Punktgleichheit mit Schalke kommt Sporting weiter. Auch mit dem 1:1 zu Hause gegen Maribor hat sich Schalke in diese ungünstige Ausgangslage manövriert.
Sollten die Gelsenkirchener scheitern, wären sie der einzige Bundesligist, der das Achtelfinale verpasst. Bayer Leverkusen kam als Zweiter weiter, Borussia Dortmund als Erster . Diese Position ist auch dem FC Bayern in der Gruppe E nicht mehr zu nehmen. Die Münchner haben zwölf Punkte und damit sieben mehr als das Trio aus Manchester City , AS Rom und ZSKA Moskau.
Alle drei Klubs können noch das Achtelfinale erreichen, dafür gibt es diverse Szenarien. Drei davon: Gewinnt Rom zu Hause gegen ManCity, sind die Italiener weiter; siegen die Engländer, erreichen sie das Achtelfinale nur, wenn Moskau nicht in München gewinnt; und ZSKA zieht bei eigenem Sieg und einer Niederlage oder eines Unentschiedens Roms in die K.o.-Runde ein.
In Gruppe F kommt es zu einem großen und einem kleinen "Endspiel". Paris St. Germain ist mit 13 Punkten Tabellenführer und tritt am letzten Spieltag bei Verfolger FC Barcelona (zwölf Punkte) an. Ein Remis reicht den Franzosen also, um sich als Erster für das Achtelfinale zu qualifizieren. Abgeschlagen in der Gruppe sind Ajax Amsterdam (zwei Punkte) und Apoel Nikosia (ein Punkt). Allerdings geht es bei dem Duell dieser Klubs in den Niederlanden darum, wer zumindest in der Europa League weiterspielen darf.
Die unspannendste aller acht Gruppen ist vor dem letzten Spieltag die Gruppe H. Der FC Porto hat 13 Punkte und kann vom Zweiten Schachtar Donezk (acht Punkte) nicht mehr eingeholt werden. Das Duell dieser beiden Teams in Portugal ist also nicht mehr als ein Trainingsspiel unter Wettkampfbedingungen, weil Donezk wiederum nicht mehr vom Dritten Athletic Bilbao (vier Punkte) eingeholt werden kann. Die Spanier empfangen Schlusslicht Bate Borissow (drei Punkte) und wären bei einem Remis für die Europa League qualifiziert.
ham
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
