<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Dortmunds Mchitarjan: Neben den Pfosten, über die Latte, immer vorbei</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-bvb-stars-mit-fortschritten-ausser-mchitarjan-a-1007600.html#ref=rss</link>
<description>Endlich mal ein ganz gewöhnliches Fußballspiel. Bei Gruppensieger Borussia Dortmund freut sich Jürgen Klopp nach dem Remis gegen Anderlecht über die Entwicklung einiger Stars. Nur Henrich Mchitarjan sorgt im Stadion für Fassungslosigkeit.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:45:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-bvb-stars-mit-fortschritten-ausser-mchitarjan-a-1007600.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787153-thumbsmall-jkxu.jpg" hspace="5" align="left" >Endlich mal ein ganz gewöhnliches Fußballspiel. Bei Gruppensieger Borussia Dortmund freut sich Jürgen Klopp nach dem Remis gegen Anderlecht über die Entwicklung einiger Stars. Nur Henrich Mchitarjan sorgt im Stadion für Fassungslosigkeit.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787153-thumbsmall-jkxu.jpg"/>
<ExtractedText>Die kostenlose Fußball-App für Ihr Android Phone! Jetzt herunterladen!
Sogar Jürgen Klopp konnte diesen letzten Champions-League-Abend von Borussia Dortmund am Ende eines bewegten Jahres als Moment der Ruhe betrachten: als kleinen Schritt hinaus aus der chronischen Extremsituation. So ruhig und gelassen wie nach dem 1:1 gegen den RSC Anderlecht ist der BVB-Trainer jedenfalls schon lange nicht mehr gewesen. "Sehr in Ordnung", fand er das Spiel seiner Mannschaft.
Schon die Wortwahl machte deutlich, dass dem Publikum an diesem Abend kein Spektakel geboten, dass kein neues Drama aufgeführt worden war. Und diese Normalität hatte etwas Erholsames angesichts der kräftezehrenden vergangenen Wochen, in denen die Dortmunder selbst ihre Siege als strapaziöse Thriller inszeniert hatten. Endlich einmal konnte Klopp ein ganz nüchternes Resümee ziehen: "Die Mannschaft ist in der Spur, wir haben Platz eins in der Gruppe erreicht, es ist alles gut."
Fotostrecke
BVB in der Einzelkritik: 90 Minuten wichtige Spielpraxis
Nachdem das Team schon vorher als Achtelfinalteilnehmer festgestanden hatte und nur noch um den Gruppensieg spielte, war der Druck nicht ganz so groß wie in der Bundesliga. Und diese Bedingungen nutzte Klopp. Einige der besonders stark beanspruchten Profis, die in einem Bundesligaspiel wohl aufgelaufen wären, wurden geschont (Piszczek, Bender, Aubameyang).
Dafür erhielten einige andere Spielpraxis. "Das war ein guter Zeitpunkt, um zu rotieren, denn in der Bundesliga haben wir jetzt noch drei wichtige Spiele", sagte der genesene Nuri Sahin, der sein erstes Pflichtspiel seit rund einem halben Jahr absolvierte. Und unter diesen Bedingungen gab es auf der komplizierten BVB-Baustelle tatsächlich ein paar erkennbare Fortschritte.
Ginter stabiler, Gündogan im Rhythmus
So begann der oft kritisierte Matthias Ginter in der Innenverteidigung etwas ängstlich, aber im Verlauf des Spiels gewann er wichtige Zweikämpfe, wurde immer selbstbewusster und spielte irgendwann sogar tolle Vertikalpässe in die Spitze. Marcel Schmelzer sammelte nach seiner langen Verletzungspause Spielpraxis, Ilkay Gündogan findet langsam seinen Rhythmus, er war der Stratege im Mittelfeld. Und Jakub Blaszcykowski sowie Oliver Kirch durften nach ihren langen Verletzungspausen erstmals wieder in einem Pflichtspiel auflaufen.
Außerdem stand der Rückkehrer Sahin 90 Minuten auf dem Platz . "Ich habe ihn mehrmals gefragt, ob ich ihm auswechseln soll, aber er war so kaputt, dass er nichts mehr verstanden hat", scherzte Klopp später. Und sogar das Trio der Sorgenspieler in der Offensive (Großkreutz, Kagawa, Immobile) hatte ein paar gute Momente. Ciro Immobile schoss "ein tolles Tor und hat viel gearbeitet", lobte Klopp, Großkreutz ist immerhin viel gelaufen. Der Auftritt von Henrich Mchitarjan bleibt jedoch rätselhaft.
SID
Der Armenier habe ein "fantastisches Spiel gemacht", sagte Klopp zwar, aber was Mchitarjan in seinen Abschlusssituationen vor dem Tor anstellt, versetzt das Stadion inzwischen in einen Zustand akuter Fassungslosigkeit. Der brillante Techniker vom rechten Flügel hätte an diesem Abend allein fünf Tore schießen können, zwei hätte er sogar schießen müssen. Doch seine Bälle fliegen derzeit einfach immer am Pfosten vorbei. Oder über die Latte.
"Brauchen ihn wie Wasser zum Leben"
"Dass er die nicht macht, das haut ihm ins Gebälk, wir müssen ihm jetzt helfen, denn wir brauchen ihn wie das Wasser zum Leben", sagte Klopp voller Pathos und zog eine Parallele zu den Schwierigkeiten, mit denen der ganze Klub sich in dieser Saison herumplagt. "Bei Mchitarjan ist das wie mit unserer Gesamtsituation", erläuterte Klopp, "du musst in den Momenten, wo es nicht so leicht von der Hand geht, einfach weitermachen, wenn das, was du machst, nicht falsch ist. Und das ist bei ihm so." Nun hoffen sie, dass Mchitarjan am kommenden Samstag in Berlin endlich trifft, wobei bis dahin wohl wieder die Torhüterfrage im Zentrum der Dortmunder Debatten stehen wird.
SID
Wie schon gegen 1899 Hoffenheim erhielt auch gegen Anderlecht Mitchell Langerak den Vorzug vor Roman Weidenfeller. Das sei schon lange ausgemacht gewesen, berichtete Klopp, erst die Aufstellung vom Samstag wird daher Rückschlüsse auf eine Grundsatzentscheidung in der Torwartfrage ermöglichen.
"Ich weiß nicht, wie es weitergeht, aber ich hoffe natürlich", sagte Langerak, der gegen Anderlecht mit einer starken Leistung Werbung in eigener Sache betrieb. Es ist also gut möglich, dass Klopp am Samstag alle Mannschaftsteile umbaut, auf der Torhüterposition aber an dem Australier festhält.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
