<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:47:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:10:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/bewerbung/2014-11/fangfragen-bewerbungsgespraech-kinderwunsch-schwangerschaft</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/bewerbung/2014-11/fangfragen-bewerbungsgespraech-kinderwunsch-schwangerschaft</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Fangfragen im Bewerbungsgespräch: "Wie steht es mit der Familienplanung?"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/bewerbung/2014-11/fangfragen-bewerbungsgespraech-kinderwunsch-schwangerschaft"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/bewerbung/2014-11/baby/baby-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wir wollten wissen: Welche fiesen Fragen wurden Ihnen im Jobinterview gestellt? Wie man die Kinderfrage kontert, erklärt Kommunikationstrainerin Viola Moritz im Video.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Tina Groll</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 05:52:40 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>6. Manchmal geht`s nicht anders
Ich stimme Ihnen ja durchaus zu, dass derartige Fragen bereits ein schlechtes Zeichen sind und man einen Job in einer solchen Firma lieber ablehnen sollte.
Dennoch finde ich die im Video gegebenen Hinweise wichtig, denn manchmal hat man keine andere Wahl und es dürfte jawohl allen klar sein, dass kaum ein Bewerbungsgespräch ohne die ein oder andere Lüge und gewisse Hochstaplereien zu bewältigen ist. Wenn es um einen gut entlohnten, unbefristeten und interessanten Job geht, wäre es doch schade, wenn es an derartigen Dingen scheitert. Und wenn man dann auch noch gerade arbeitslos ist und die Arbeitslosenhilfe womöglich bald ausläuft, kann man evtl. nicht mehr ganz so wählerisch sein.
Meistens sieht die Realität im Unternehmen auch nochmal ganz anders aus als im Bewerbungsgespräch und es stellt sich heraus, dass auch dort "nur mit Wasser" gekocht wird und sich über einige Dinge doch noch verhandeln lässt.
Sollte Letzteres nicht möglich sein, kann man immernoch ablehnen. Aber im Bewerbungsgespräch selbst würde ich mich schon auf solche Fangfragen einlassen und das Spiel mitspielen, um mir alle Möglichkeiten offen zu halten.
Immer dran denken: Die Probezeit ist für beide Seiten gedacht und auch Kündigungsfristen sind in den ersten Jahren der Anstellung nicht soo lang. Man kann sich also durchaus noch etwas anderes suchen und das dann im besten Fall aus einer sicheren Position heraus.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
