<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:47:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:10:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/kreativitaet-ratgeber-buch</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/kreativitaet-ratgeber-buch</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>"Denkmotor": Kreativität ist lernbar</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/kreativitaet-ratgeber-buch"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/kreativitaet/kreativitaet-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit verschiedenen Methoden lässt sich Ideenreichtum anregen. Ein neuer Ratgeber zeigt unterschiedliche Techniken und erklärt, was unser kreatives Denken blockiert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Sabine Hockling</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 17:49:57 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>"Denkmotor": Kreativität ist lernbar
"Denkmotor": Kreativität ist lernbar
Mit verschiedenen Methoden lässt sich Ideenreichtum anregen. Ein neuer Ratgeber zeigt unterschiedliche Techniken und erklärt, was unser kreatives Denken blockiert. von  Sabine Hockling
Aktualisiert  8. Dezember 2014           18:57 Uhr  13 Kommentare
Cover von "Denkmotor"
Cover von "Denkmotor"  |  © PR: Gabal-Verlag
Darum geht es: Kreativität ist kein Gabe, sie ist trainierbar. Dieses Versprechen geben die Autoren Chris Brügger und Jiri Scherer dem Leser in Denkmotor und legen ein Buch vor, mit dem jeder kreative Ideen entwickeln können soll. Dabei gehen sie den Fragen nach, was Einfallsreichtum eigentlich ist, wie unser Gehirn funktioniert, inwieweit Kreativität lernbar ist und was unser kreatives Denken behindert.
Die besten Tipps: Brügger und Scherer stellen verschiedene Kreativitätstechniken vor. Die Autoren zeigen, wann und wozu man welche Methode am besten einsetzt.  Dazu muss der Leser allerdings mitarbeiten. Etwa bei der Osborn-Checkliste, die bereits seit den fünfziger Jahren angewendet wird. Hier sollen neuen Idee aus bestehenden entwickelt werden – und zwar mit Hilfe von Verben, mit denen Fragen gebildet werden wie: Kann man es anpassen, vergrößern, verkleinern, ersetzen, umordnen, umkehren oder kombinieren?
Anzeige
Gestaltung und Aufbau: Denkmotor ist kein klassischer Ratgeber, sondern ein Arbeitsbuch, das mit verschiedenen Schrifttypen und -größen spielt, Bilder, Illustrationen und Skizzen für den Perspektivwechsel nutzt, mit Zitaten und Interviews gespickt ist. Das ist nützlich, um dem Leser zahlreiche Denkanstöße zu geben und ihn aus seiner Denkroutine herausholen zu können.
Serie Das Karrierebuch
Woche für Woche immer donnerstags besprechen wir in Kooperation mit der Redaktion Die Ratgeber von ZEIT-ONLINE-Kolumnistin Sabine Hockling neue Sachbücher und Ratgeber zu den Themen Karriere, Beruf und Bewerbung, Mitarbeiterführung, Motivation und Management.
Noch mehr Karrierebücher finden Sie hier und auf der Serien-Seite .
Minuspunkte: Brügger und Scherer widmen sich auch den sogenannten Killerphrasen. "Ein vorschnelles Aber, eine viel zu früh gestellte kritische Frage, der stirnrunzelnde Hinweis aufs fehlende Geld – und schon ist die beste Idee gestorben", schreiben sie. Doch so wirklich überzeugen die von ihnen vorgeschlagenen "letzte Worte" nicht. Denn es ist schwer vorstellbar, dass ein Chef, der kein Geld für eine Idee hat, sich von den Worten "Wer nicht in Ideen investiert, wird immer knapp bei Kasse sein" überzeugen lässt.
Bewertung: Denkmotor ist ein kreatives Arbeitsbuch. Es regt die eigene Kreativität an, es bringt Spaß zu lesen, es überrascht an vielen Stellen. Es ist allerdings kein Ratgeber, der den Leser an die Hand nimmt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
