<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:34:29 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:36:25 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/chile-wahlen-moreno</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/chile-wahlen-moreno</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Chiles Außenminister Alfredo Moreno: "Wir glauben an freien Handel und offene Märkte"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/chile-wahlen-moreno"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-11/Alfredo-Moreno/Alfredo-Moreno-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Was soll das konkret heißen: Süd-Süd-Integration? Chiles Außenminister Alfredo Moreno erklärt im Interview, warum er so viele Handelsverträge mit Nachbarländern schließt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Thomas Fischermann</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 14:03:32 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Chiles Außenminister Alfredo Moreno: "Wir glauben an freien Handel und offene Märkte"
Chiles Außenminister Alfredo Moreno: "Wir glauben an freien Handel und offene Märkte"
Was soll das konkret heißen: Süd-Süd-Integration? Der chilenische Außenminister Alfredo Moreno erklärt, warum er so viele Handelsverträge mit Nachbarländern schließt. von  Thomas Fischermann
16. November 2013  15:02 Uhr  4 Kommentare
Alfredo Moreno  |  © Reuters
ZEIT ONLINE: Herr Moreno, hat Südamerika eigentlich die Welthandelsorganisation (WTO) vergessen? Früher sollte es doch mal eine weltweite Einigung auf fairen und freien Handel geben – jetzt werden auch in Ihrer Gegend reihenweise Spezial- und Ausnahmeverträge geschlossen, etwa die Pazifische Allianz aus Chile, Kolumbien, Mexiko, Costa Rica und Peru.
Alfredo Moreno: Wir wünschen uns selber auch eine erfolgreiche WTO. Aber in Wirklichkeit hat sich dort seit Jahren nichts mehr bewegt. Deshalb hat Chile selber neue bilaterale Abkommen geschlossen, zuletzt unter anderem Handelsverträge mit Vietnam und Malaysia, Thailand, wir verhandeln mit Indonesien. Wir tun einfach alles, um Märkte zu öffnen.
Anzeige
ZEIT ONLINE: Etliche Handelsökonomen argumentieren hingegen: Dann bekommen Sie statt klarer international gültiger Regeln irgendwann ein riesiges Durcheinander. Dann blickt niemand mehr durch.
Moreno: In Chile glauben wir an freien Handel und offene Märkte. Der beste Weg dorthin ist ein Weltabkommen, aber der zweitbeste sind regionale Abkommen. Die Kritiker haben auch recht, dass viele dieser Abkommen am Ende den Handel innerhalb solcher Blöcke erleichtert, aber höhere Zölle gegenüber dem Rest der Welt gebracht haben. Wir machen das anders. Unsere Pazifische Allianz zum Beispiel hat überhaupt keinen gemeinsamen Zoll gegenüber der Außenwelt festgelegt.
ZEIT ONLINE: Naja, die einzelnen Länder in Ihrer Allianz haben einfach ihre alten Zölle beibehalten…
Moreno: Daran wurde nichts geändert.
ZEIT ONLINE: Chile hat ohnehin sehr niedrige Zölle.
Moreno: Das können Sie wohl sagen. Der durchschnittliche Einfuhrzoll nach Chile beträgt weniger als ein Prozent.
ZEIT ONLINE: Diese ganzen regionalen Handelsabkommen sollen ja ein Defizit beheben helfen, nämlich dass es zu wenig Süd-Süd-Handel gibt. Sind Verträge da überhaupt ein wirksamer Weg?
Moreno: Die meisten entwickelten Länder sind nun mal im Norden. Unsere ersten Bemühungen um Handelsverträge richteten sich also in die USA, nach Europa, nach China und so weiter. Jetzt gehen wir weiter. Zunächst haben wir uns um den asiatisch-pazifischen Raum gekümmert, dann um den lateinamerikanischen Raum. Wir haben ein Abkommen mit dem Mercusor…
ZEIT ONLINE: …dem großen Handelsblock mit Brasilien im Zentrum…
Moreno: …und wir haben die pazifische Allianz.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
