<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:50 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/jpmorgan-vergleich-hypotheken</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/jpmorgan-vergleich-hypotheken</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Hypothekengeschäfte: JPMorgan zahlt Milliarden-Entschädigung</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/jpmorgan-vergleich-hypotheken"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-11/JPMorgan/JPMorgan-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die US-Großbank muss für Verluste aus umstrittenen Immobilienkrediten von der Zeit vor der Finanzkrise gerade stehen. Auch deutsche Institute profitieren.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 06:28:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Hypothekengeschäfte: JPMorgan zahlt Milliarden-Entschädigung
Hypothekengeschäfte: JPMorgan zahlt Milliarden-Entschädigung
Die US-Großbank muss für Verluste aus umstrittenen Immobilienkrediten von der Zeit vor der Finanzkrise gerade stehen. Auch deutsche Institute profitieren.
16. November 2013  06:56 Uhr  1 Kommentar
Die Zentrale von JPMorgan Chase in New York.  |  © Mike Segar/Reuters
Die größte US-Bank JPMorgan Chase hat sich mit Investoren in einem Justizstreit um fragwürdige Hypothekengeschäfte auf eine umfangreiche Vergleichszahlung geeinigt. Insgesamt 4,5 Milliarden Dollar (rund 3,3 Milliarden Euro) fließen an 21 Großanleger, wie das Institut am Freitag in New York mitteilte . Zu den Empfängern zählen der Wettbewerber Goldman Sachs, der Vermögensverwalter BlackRock und der Versicherer Metropolitan Life.
Einen Teil des Geldes soll die Allianz-Tochter Pimco und die Bayerische Landesbank bekommen. Sie hatten die Wertpapiere vor Ausbruch der globalen Finanzkrise von der größten US-Bank gekauft und damit kurz danach große Verluste gemacht. Viele Anleger hatten JPMorgan daraufhin vorgeworfen, die tatsächlichen Risiken verschleiert zu haben.
Anzeige
JPMorgan Chase teilte mit, dass insgesamt 21 Investoren der Verständigung zugestimmt hätten. JPMorgan, deren Ruf wegen zahlreicher Skandale ramponiert ist, sprach von einem weiteren wichtigen Schritt, um die Rechtsstreitigkeiten aus der Welt zu schaffen. 23 Milliarden Dollar hat das Institut insgesamt schon für juristische Vergleiche, Strafen und Gerichtsprozesse zurückgelegt. Die hohen Sonderlasten hatten die Bank im dritten Quartal erstmals seit fast zehn Jahren in die Verlustzone gedrückt.   
13-Milliarden-Dollar-Vergleich mit US-Regierung
Die in New York ansässige JPMorgan Chase erklärte allerdings, dass das Gros ihrer Wertpapiere von Bear Stearns und der Finanzfirma Washington Mutual stammten. Die beiden Unternehmen hatte die Großbank 2008 aufgekauft. Bei der jetzigen Einigung geht es um Wertpapiere aus dem Bestand von  JPMorgan und Bear Stearns, nicht jedoch Washington Mutual.
JPMorgan werden Gesetzesverstöße beim Verkauf von Wertpapieren und Immobilienkrediten im Zeitraum 2005 bis 2007 zur Last gelegt. Nach dem Platzen der Blase am US-Immobilienmarkt wurden die meisten mit Hypotheken besicherten Wertpapiere weitgehend wertlos und brachten ihren Besitzern Verluste ein. Viele Investoren kamen in Schwierigkeiten und dringen auf Schadenersatz.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
