<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:40:11 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>TV-Kritik: Nachhilfe für Peter Ramsauer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Diskutierten über die Maut: Anne Will und Gäste" alt="Diskutierten über die Maut: Anne Will und Gäste" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2663853!/image/3947520594.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3947520594.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Anne Will lud zum Maut-Gipfel. Der Verkehrsminister gab den Kämpfer für die Interessen des deutschen Autofahrers.  Aber selbst der ADAC hält seine Pläne für unausgegoren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/faz-net-fruehkritik/tv-kritik-anne-will-nachhilfe-fuer-peter-ramsauer-12663623.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 06:49:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hon-7jfbb</guid>
<ExtractedText>Diskutierten über die Maut: Anne Will und Gäste
© ARD
Diskutierten über die Maut: Anne Will und Gäste
Eigentlich glaubt Peter Ramsauer, Deutschland stünde hinter ihm. Und dafür hat er auch Zahlen parat: Laut Politbarometer unterstützen 65 Prozent der Deutschen den Plan, dass Ausländer über eine Maut an den Kosten für die Straßen beteiligt werden, solange sie selbst dabei nicht belastet werden. Aber die meisten Deutschen werden wohl ahnen, dass es so nicht kommen wird. Auch weil die EU eine Maut allein für Ausländer nicht erlaubt.
Am direktesten hat es in der Sendung ADAC-Chef Peter Meyer dem Verkehrsminister ins Gesicht gesagt: „Das Konzept ist völlig unausgegoren“. In seltener Eintracht war der Chef der deutschen Autofahrerlobby dabei ausgerechnet mit einer österreichischen Grünen: Eva Lichtenberger berichtete darüber, wie Österreich vor einigen Jahren die Vignette (das „Pickerl“) eingeführt hat und man sich damals überlegt habe, wie die Österreicher im Gegenzug über Steuern entlastet werden könnten. Aber man habe es nicht gemacht, weil es europarechtlich nicht zulässig sei, die eigenen Landsleute für den Kauf einer Vignette später 1 zu 1 über eine Steuerermäßigung wieder zu entlasten, so dass die Last allein den Ausländern aufgebürdet wird.
Die Maut, eine Frage der Gerechtigkeit?
Ramsauer wollte das nicht hören. Die Maut für Ausländer ist für ihn eine Frage der Gerechtigkeit. „Die Deutschen müssen überall im Ausland zahlen, wir lassen die Ausländer bei uns aber alle umsonst fahren“. Sein Konzept sieht ungefähr so aus: Künftig soll es eine Vignette für die Autobahnen geben, die etwa 100 Euro im Jahr kostet, dazu ermäßigte Monats- und 10-Tages-Vignetten, damit sich Kurzurlauber aus dem Ausland nicht diskriminiert fühlen. Kaufen müssen eine Vignette alle, aber die Deutschen würden für ihre Ausgaben dafür gleichzeitig steuerlich entlastet.
© ARD
© ARD
Wie das genau aussehen soll, blieb auch in der Sendung unklar: Anne Will fragte an dieser Stelle gut nach: Wie genau soll der deutsche Autofahrer denn entlastet werden? Über die KFZ-Steuer? Oder womöglich über eine andere Steuer, zum Beispiel die Einkommenssteuer?
Nachlässe bei der Kfz-Steuer würden nicht ausreichen
Ramsauer musste passen. Er tat die Frage ab, als sei sie etwas kleinkariert. Dabei trifft sie einen guten Punkt. Viele moderne Kleinwagen zahlen weniger als 40 Euro KFZ-Steuer im Jahr. Selbst wenn sie ihnen komplett erlassen würde, müssten sie bei einer 100-Euro Vignette draufzahlen. Nachlässe bei der KFZ-Steuer würden - selbst wenn sie erlaubt werden - also für viele nicht ausreichen.
Eingeladen in die Sendung war auch Florian Pronold. Der Landesvorsitzende der Bayern-SPD ist Ramsauers Gegenspieler in der Koalitions-Arbeitsgruppe Verkehr. Und es wurde schnell deutlich, wie es zwischen den beiden knirscht: Pronold macht keinen Hehl daraus, dass er die PKW-Maut für groben Unsinn hält. Stattdessen will er lieber die LKW-Maut ausweiten – zum Beispiel auf alle Bundesstraßen. Da sei viel einfacher mehr Geld zu holen, außerdem seien es die LKW, die die Straßen und Brücken kaputt machten. Nur wolle die CSU darüber nicht einmal reden. „Auf so einer Basis braucht man nicht zu verhandeln“. Das gab einen guten Einblick, wo es in der Arbeitsgruppe gerade klemmt.
Was genau ist Merkels Kurs?
Leider war niemand von der CDU eingeladen. Vielleicht wollte auch niemand kommen, den wer auch immer gekommen wäre, er hätte wohl Merkels Kurs erläutern müssen. Und das ist keine einfache Aufgabe, zumindest keine, mit der man glänzen kann. Anne Will erinnerte mit einem Einspieler an die Fakten: Im Fernseh-Duell mit Steinbrück hatte die Kanzlerin noch gesagt: „Mit mir wird es keine PKW-Maut geben“. Nach der Wahl ließ sie ihren Sprecher dann ausrichten, man „müsse den Gesamtzusammenhang beachten“.  Eine Straßenbenutzungsgebühr sei möglich, solange deutsche Autofahrer insgesamt nicht mehr zahlen müssen.
Das klingt zunächst nach Rumeiern. Aber vermutlich macht es die Kanzlerin ganz geschickt. Und womöglich hält sie sogar Wort. Denn in den Koalitionsvertrag könnte ein Passus geschrieben werden, wonach der Verkehrsminister ein PKW-Maut-Konzept erarbeiten soll, welches erstens genug Geld bringt, zweitens die deutschen Autofahrer nicht belastet, und drittens, europarechtskonform sein soll. Die CSU hätte damit zunächst ihr Gesicht gewahrt, blamiert sich dann aber später, wenn sie nicht liefern kann. Oder in den Worten von Ramsauers Gegenspieler Pronold: „Wir können auch reinschreiben, wir prüfen, ob der Kreis ein Quadrat ist“. Die CSU spreche seit 1984 von einer PKW-Maut für Ausländer, aber bis heute habe sie kein wasserdichtes Konzept.
„Das ist halt Service“
Doch Peter Ramsauer gab sich unbeirrt. Ihn störte vor allem, dass er vom ADAC-Chef solchen Gegenwind bekam. Und darum stichelte er – wenn auch etwas unbeholfen – gegen den Autoclub: Warum der ADAC überhaupt Vignetten aus dem Ausland verkaufe, wenn er gegen jegliche Maut sei, ärgerte sich Ramsauer. „Das ist halt Service“, konterte der ADAC-Chef gelassen.  Deutschlands oberster Autofahrer-Lobbyist lies keine Sekunde einen Zweifel daran, dass er das CSU-Maut-Konzept für „das unintelligenteste überhaupt“ hielt: „Wenn wir eine Maut bekommen, wird es auch die Deutschen treffen“, sagte Meyer.  Auch sei es falsch, ständig zu behaupten, die Ausländer würden sich nicht an der Finanzierung der deutschen Straßen beteiligen. In anderen Ländern, die Maut erheben, sei dafür im Gegenzug oft das Benzin billiger. Und wenn Ausländer in Deutschland fahren, müssten sie an der Tankstelle die hohe Mineralölsteuer bezahlen, wie eben die Deutschen auch.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
