<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-geschichte/2014/04/otto-von-bismarck-reichskanzler</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-geschichte/2014/04/otto-von-bismarck-reichskanzler</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Otto von Bismarck: Hassliebe für den "eisernen Kanzler"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-geschichte/2014/04/otto-von-bismarck-reichskanzler"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/geschichte/2014-12/otto-von-bismarck-kaiserreich/otto-von-bismarck-kaiserreich-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Schon zu Lebzeiten wurde Otto von Bismarck von den einen verehrt und den anderen gehasst. Nach seinem Tod trieb der Kult um den Reichsgründer teils entsetzliche Blüten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Volker Ullrich</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 21:28:40 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Otto von Bismarck: Grollend geliebt
Otto von Bismarck: Grollend geliebt
Schon zu Lebzeiten wurde Otto von Bismarck von den einen verehrt und von den anderen gehasst. Nach seinem Tod trieb der Kult um den Reichsgründer teils entsetzliche Blüten. Erst heute gehört er ganz der Geschichte von  Volker Ullrich
ZEIT Geschichte Nr. 04/2014 76 Kommentare
Dieser Bierkrug in Form von Otto von Bismarcks Kopf stammt aus dem Jahre 1914.  |  © TV-Yesterday/Interfoto
Auf die Nachricht vom Tod Bismarcks am 30. Juli 1898 notierte der damals noch junge       Theaterkritiker Alfred Kerr : "Ein Schauern und ein Zittern ergreift einen – auch wenn man       nicht will. In dieser Sekunde fühlt man, mag eine Art Haß die Grundempfindung gegen ihn       gewesen sein, wie tief man ihn immer grollend geliebt hat."
"Grollend geliebt" – diese Formulierung umschreibt treffend die Ambivalenz der Gefühle, die bereits die Einstellung vieler Zeitgenossen gegenüber Bismarck charakterisierte. Und auch in       der historischen Rückschau blieb sein Wirken stets umstritten, schwankte das Bild, das sich       Geschichtsschreibung und Öffentlichkeit von ihm machten, zwischen Heroisierung und       Dämonisierung.
Anzeige
Am Anfang war er verhasst wie kaum ein zweiter Politiker in Deutschland. Seine Ernennung zum       preußischen Ministerpräsidenten 1862 kommentierte der bekannte Publizist August Ludwig von       Rochau, Autor des viel gelesenen Buches Grundzüge der Realpolitik (1853): "Mit der       Verwendung dieses Mannes ist der schärfste und letzte Bolzen der Reaktion von Gottes Gnaden       verschossen." Als einen "vollgültigen Staatsmann" dürfe man den Neuberufenen keineswegs       betrachten, sondern nur als einen "Abenteurer vom allergewöhnlichsten Schnitt, dem es       lediglich um den nächsten Tag zu tun ist".
Wie kam dieser "Abenteurer", dem in der liberalen Öffentlichkeit ein so schlechter Ruf       vorauseilte, an die Macht?
Volker Ullrich
Jahrgang 1943, leitete das Ressort "Politisches Buch" der ZEIT und ist Herausgeber von ZEIT Geschichte. Er hat mehrere Bücher zur Geschichte des deutschen Kaiserreichs veröffentlicht.
Otto von Bismarck wurde am 1. April 1815 in Schönhausen an der Elbe geboren – in jenem Jahr,       als auf dem Wiener Kongress das europäische Gleichgewicht nach der Ära Napoleons neu       austariert wurde. Sein Vater, Ferdinand von Bismarck, war der Spross eines alteingesessenen       Adelsgeschlechts in der Altmark; seine Mutter, Wilhelmine Mencken, entstammte einer Familie       von Gelehrten und hohen Beamten. Von ihr hatte Sohn Otto das Naturell: eine nervöse       Intellektualität, gepaart mit kühler Rationalität und dem unstillbaren Wunsch, der engen Welt       eines ostelbischen Landedelmannes zu entfliehen.
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Geschichte Magazin 4/14, das am Kiosk erhältlich ist.
Sein Weg in die Politik verlief allerdings alles andere als geradlinig. Nach Abitur und       Jurastudium trat er 1836 als Referendar in die Aachener Provinzialverwaltung ein. Bald ödete       ihn der bürokratische Alltagsbetrieb an, und schon im Spätsommer 1838 entschloss er sich, den       Staatsdienst zu quittieren. Erfolgreich bewirtschaftete er für einige Zeit die väterlichen       Güter, doch auf Dauer füllte ihn das nicht aus. Über den Kreis pommerscher Pietisten um den       Gutsherrn Adolf von Thadden-Trieglaff kam er 1843/44 in Kontakt mit zwei einflussreichen       hochkonservativen Politikern, den Brüdern Leopold und Ludwig von Gerlach. Sie wurden zu den       wichtigsten Förderern des ehrgeizigen Junkers.
Im Mai 1847 rückte Bismarck als Abgeordneter in den Vereinigten Landtag ein. Gleich in seinen       ersten Reden profilierte sich der 32-jährige Heißsporn als unbedingter Verteidiger der Krone       gegen alle Bestrebungen des bürgerlichen Liberalismus. Die Märzrevolution von 1848 drohte die       hoffnungsvoll begonnene Karriere frühzeitig zu beenden, doch schon im Sommer bekam die       gegenrevolutionäre Partei in Preußen wieder Oberwasser. Bismarck beteiligte sich eifrig an den       Vorbereitungen der Hofpartei für einen Staatsstreich, der im November 1848 ins Werk gesetzt       wurde. Zum Dank für seine Dienste berief ihn Friedrich Wilhelm IV. im Mai 1851 zum preußischen       Gesandten am Bundestag in Frankfurt am Main – das Sprungbrett für seinen politischen Aufstieg,       der ihn über die anschließenden Botschafterposten in St. Petersburg und Paris ins Zentrum der       Macht führte. Am 23. September 1862, auf dem Höhepunkt des Konflikts um die preußische       Heeresreform, bestellte ihn Wilhelm I. zum preußischen Ministerpräsidenten.
Der neue Mann bedeute "Säbelregiment im Innern,         Krieg nach außen",       prophezeite ein Sprecher der Liberalen, Max von Forckenbeck. Er sehe in ihm "den       gefährlichsten Minister für Preußens Freiheit und Glück". Dass Bismarck während seiner       diplomatischen Lehrjahre gereift war und sich von den Vorstellungen seiner ultrakonservativen       Mentoren, der Brüder Gerlach, emanzipiert hatte – das war seinen Kritikern verborgen       geblieben.
In den ersten Monaten seiner Regierung tat Bismarck freilich alles, um seinem Negativimage       als bedenkenloser reaktionärer Scharfmacher gerecht zu werden. "Nicht durch Reden und       Majoritätsbeschlüsse werden die großen Fragen der Zeit entschieden – das ist der große Fehler       von 1848 und 1849 gewesen –, sondern durch Eisen und Blut", erklärte er am 30. September 1862       in der Budgetkommission des preußischen Abgeordnetenhauses und sorgte damit für einen Eklat.       Entsprechend heftig fielen die Reaktionen der Liberalen aus. "Höre ich aber einen so flachen       Junker, wie diesen Bismarck, von dem ›Eisen und Blut‹ prahlen , womit er Deutschland       unterjochen will, so scheint mir die Gemeinheit nur noch durch die Lächerlichkeit überboten",       schrieb der Historiker Heinrich von Treitschke, damals noch junger Privatdozent in Leipzig,       später als Berliner Geschichtsprofessor ein glühender Bewunderer Bismarcks.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
