<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/50/nobelpreis-frauen-forschung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/50/nobelpreis-frauen-forschung</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Nobelpreis: Unter Männern</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/50/nobelpreis-frauen-forschung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2014-12/nobelpreis-frauen-grafik/nobelpreis-frauen-grafik-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Nobelpreis-Verleihung am kommenden Mittwoch in Stockholm wird erneut deutlich machen, wie schwer es Frauen in der Forschung haben. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Anja Reiter</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 09:01:02 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Nobelpreis: Unter Männern
Nobelpreis: Unter Männern
Die Nobelpreis-Verleihung am kommenden Mittwoch in Stockholm wird erneut deutlich machen, wie schwer es Frauen in der Forschung haben: Nur eine einzige Wissenschaftlerin erhält dort die begehrte Auszeichnung, May-Britt Moser. Die Hemmnisse beginnen schon sehr früh in der akademischen Laufbahn. von Anja Reiter
DIE ZEIT Nº 50/2014 4. Dezember 2014           07:00 Uhr  7 Kommentare
Klicken Sie auf das Bild, um die Grafik als PDF herunterzuladen.  |  © A. Fuchs/D. Momiroski/ A. Reiter
Nur die wenigsten kennen Henrietta Leavitt, aber den Namen Edwin Hubble, den kennen viele – nach ihm ist ein Weltraum-Teleskop benannt. Was nur die wenigsten wissen: Ohne Henrietta Leavitts Vorarbeit hätte Hubble viele seiner Entdeckungen nicht machen können (und andere Astronomen übrigens auch nicht). Doch berühmt geworden ist nur Hubble, nach ihm hat man das Teleskop benannt, nicht nach Leavitt. Wahrscheinlich vor allem deswegen, weil er ein Mann ist. Oder andersherum: Henrietta Leavitt ist unbekannt geblieben, weil sie eine Frau ist. Denn Frauen hatten und haben es noch immer schwer in der Forschung.
Das kann man auch am kommenden Mittwoch in Stockholm mal wieder beobachten. Da werden die Nobelpreise verliehen, und unter den Preisträger ist nur eine einzige Frau. Die geringe Frauenquote bei der Preisverleihung ist keine Ausnahme: Bislang gingen die Nobelpreise zu fast 95 Prozent an Männer.   
Und das ist auch kein Zufall: Zwar sind die Frauen kurz nach dem Studium noch leicht in der Überzahl, doch in der weiteren akademischen Laufbahn werden sie immer weniger, je höher es die Karriereleiter hinauf geht. Bei den höchstdotierten Professorenstellen liegt ihr Anteil nur noch bei etwas mehr als 15 Prozent. Das Ausland macht es da schon besser.
Anzeige
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
