<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:01:48 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Sicherheitssystem „Run off Road“: Kommt ein Volvo geflogen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Luftig: Der Volvo XC90 ist abgehoben" alt="Luftig: Der Volvo XC90 ist abgehoben" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/technik-motor/1972666797/1.3310281/article_teaser/luftig-der-volvo-xc90-ist-abgehoben.jpg /&gt;&lt;p&gt;Bei der Fahrzeugsicherheit waren die Schweden schon immer Vorreiter. Der neue SUV XC90 erhält das Sicherheitssystem „Run off Road“ nun serienmäßig. Dazu wurden auch drei weitere Crashtest-Verfahren entwickelt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/volvos-xc90-erhaelt-das-sicherheitssystem-run-off-road-13308191.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 09:44:29 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-7x8nz</guid>
<ExtractedText>Volvos XC90 erhält das Sicherheitssystem „Run off Road“
Crashtest Kommt ein Volvo geflogen
Bei der Fahrzeugsicherheit waren die Schweden schon immer Vorreiter. Der neue SUV XC90 erhält das Sicherheitssystem „Run off Road“ nun serienmäßig. Dazu wurden auch drei weitere Crashtest-Verfahren entwickelt.
Luftig: Der Volvo XC90 ist abgehoben
© Foto Hersteller
Luftig: Der Volvo XC90 ist abgehoben
Volvo war und ist (zusammen mit Mercedes-Benz) der Vorreiter in passiver Sicherheit. Für das neue große SUV XC90, das im kommenden Jahr auf den Markt kommt, erhöhen die Schweden abermals den Schutz der Fahrzeuginsassen: Der XC90 kommt serienmäßig mit dem „Run off Road“ genannten Schutzsystem. Dessen Konzeption ist bisher einmalig, es soll die Passagiere bei gefährlichen und unkontrollierbaren Unfallsituationen behüten, vor allem, wenn das Fahrzeug von der Straße abkommt.
In diesem Fall hält das System die Insassen fest in ihrer optimalen Sitzposition, außerdem beugt ein neuer, energieabsorbierender Bereich in den Vordersitzen Wirbelsäulenverletzungen vor. Diese träten häufig bei Unfällen dieser Art auf, sagt Volvo.
Mehr zum Thema
  Ferngesteuert 
Das Abkommen von der Straße detektiert ein ausgeklügeltes Sensorsystem. Dann werden die Gurte so lange fest angezogen, wie das Fahrzeug sich bewegt. Der energieabsorbierende Bereich im Sitz verformt sich mechanisch, um die vertikalen Kräfte abzufedern, die bei einem harten Aufprall des Fahrzeugs abseits der Fahrbahn entstehen.
Ein Drittel aller schweren Verkehrsunfälle sind Alleinunfälle
„Wir halten die Insassen in einer aufrechten Position und federn den Aufprall ab. Dadurch können wir die vertikalen Kräfte, die auf die Passagiere einwirken, um bis zu einem Drittel verringern“, sagt Lotta Jakobsson, Ingenieurin beim Volvo Cars Safety Centre.
© Youtube
Ab Minute 0:30: Der Volvo XC90 fliegt im Crashtest
Bisher gibt es weder gesetzliche Regelungen noch Tests, die das Verhalten von Fahrzeugen bei dieser Art von Unfällen bewerten. „Bei unserem Bekenntnis zur Fahrzeugsicherheit geht es nicht darum, einen Test zu bestehen oder eine bestimmte Wertung zu erzielen“, erklärt Jakobsson. „Es geht immer darum herauszufinden, wie und warum Unfälle und Verletzungen geschehen, und dann Techniken zu entwickeln, die Unfälle und Verletzungen verhindern. “
Das Abkommen von der Straße ist ein typisches Unfallszenario, das verschiedene Ursachen haben kann: Ablenkung, Müdigkeit oder schlechte Witterungsbedingungen. Die Hälfte aller Verkehrstoten in Amerika lasse sich auf solche Unfälle zurückführen; in Schweden handelt es sich bei einem Drittel aller Verkehrsunfälle mit Todesfolge oder schwer verletzten Personen um sogenannte Alleinunfälle, an denen nur ein Fahrzeug beteiligt ist. Zudem sind Unfälle durch Abkommen von der Fahrbahn höchst komplexe Situationen, in denen sich die Passagiere im Fahrzeug unkontrolliert bewegen. Die Rückhaltesysteme im Innenraum sind daher höchsten Anforderungen ausgesetzt.
© Foto Hersteller
Autsch: Der XC 90 nach der Landung
© Foto Hersteller
Autsch: Der XC 90 nach der Landung
Zur Vorbeugung gibt's den Spurhalte-Assistenten
Volvo hat 1959 den Dreipunkt-Sicherheitsgurt erfunden und seit den siebziger Jahren das Risiko, in einem neuen Volvo schwer verletzt oder getötet zu werden, um mehr als zwei Drittel reduziert. Doch die Häufigkeit von Verletzungen im Brust- und Lendenwirbelbereich konnte nicht in gleichem Maße gesenkt werden – und es sind genau diese Verletzungen, die bei Unfällen durch Abkommen von der Fahrbahn sowie bei Mehrfach-Aufprällen vermehrt auftreten. Dass soll das neue System ändern.
© dpa
Der SUV macht auch im Pariser Autosalon eine gute Figur.
© dpa
Der SUV macht auch im Pariser Autosalon eine gute Figur.
Für die Entwicklung von „Run off Road“ hat Volvo auf der Grundlage realer Unfalldaten drei neue Crashtest-Verfahren kreiert: „Graben“, „Durch die Luft“ und „Unwegsames Gelände“. Bei „Durch die Luft“ verlässt das Fahrzeug mit rund 80km/h die Fahrbahn, hebt ab und landet aus einer Höhe von etwa 80 Zentimetern (gemessen am tiefsten Punkt) auf einer glatten Oberfläche. Bei „Graben“ wird simuliert, wie das Fahrzeug in einen 80 Zentimeter tiefen Graben hineinfährt und gegen eine Böschung prallt. Der Test „Unwegsames Gelände“ simuliert ein Abkommen in einen Acker. Das Beste ist freilich, wenn der Unfall gar nicht erst passiert. Dafür hat der XC90 einen Spurhalte-Assistenten an Bord.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
