<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>SPD-Parteitag: Genossen lassen Landeschefs durchfallen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/spd-parteitag-genossen-lassen-landeschefs-durchfallen-a-933861.html#ref=rss</link>
<description>Beim SPD-Parteitag hagelte es weitere miese Ergebnisse für den Parteivorstand: Im ersten Wahlgang ließ die Basis mehrere Landeschefs durchrasseln. Nach einer Intervention von Parteichef Gabriel gab es in der zweiten Runde dann doch genügend Stimmen.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:35:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/spd-parteitag-genossen-lassen-landeschefs-durchfallen-a-933861.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568741-thumbsmall-seet.jpg" hspace="5" align="left" >Beim SPD-Parteitag hagelte es weitere miese Ergebnisse für den Parteivorstand: Im ersten Wahlgang ließ die Basis mehrere Landeschefs durchrasseln. Nach einer Intervention von Parteichef Gabriel gab es in der zweiten Runde dann doch genügend Stimmen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568741-thumbsmall-seet.jpg"/>
<ExtractedText>SPD-Parteitag: Genossen lassen Landeschefs durchfallen
SPD-Parteitag: Genossen lassen Landeschefs durchfallen
DPA
Genossen bei der Vorstandwahl: Miese Ergebnisse für Landesfürsten
Beim SPD-Parteitag hagelte es weitere miese Ergebnisse für den Parteivorstand: Im ersten Wahlgang ließ die Basis mehrere Landeschefs durchrasseln. Nach einer Intervention von Parteichef Gabriel gab es in der zweiten Runde dann doch genügend Stimmen.
Leipzig - In den Vorstandswahlen beim SPD-Bundesparteitag in Leipzig sind am Freitag im ersten Wahlgang Landesvorsitzende gleich reihenweise durchgefallen. So erhielten Ralf Stegner (Schleswig-Holstein), Jan Stöß (Berlin), Christoph Matschie (Thüringen), Katrin Budde (Sachsen-Anhalt), Florian Pronold (Bayern), Heiko Maas (Saarland) und Dietmar Woidke (Brandenburg) nicht die nötige Stimmenzahl.
Erst im zweiten Wahlgang gelang ihnen allesamt dann den Sprung in den 35 Personen umfassenden Bundesvorstand. Überraschend kam Homaira Mansury in das Gremium - die Frau aus Würzburg hatte kurzfristig ihre Kandidatur erklärt. Nicht mehr vertreten ist unter anderem die Parteilinke Hilde Mattheis.
14 Bewerber waren dagegen schon im ersten Wahlgang erfolgreich. Das beste Ergebnis bekam die rheinland-pfälzische Bildungsministerin Doris Ahnen mit 415 Stimmen. Im zweiten Wahlgang war es Dietmar Woidke mit 445 Stimmen. SPD-Chef Sigmar Gabriel hatte an die Delegierten nach dem ersten Wahlgang appelliert, im Vorstand müssten Vertreter aus möglichst vielen Landesverbänden sitzen.
Schleswig-Holsteins SPD-Chef Stegner kritisierte das Vorgehen großer Landesverbände bei der Vorstandswahl. "Es ist nicht normal, dass große Landesverbände in dieser Härte im ersten Wahlgang ihre Mehrheiten nutzen", sagte er der Nachrichtenagentur dpa. Im ersten Wahlgang waren vor allem Vertreter aus Nordrhein-Westfalen und Niedersachsen gewählt worden.
"So hättet ihr mit Andrea nicht umgehen sollen"
Zuvor hatte die SPD-Basis bereits bei den Wahlen zum Parteivorstand Denkzettel verteilt . Generalsekretärin Andrea Nahles kam am Freitag beim Bundesparteitag in Leipzig mit 67,2 Prozent auf ihr bisher schlechtestes Ergebnis. Bei den Wahlen der Vizechefs erlitt mit Olaf Scholz einer der stärksten Befürworter der Großen Koalition die bitterste Schlappe. Hamburgs Erster Bürgermeister sackte von 84,9 Prozent vor zwei Jahren auf 67,3 ab.
Auch die nordrhein-westfälische Ministerpräsidentin Hannelore Kraft (85,6 Prozent), die Bundestagsabgeordnete Aydan Özoguz (79,9) und Mecklenburg-Vorpommerns Sozialministerin Manuela Schwesig (80,1) verschlechterten sich. Mit dem besten Wahlergebnis der fünf Stellvertreter rückt der hessische SPD-Chef Thorsten Schäfer-Gümbel in die engere Parteiführung auf. Er erhielt von 88,9 Prozent und ersetzt Berlins Regierenden Bürgermeister Klaus Wowereit, der nicht mehr kandidierte.
SPD-Schatzmeisterin Barbara Hendricks kritisierte die Delegierten für die mangelnde Unterstützung für Generalsekretärin Nahles. "So hättet ihr mit Andrea nicht umgehen sollen", sagte sie. Bereits am Donnerstag war Parteichef Gabriel mit seinem bisher schlechtesten Wert von 83,6 Prozent im Amt bestätigt worden.
fab/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
