<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Streit um Gibraltar: EU stärkt Spanien den Rücken</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/streit-um-gibraltar-eu-staerkt-spanien-den-ruecken-a-933839.html#ref=rss</link>
<description>Im Gibraltar-Konflikt hat die Europäische Union Spanien entlastet. Brüssel hatte geprüft, ob die spanischen Grenzkontrollen an der britischen Exklave korrekt ablaufen. Es gebe keine Hinweise darauf, dass Gesetze verletzt worden seien, heißt es nun.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:25:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/streit-um-gibraltar-eu-staerkt-spanien-den-ruecken-a-933839.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-564892-thumbsmall-axob.jpg" hspace="5" align="left" >Im Gibraltar-Konflikt hat die Europäische Union Spanien entlastet. Brüssel hatte geprüft, ob die spanischen Grenzkontrollen an der britischen Exklave korrekt ablaufen. Es gebe keine Hinweise darauf, dass Gesetze verletzt worden seien, heißt es nun.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-564892-thumbsmall-axob.jpg"/>
<ExtractedText>1.
gog-magog gestern, 14:37 Uhr
Es gibt nach wie vor keinerlei Rechtfertigung, in einem vereinigten Europa Gibraltar nicht mit Spanien wiederzuvereinigen. Die Eroberung Gibraltars am 4. August 1704 durch Prinz Georg von Hessen-Darmstadt im Spanischen [...]
Zitat von sysop Im Gibraltar-Konflikt hat die Europäische Union Spanien entlastet. Brüssel hatte geprüft, ob di
Es gibt nach wie vor keinerlei Rechtfertigung, in einem vereinigten Europa Gibraltar nicht mit Spanien wiederzuvereinigen. Die Eroberung Gibraltars am 4. August 1704 durch Prinz Georg von Hessen-Darmstadt im Spanischen Erbfolgekrieg an Bord der englisch-holländischen Flotte unter Admiral Sir George Rooke war ein nicht zu rechtfertigender kriegerischer Akt. Gibraltar wurde illegal besetzt. Daran änderte auch der oktroyierte Vertrag von Utrecht nichts, dem Spanien ja nicht zugestimmt hat.  Es ist an der Zeit, Gibraltar zurückzugeben und den dort befindlichen Briten entweder die Möglichkeit der Heimreise anzubieten, oder aber die spanische Staatsbürgerschaft. Im übrigen können sie auch dann dort wohnen bleiben, wenn sie Briten bleiben wollen.
2. Die strategische Bedeutung wird
gandhiforever gestern, 14:43 Uhr
irgendwann sich ausgelebt haben. Dann werden die Briten den Stuetzpunkt gerne raeumen, so wie die Spanier irgendwann ihre Stuetzpunkte in Marrokko aufgeben  (muessen).
irgendwann sich ausgelebt haben. Dann werden die Briten den Stuetzpunkt gerne raeumen, so wie die Spanier irgendwann ihre Stuetzpunkte in Marrokko aufgeben  (muessen).
3. Einfache Lösung...
juergw. gestern, 14:47 Uhr
die Gibraltaner stimmen in einer Volksabstimmung ab,ob sie zu Spanien wollen oder nicht.Demokratische Lösung und nicht wie 1704.
Zitat von gog-magog Es gibt nach wie vor keinerlei Rechtfertigung, in einem vereinigten Europa Gibraltar nicht mit Spanien wiederzuvereinigen. Die Eroberung Gibraltars am 4. August 1704 durch Prinz Georg von Hessen-Darmstadt im Spanischen Erbfolgekrieg an Bord der englisch-holländischen Flotte unter Admiral Sir George Rooke war ein nicht zu rechtfertigender kriegerischer Akt. Gibraltar wurde illegal besetzt. Daran änderte auch der oktroyierte Vertrag von Utrecht nichts, dem Spanien ja nicht zugestimmt hat.  Es ist an der Zeit, Gibraltar zurückzugeben und den dort befindlichen Briten entweder die Möglichkeit der Heimreise anzubieten, oder aber die spanische Staatsbürgerschaft. Im übrigen können sie auch dann dort wohnen bleiben, wenn sie Briten bleiben wollen.
die Gibraltaner stimmen in einer Volksabstimmung ab,ob sie zu Spanien wollen oder nicht.Demokratische Lösung und nicht wie 1704.
4. Immer die selbe Leier
DennisDennis gestern, 14:51 Uhr
Die "Briten" sind Gibraltarer. Gibraltar hat eine Art eigenes Nationalbewusstsein, sprachliche und kulturelle Eigenarten, wie ein kleiner Zwergstaat.  Wieso meinen immer alle, über die Situation hier aus der Ferne [...]
Zitat von gog-magog Es ist an der Zeit, Gibraltar zurückzugeben und den dort befindlichen Briten entweder die Möglichkeit der Heimreise anzubieten, oder aber die spanische Staatsbürgerschaft. Im übrigen können sie auch dann dort wohnen bleiben, wenn sie Briten bleiben wollen.
Die "Briten" sind Gibraltarer. Gibraltar hat eine Art eigenes Nationalbewusstsein, sprachliche und kulturelle Eigenarten, wie ein kleiner Zwergstaat.  Wieso meinen immer alle, über die Situation hier aus der Ferne urteilen zu können? Und wieso um Himmels Willen sollte sich irgendjemand einem wirtschaftlich ruinierten Land wie Spanien "anschließen", und das dann gerade noch im wirtschaftlich heruntergekommensten Landesteil Andalusien, wo Korruption und Arbeitslosigkeit praktisch landestypisch sind?  Nein, nein und nochmals nein. Warum sollen die Menschen in Gibraltar nicht selbst entscheiden dürfen, zu welchem Land sie gehören möchten? Und ist denjenigen, die Gibraltar ständig als "Teil Großbritanniens" sehen überhaupt bewusst, was ein britisches Überseegebiet ist? Gibraltar ist innenpolitisch autonom!
5. Schon passiert.
DennisDennis gestern, 14:54 Uhr
Haben sie doch schon zwei Mal, und das mit Ergebnissen wie man sie sonst nur aus Diktaturen kennt (weit über 95% wollen den Status beibehalten). Wie oft denn noch!?
Zitat von juergw. die Gibraltaner stimmen in einer Volksabstimmung ab,ob sie zu Spanien wollen oder nicht.Demokratische Lösung und nicht wie 1704.
Haben sie doch schon zwei Mal, und das mit Ergebnissen wie man sie sonst nur aus Diktaturen kennt (weit über 95% wollen den Status beibehalten). Wie oft denn noch!?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
