<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Debatte über Schwarz-Rot: Die Skepsis der Genossen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/bilder-vom-spd-parteitag-genossen-skeptisch-zur-grossen-koalition-a-933809.html#ref=rss</link>
<description>600 Delegierte beraten in Leipzig über die Zukunft der SPD - doch eigentlich gibt es nur ein Thema unter den Genossen: Soll die Partei den Gang in die Große Koalition wagen? SPIEGEL ONLINE hat sich unter den Delegierten umgehört. Euphorie klingt anders.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:25:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/bilder-vom-spd-parteitag-genossen-skeptisch-zur-grossen-koalition-a-933809.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[600 Delegierte beraten in Leipzig über die Zukunft der SPD - doch eigentlich gibt es nur ein Thema unter den Genossen: Soll die Partei den Gang in die Große Koalition wagen? SPIEGEL ONLINE hat sich unter den Delegierten umgehört. Euphorie klingt anders.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Debatte über Schwarz-Rot: Die Skepsis der Genossen
Von Florian Gathmann und Hans-Christian Plambeck (Fotos), Leipzig
600 Delegierte beraten in Leipzig über die Zukunft der SPD - doch eigentlich gibt es nur ein Thema unter den Genossen: Soll die Partei den Gang in die Große Koalition wagen? SPIEGEL ONLINE hat sich unter den Delegierten umgehört. Euphorie klingt anders.
Ein Parteitag in Moll. So könnte man die Zusammenkunft der Sozialdemokraten in Leipzig beschreiben. Die SPD weiß nicht so recht, wo sie steht - und wo sie hin soll.
Richtung Große Koalition ? Lust auf ein Bündnis mit Angela Merkels Leuten? Auf dem Parteitag ist davon nichts zu spüren. Stattdessen: Skepsis allerorten.
Am Ende wird die SPD-Basis entscheiden, ob ihre Partei eine Koalition mit CDU und CSU eingehen soll. Noch ist in den Verhandlungen mit der Union kaum eine zentrale Frage geklärt, deshalb bauen viele Genossen auf das Geschick von Sigmar Gabriel und Co., wenn es in den Gesprächen zur Sache geht. Aber den meisten ist auch klar: Eine 25-Prozent-Partei hat nur bedingte Durchschlagskraft gegenüber einer 41-Prozent-Partei.
Wer sich in der Leipziger Messehalle 2 unter den SPD-Delegierten umhört, trifft auf viele nachdenkliche Stimmen. Ausschließen will ein Bündnis mit der Union keiner, aber fast jeder definiert Bedingungen. Großkoalitionäre Euphorie? Fehlanzeige.
Hier lesen Sie, was Genossen zur Großen Koalition sagen. Klicken Sie durch die Bilderstrecke.
HC Plambeck
Charlotte Britz, 55, Oberbürgermeisterin von Saarbrücken
Sie befürchtet, dass beim Mitgliedervotum über den Koalitionsvertrag die "Vertrauensfrage für die Parteiführung" im Vordergrund steht. "Ich habe das Gefühl, dass bei mir zu Hause die Basis eher skeptisch ist."
HC Plambeck
Es müsse "eine gesellschaftliche Erneuerung erkennbar sein", damit er dem Koalitionsvertrag zustimmen kann.
HC Plambeck
Doris Barnett, 60, Bundestagsabgeordnete aus Ludwigshafen
Ihr Rat an die Parteimitglieder zur Abstimmung über den Koalitionsvertrag: "Wartet ab, was am Schluss auf dem Papier steht. Vertraut der Parteispitze in der Verhandlungsführung - insbesondere Sigmar Gabriel."
HC Plambeck
Norbert Schmitt, 58, Landtagsabgeordneter aus Hessen-Süd
"Die SPD muss bei Verhandlungen weiterhin für Steuergerechtigkeit eintreten." Das Verhandlungsergebnis ist für ihn das wesentliche Kriterium bei der Abstimmung zum Koalitionsvertrag.
HC Plambeck
Aziz Bozkurt, 32, Landesvorsitzender der Berliner Arbeitsgemeinschaft Integration
Wenn die doppelte Staatsbürgerschaft nicht kommt, will er dem Vertrag nicht zustimmen. In Berlin sei die Stimmung an der Basis mit Blick auf eine Große Koalition "sehr skeptisch".
HC Plambeck
Dagmar Schmidt, 40, Bundestagsabgeordnete aus Wetzlar
Sie fordert ein klares Profil der SPD - egal ob in einer Koalition oder in der Opposition. Besonders wichtig: Verteilungsgerechtigkeit und Armutsbekämpfung. "Am Ende muss man den gesamten Vertrag bewerten." Die Basis sei besorgt, ob es für die SPD gut ausgeht, betreibe aber "verantwortungsvolle Beobachtung".
HC Plambeck
Dorothea Kliche-Behnke, 32, Kreisvorsitzende der Tübinger SPD
Ihr Bauchgefühl geht gegen eine Große Koalition. Aber sie sagt: "Wenn es gelingt, ein neues gesellschaftliches Projekt der Sozialdemokratie trotz Großer Koalition zu verwirklichen", könne sie für maximal vier Jahre vielleicht zustimmen. Die Abstimmung über den Koalitionsvertrag werde "eine ehrliche Wahl" sein.
HC Plambeck
Apostolos Tsalastras, 49, Stadtkämmerer in Oberhausen
"Mir persönlich tut es sehr weh, mit der Union verhandeln zu müssen. Wenn es trägt, soll man es aber machen." Für ihn zentral: Kommunalfinanzen und doppelte Staatsbürgerschaft.
HC Plambeck
Jan Stöß, 40, Landesvorsitzender der Berliner SPD
Als Berliner kommt es für ihn bei der Einigung mit der Union auf die Ost-West-Angleichung bei der Rente und auf die doppelte Staatsbürgerschaft an. "Ich behalte mir vor, eine Empfehlung zur Zustimmung bzw. Ablehnung des Koalitionsvertrages für die Berliner SPD-Mitglieder abzugeben." Und: "Es ist gut, dass wir mit der Ausschließeritis Richtung Linkspartei endlich Schluss machen."
HC Plambeck
Roman Götzmann, 31, Mitglied des baden-württembergischen SPD-Landesvorstands
"Ich bin hin und her gerissen." Er wünscht sich, dass in den Verhandlungen über die Große Koalition "wichtige Bausteine für unsere ökonomische Zukunft" erreicht werden.
HC Plambeck
Norbert Fabian, 65, Mitglied der Arbeitsgemeinschaft für Arbeitnehmerfragen (AfA) im Unterbezirk Duisburg
Er plädiert für ein gerechteres Steuersystem, die Einführung der Reichensteuer sowie eine bessere Finanzierung der Länder im Bereich Infrastruktur in einer Großen Koalition. "Wenn sich die CDU entsprechend auf uns zubewegt, können wir darüber reden."
HC Plambeck
Ulrich Kelber, 45, Bonner Bundestagsabgeordneter und in den Koalitionsverhandlungen SPD-Unterhändler in der Arbeitsgruppe Verbraucherschutz
"Der CDU fällt es schwer, zu verstehen, dass sie mit einem neuen Partner auch veränderte Inhalte akzeptieren muss." Er möchte, dass ein gesellschaftspolitischer Aufbruch stattfindet - beispielsweise bei der doppelten Staatsbürgerschaft.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
