<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Proteste gegen Hollande: Streikwelle legt Frankreich lahm</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/proteste-gegen-hollande-streikwelle-legt-frankreich-lahm-a-933831.html#ref=rss</link>
<description>Die Wirtschaft stockt, Präsident Hollande ist so unpopulär wie nie: Proteste legen ganz Frankreich lahm. Feuerwehrleute, Polizisten und Pferdebesitzer kämpfen gegen die Reformen der Regierung. Das Land wird zunehmend unregierbar.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:56:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/proteste-gegen-hollande-streikwelle-legt-frankreich-lahm-a-933831.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568522-thumbsmall-ngjv.jpg" hspace="5" align="left" >Die Wirtschaft stockt, Präsident Hollande ist so unpopulär wie nie: Proteste legen ganz Frankreich lahm. Feuerwehrleute, Polizisten und Pferdebesitzer kämpfen gegen die Reformen der Regierung. Das Land wird zunehmend unregierbar.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568522-thumbsmall-ngjv.jpg"/>
<ExtractedText>unifersahlscheni gestern, 16:08 Uhr
...haben wir in Deutschland keinen Hollande.  Ich knie vor Dankbarkeit nieder und spreche Dankgebete...! :)
Zitat von sysop Die Wirtschaft stockt, Präsident Hollande ist so unpopulär wie nie: Proteste legen ganz Frankreich lahm. Feuerwehrleute, Polizisten und Pferdebesitzer kämpfen gegen die Reformen gegen die Regierung. Das Land wird zunehmend unregierbar.  Proteste gegen Hollande: Streikwelle legt Frankreich lahm - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/proteste-gegen-hollande-streikwelle-legt-frankreich-lahm-a-933831.html)
...haben wir in Deutschland keinen Hollande.  Ich knie vor Dankbarkeit nieder und spreche Dankgebete...! :)
2. Global gesehen
raumbefeuchter gestern, 16:12 Uhr
Global gesehen gibt es keinen Wachstum. Je früher es erkannt wird, desto schneller kommen wir zu einer nachhaltigen und stabilen Wirtschaft.
Global gesehen gibt es keinen Wachstum. Je früher es erkannt wird, desto schneller kommen wir zu einer nachhaltigen und stabilen Wirtschaft.
3. Protest in Frankreich ....
kenterziege gestern, 16:12 Uhr
....hat immer etwas! Es wird geben, die das auf die deutsche Art der Euro-Rettung schieben. Aber mehrere Fakten sollten die mir an sich sehr lieben Franzosen berücksichtigen:  Die Franzosen wollten die Währungsunion und [...]
Zitat von sysop Die Wirtschaft stockt, Präsident Hollande ist so unpopulär wie nie: Proteste legen ganz Frankreich lahm. Feuerwehrleute, Polizisten und Pferdebesitzer kämpfen gegen die Reformen gegen die Regierung. Das Land wird zunehmend unregierbar.  Proteste gegen Hollande: Streikwelle legt Frankreich lahm - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/proteste-gegen-hollande-streikwelle-legt-frankreich-lahm-a-933831.html)
....hat immer etwas! Es wird geben, die das auf die deutsche Art der Euro-Rettung schieben. Aber mehrere Fakten sollten die mir an sich sehr lieben Franzosen berücksichtigen:  Die Franzosen wollten die Währungsunion und damit den Euro haben. Auch wenn Herr Genscher ein Junktim in diesem Zusammenhang ablehnt, es war der Preis den Deutschland für die Unterschrift Frankreichs zum 2+4-Vertrag zahlen musste.  Die Rettung der griechischen Banken im Rahmen der Eurorettung, rettete eigentlich französische Banken, die sich dort wie im gesamten ClubMed überdurchschnittlich engagiert hatten. Es wurde also nicht Griechenland gerettet, sondern das franz. Bankensystem.  Die Globalisierung macht auch vor Frankreich nicht halt. In diesem Zusammenhang sind einige europäische Länder, wie Niederlande, Deutschland und Österreich einfach besser aufgestellt.   Und das letzte: Streiks sind zwar verständlicher Ausdruck von Wut. Aber mit Streiks schafft man keinen Wohlstand und mit Lieferverzögerungen kein Vertrauen bei der weltweiten Kundschaft.   Die Franzosen sind an sich so rational. Schade, dass ihnen keiner gesagt hat, dass man sich für ein gewisses Wohlergehen auch auf den Arsch setzen muss! Merke: Sozialisten können Nürnberg Mangel verwalten. Den Mangel beseitigen können sie nicht!
4. Das hat Deutschland davon ...
dreizack-benztown gestern, 16:13 Uhr
... dass es sich im Rahmen des EUR nur mit zweitklassigen Ländern zusammen getan hat. AUf Frankreich hab ich ja vor kurzem noch was gegeben, der Rest war von vor herein nie auch nur annähernd auf Augenhöhe mit der wirtschaftlichen [...]
... dass es sich im Rahmen des EUR nur mit zweitklassigen Ländern zusammen getan hat. AUf Frankreich hab ich ja vor kurzem noch was gegeben, der Rest war von vor herein nie auch nur annähernd auf Augenhöhe mit der wirtschaftlichen potenz Deutschlands. Dass jetzt auch Frankreich immer mehr gen Süden tendiert, lässt die Aussichten für den EUR-Währungsraum noch mehr in sich zusammen fallen. Leute, ob ihr´s wollt oder nicht, das mit dem EUR wird nichts mehr ... kann doch gar nicht, bei solch unterschiedlichen Strukturen, Effizienz und Verantwortungsbewusstsein "unserer" Partner. Wann wachen "unserer" Dauerschläfer im Reichstag endlich auf?
Europa! gestern, 16:15 Uhr
Jetzt sollen die Pferdehändler auch noch Steuern zahlen, das ist ganz, ganz entsetzlich.
Zitat von sysop Die Wirtschaft stockt, Präsident Hollande ist so unpopulär wie nie: Proteste legen ganz Frankreich lahm. Feuerwehrleute, Polizisten und Pferdebesitzer kämpfen gegen die Reformen gegen die Regierung. Das Land wird zunehmend unregierbar.  Proteste gegen Hollande: Streikwelle legt Frankreich lahm - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/proteste-gegen-hollande-streikwelle-legt-frankreich-lahm-a-933831.html)
Jetzt sollen die Pferdehändler auch noch Steuern zahlen, das ist ganz, ganz entsetzlich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
