<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Forbes" in der Ukraine: Aufstand gegen den mysteriösen Herrn Kurtschenko</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/ukraine-forbes-redaktion-quittiert-den-dienst-a-933667.html#ref=rss</link>
<description>Weil "Forbes" negativ über ihn berichtete, hat ein mysteriöser Gashändler die ukrainische Ausgabe des US-Magazins aufgekauft. 13 Redakteure haben jetzt ihre Kündigung eingereicht - aus Protest, weil sie nicht mehr über die Machenschaften des Janukowitsch-Clans berichten dürfen.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:07:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/ukraine-forbes-redaktion-quittiert-den-dienst-a-933667.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568348-thumbsmall-tisb.jpg" hspace="5" align="left" >Weil "Forbes" negativ über ihn berichtete, hat ein mysteriöser Gashändler die ukrainische Ausgabe des US-Magazins aufgekauft. 13 Redakteure haben jetzt ihre Kündigung eingereicht - aus Protest, weil sie nicht mehr über die Machenschaften des Janukowitsch-Clans berichten dürfen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568348-thumbsmall-tisb.jpg"/>
<ExtractedText>Ukraine: Forbes-Redaktion quittiert den Dienst
"Forbes" in der Ukraine: Aufstand gegen den mysteriösen Herrn Kurtschenko
REUTERS
Präsident Janukowitsch: Gehört der neue Besitzer des ukrainischen "Forbes" zu seiner Entourage?
Weil "Forbes" negativ über ihn berichtete, hat ein mysteriöser Gashändler die ukrainische Ausgabe des US-Magazins aufgekauft. 13 Redakteure haben jetzt ihre Kündigung eingereicht - aus Protest, weil sie nicht mehr über die Machenschaften des Janukowitsch-Clans berichten dürfen.
Die ukrainische Ausgabe des "Forbes"-Magazins hat sich mit aufwendigen Recherchen einen Namen gemacht. Die Reporter führen Buch über Aufstieg und Fall ukrainischer Oligarchen und deren Verbündete in der Politik. Rund ein Jahr ist es her, dass dabei ein Name in den Fokus der Journalisten geriet, von dem bis dato kaum jemand gehört hatte. Die Rede war Sergej Kurtschenko, einem schmalen Mann von 28 Jahren, der rasend schnell reich wurde mit Geschäften im traditionell undurchsichtigen Gasgeschäft der Ukraine. "Wer ist Sergej Kurtschenko?", so fragte das Magazin damals in einer Überschrift.
Inzwischen haben sie Kurtschenko bei "Forbes" näher kennengelernt, als den Journalisten recht sein kann. Nach mehreren kritischen Berichten über sein Geschäftsgebaren tat der Geschäftsmann, was Magnaten in der ehemaligen Sowjetunion mit widerspenstigen Redaktionen zu tun pflegen: Der Multimillionär, dem beste Beziehungen zur Familie von Präsident Wiktor Janukowitsch nachgesagt werden, kaufte das Magazin kurzerhand. Er wolle den Journalisten "den Mund stopfen", warnte der damalige "Forbes"-Chefredakteur. Nein, sein Interesse sei rein geschäftlich, beteuerte dagegen Kurtschenko.
Das kann bezweifelt werden. 13 Redakteure der ukrainischen "Forbes"-Ausgabe haben jetzt ihre Kündigung eingereicht - aus Protest gegen Zensurversuche. Damit kehrt rund die Hälfte der schreibenden Mitarbeiter dem Heft den Rücken. Als Grund nennen die Journalisten in einem offenen Brief an die Leser "Versuche, die Redaktionspolitik zu ändern". Die Rede ist von einer ganzen Liste an Themen, über die "Forbes" vor der Präsidentschaftswahl 2015 nicht mehr schreiben soll.
Kritik an der regierenden Partei der Regionen zählte offenbar dazu, ebenso Enthüllungen über die Geschäftsinteressen der Leute aus Präsident Janukowitschs Umfeld. Damit aber hat sich "Forbes" in der Ukraine einen Namen gemacht. Im Oktober 2012 veröffentlichte das Magazin etwa eine aufwendige Recherche über Alexander Janukowitsch, einen Spross des Staatschefs.
Spitzname "Janukowitschs Abramowitsch"
Der älteste Sohn des Präsidenten ist gelernter Zahnarzt. Seit dem Wahlsieg des Vaters Anfang 2010 aber ist er zu einem der erfolgreichsten Geschäftsleuten aufgestiegen. In Kiew und anderswo ist deshalb die Rede von der "Familie", in Anlehnung an das korrupte Netzwerk aus Verwandten und Vertrauten, das in den neunziger Jahren Russlands Präsident Boris Jelzin umgab.
Zum Umfeld von Janukowitsch junior sollen auch hochrangige Mitglieder der Regierung zählen. Der einflussreiche Vize-Premier Sergej Arbusow etwa, über den bei "Forbes" am Donnerstag online ein kritischer Bericht erscheinen sollte. Doch der neue Chefredakteur verhinderte die Veröffentlichung.
Auch den 1985 geborenen Kurtschenko halten sie bei "Forbes" für einen Mann des Präsidentensohns. "Janukowitschs Abramowitsch" lautet einer seiner wenig schmeichelhaften Spitznamen, eine Anspielung auf den russischen Oligarchen Roman Abramowitsch und dessen gute Beziehungen zum Kreml . In Kiew glauben viele, dass Kurtschenko in Wahrheit nur Treuhänder ist für ein Vermögen, das tatsächlich die Präsidentenfamilie aufgehäuft hat.
Keine Äußerung von Präsident Janukowitsch bisher
Kurtschenko nennt das "Märchen". Mit Alexander Janukowitsch sei er nicht bekannt. Karriere will er allein aus eigener Kraft gemacht haben. Mit 15 habe er zu arbeiten begonnen, mit 19 Jahren 200.000 Dollar Eigenkapital besessen. Wenige Jahre später kam sein Unternehmen bereits auf einen Jahresumsatz von satten 300 Millionen Dollar. Dem russischen Lukoil -Konzern hat er vor kurzem eine Erdöl-Raffinerie abgekauft. Rund 300 Millionen Dollar hat er dem Vernehmen nach in den Fußball-Club Metallist Charkow gesteckt, das Stadion kostete ihn 70 Millionen Dollar. Er besitzt rund 150 Tankstellen, darunter auch eine Kette namens Sparschweingas in Deutschland.
Besonders einträglich ist aber das Gasgeschäft. Kurtschenkos Unternehmen ist einer der großen Händler von Flüssiggas, kurz LNG. Mit LNG-Einfuhren will die Ukraine unabhängiger werden von Russlands Erdgas-Importen. Der Ausbau des LNG-Geschäfts ist ein Schlüsselprojekt der Regierung von Präsident Janukowitsch.
Kurtschenko hat sich bislang nicht zu dem Exodus der "Forbes"-Redakteure geäußert.
Wenn in früheren Interviews die Sprache auf eine mögliche Beeinflussung der Redaktionslinie kam, verwies er gern auf Miguel Forbes. Der Enkel des Magazin-Gründers sei stets die "letzte Instanz" und Garant für die Unabhängigkeit der ukrainischen "Forbes"-Redaktion.
Eine Bitte um ein Statement der "Forbes"-Zentrale in New York blieb bislang unbeantwortet.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
