<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Venezuela: Maduro erhält Vollmachten wie Chávez</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/venezuela-maduro-erhaelt-vollmachten-wie-chavez-a-933895.html#ref=rss</link>
<description>Venezuelas Parlament hat Sonderrechte für den Präsidenten gebilligt. Nicolás Maduro dürfte künftig wie sein Idol Hugo Chávez per Ermächtigungsgesetz regieren. Die Opposition spricht von einem "institutionellen Staatsstreich".</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 17:18:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/venezuela-maduro-erhaelt-vollmachten-wie-chavez-a-933895.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568816-thumbsmall-pcsa.jpg" hspace="5" align="left" >Venezuelas Parlament hat Sonderrechte für den Präsidenten gebilligt. Nicolás Maduro dürfte künftig wie sein Idol Hugo Chávez per Ermächtigungsgesetz regieren. Die Opposition spricht von einem "institutionellen Staatsstreich".]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568816-thumbsmall-pcsa.jpg"/>
<ExtractedText>1. Venezuelas verlorene Jahre
raber gestern, 18:26 Uhr
Nachdem Chavez so viele Jahre seine Position missbraucht hat und das Land nicht hat demokratisieren noch wirtschaftlich vorantreiben können, geht das Drama nun weiter. Armes Land und Venezolaner: während der Pre-Chavez-Periode [...]
Nachdem Chavez so viele Jahre seine Position missbraucht hat und das Land nicht hat demokratisieren noch wirtschaftlich vorantreiben können, geht das Drama nun weiter. Armes Land und Venezolaner: während der Pre-Chavez-Periode ausgebeutet, mit Chavez genauso (nur auf andere) und jetzt weiterhin für die Maduro-Familie und Entourage. Wie können sogenannte demokratische Lander so ein Regime unterstützen? Keine Ahnung ob der Oppositions-Capriles besser oder sogar noch schlechter wäre.
2. Staatsstreich in Venezuela? Was die Opposition sagt:
rolandjulius gestern, 18:43 Uhr
hat nicht sehr viel Relevanz, denn sie sind in der Asamblea nur mit einer Minderheit vertreten, haben aber in der Ökonomie eine Machtstellung, denn sie kontrollieren den Import der meisten Verbrauchsgüter, sowie 80% der [...]
hat nicht sehr viel Relevanz, denn sie sind in der Asamblea nur mit einer Minderheit vertreten, haben aber in der Ökonomie eine Machtstellung, denn sie kontrollieren den Import der meisten Verbrauchsgüter, sowie 80% der Lebensmittel-kette . Wenn es z.B darum geht, dass es in ganz Venezuela kein Klopapier gibt, so bestimmt das das Lobby der Opposition. Consucomercio und Conindustria werden von der Opposition geleitet, das Heist, es sind noch alte Pfründe aus der Zeit vor Chavez. So auch die Katholische Kirche, die Presse und die Universitäten welche vor Chavez bereits existierten. In letzter Zeit Haben sich die Einzelhändler darin abgesprochen, sämtliche Artikel bis auf das Zehnfache zu verteuern, obwohl 95% der Importe mit dem regulierten Dollar zu 6,30 Bolivar getätigt werden. das Ermächtigungsgesetz soll hierzu dienen um der Spekulation Einhalt zu gebieten, und die Interessen aller Verbraucher zu  wahren. Ob es Maduro  gelingen wird, die Spekulation zu beenden, ist sehr fraglich. Sicherlich muss der Staat letztlich Einkaufs ketten etablieren, damit der private Handel eine Konkurrenz bekommt.
3. @ raber
entredostierras2011 gestern, 19:20 Uhr
Klar, ob die Opposition die Lage in Venezuela verbessern wuerde, waeer letztendlich nur durch einen "Feldversuch" zu verifizieren. Mir scheint es allerdings, dass die Chavistas die Messlatte so niedrig gelegt haben, dass [...]
Klar, ob die Opposition die Lage in Venezuela verbessern wuerde, waeer letztendlich nur durch einen "Feldversuch" zu verifizieren. Mir scheint es allerdings, dass die Chavistas die Messlatte so niedrig gelegt haben, dass es eigentlich nur noch besser werden kann, falls irgendwann einmal die Opposition an die Macht kaeme. Vom absoluten Nullpunkt aus kann es eigentlich nur noch aufwaerts gehen
4. One man one vote
gabeljürge gestern, 21:08 Uhr
Vielleicht denkt die veehrte venezolanische "Opposition" und denken deren deutsche  Medien-Vertreter und Anhänger einfach einmal darüber nach, w a r u m  Chàvez  und Maduro bei allen zurückliegenden Wahlen eine  M e [...]
Vielleicht denkt die veehrte venezolanische "Opposition" und denken deren deutsche  Medien-Vertreter und Anhänger einfach einmal darüber nach, w a r u m  Chàvez  und Maduro bei allen zurückliegenden Wahlen eine  M e h r h e i t  erobert haben ! Wenn man  - als "Demokrat" - partout keine Mehrheiten anerkennen will, bleibt nur ein Drei-Klassen-Wahlrecht  nach alt-preußischem Muster. Dann dürfen von vornherein nur die Vermögenden und Gebildeten Wählen !!
5.
Hermes75 gestern, 23:15 Uhr
Immer die gleiche Leier: Wenn es mit dem "Sozialismus" nicht klappt, dann müssen die bösen Kapitalisten Schuld sein, denn der Sozialismus selbst kann ja nicht falsch sein.  Na dann wünsche ich Herrn Manduro noch [...]
Zitat von rolandjulius hat nicht sehr viel Relevanz, denn sie sind in der Asamblea nur mit einer Minderheit vertreten, haben aber in der Ökonomie eine Machtstellung, denn sie kontrollieren den Import der meisten Verbrauchsgüter, sowie 80% der Lebensmittel-kette . Wenn es z.B darum geht, dass es in ganz Venezuela kein Klopapier gibt, so bestimmt das das Lobby der Opposition. Consucomercio und Conindustria werden von der Opposition geleitet, das Heist, es sind noch alte Pfründe aus der Zeit vor Chavez. So auch die Katholische Kirche, die Presse und die Universitäten welche vor Chavez bereits existierten. In letzter Zeit Haben sich die Einzelhändler darin abgesprochen, sämtliche Artikel bis auf das Zehnfache zu verteuern, obwohl 95% der Importe mit dem regulierten Dollar zu 6,30 Bolivar getätigt werden. das Ermächtigungsgesetz soll hierzu dienen um der Spekulation Einhalt zu gebieten, und die Interessen aller Verbraucher zu  wahren. Ob es Maduro  gelingen wird, die Spekulation zu beenden, ist sehr fraglich. Sicherlich muss der Staat letztlich Einkaufs ketten etablieren, damit der private Handel eine Konkurrenz bekommt.
Immer die gleiche Leier: Wenn es mit dem "Sozialismus" nicht klappt, dann müssen die bösen Kapitalisten Schuld sein, denn der Sozialismus selbst kann ja nicht falsch sein.  Na dann wünsche ich Herrn Manduro noch viel Spaß bei der Mangelverwaltung und möge er sich noch recht viele Gedanken über den angemessenen Preis für Klopapier machen...  Die Erfahrung zeigt, dass der reale "Sozialismus" nur solange funktioniert wie man von der Substanz zehren kann. Am Ende bleiben dann nur noch Ruinen...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
