<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Libyen: Milizen schießen auf Demonstranten - Dutzende Tote und Hunderte Verletzte</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/libyen-milizen-schiessen-auf-demonstranten-in-tripolis-a-933916.html#ref=rss</link>
<description>Mit einer friedlichen Demonstration wollten Libyer Milizen aus der Hauptstadt Tripolis vertreiben. Doch die Bewaffneten eröffneten das Feuer auf die Menge. Laut Gesundheitsministerium starben mehr als 30 Menschen, knapp 300 wurden verletzt.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 22:16:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/libyen-milizen-schiessen-auf-demonstranten-in-tripolis-a-933916.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568838-thumbsmall-moii.jpg" hspace="5" align="left" >Mit einer friedlichen Demonstration wollten Libyer Milizen aus der Hauptstadt Tripolis vertreiben. Doch die Bewaffneten eröffneten das Feuer auf die Menge. Laut Gesundheitsministerium starben mehr als 30 Menschen, knapp 300 wurden verletzt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568838-thumbsmall-moii.jpg"/>
<ExtractedText>Libyen: Milizen schießen auf Demonstranten in Tripolis
Libyen: Milizen schießen auf Demonstranten - Dutzende Tote und Hunderte Verletzte
DPA
Demonstranten in Tripolis: Milizen feuern auf Protestzug
Mit einer friedlichen Demonstration wollten Libyer Milizen aus der Hauptstadt Tripolis vertreiben. Doch die Bewaffneten eröffneten das Feuer auf die Menge. Laut Gesundheitsministerium starben mehr als 30 Menschen, knapp 300 wurden verletzt.
Tripolis - Milizen haben am Freitag in Libyen das Feuer auf Demonstranten eröffnet, die den Rückzug der Kampfbrigaden aus der Hauptstadt Tripolis forderten. Nach Angaben des Gesundheitsministeriums vom späten Abend sind mindestens 31 Menschen getötet und 285 weitere verletzt worden, die Nachrichtenagentur Reuters berichtet unter Berufung auf den Ministerpräsidenten von 27 Toten und 235 Verletzten. Zunächst waren geringere Opferzahlen genannt worden. Das Gesundheitsministerium rief die Menschen auf, Blut zu spenden.
Imame und der Mufti der Hauptstadt hatten in den Freitagsgebeten hinter den Demonstrationen gegen alle Milizen aufgerufen. Hunderte Bürger waren danach zum Hauptquartier bewaffneter Brigaden marschiert, um diese mit friedlichen Mitteln zu vertreiben. Milizionäre aus der Stadt Misurata hätten bei Ankunft der Demonstranten erst in die Luft, dann auf die Demonstranten geschossen, die zum Teil weiße Fahnen bei sich trugen. Daraufhin stürmten Mitglieder anderer Milizen die Gebäude und steckten sie in Brand.
Ministerpräsident Ali Seidan forderte nach den Vorfällen alle Milizen auf, Tripolis zu verlassen.
Erst vor einer Woche hatten sich rivalisierende Milizionäre in Tripolis heftige Gefechte geliefert. Dabei war ein Mann getötet worden.
Nach dem Sturz des langjährigen Machthabers Muammar al-Gaddafi im Jahr 2011 waren die Milizionäre zunächst als Helden gefeiert worden, doch weigern sie sich seitdem, ihre Waffen abzugeben oder sich in die neuen Sicherheitskräfte einzugliedern. Die Milizen bekämpfen sich auch gegenseitig und widersetzen sich der Aufforderung der schwachen Zentralregierung, die Hauptstadt Tripolis zu verlassen. Im Oktober wurde Ministerpräsident Seidan zeitweise von Bewaffneten entführt .
fab/AFP/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
