<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vorstandswahlen auf SPD-Parteitag: Ein Held, viele Verlierer</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/spd-parteitag-straft-nahles-scholz-ab-schulz-mit-gutem-ergebnis-a-933838.html#ref=rss</link>
<description>So nicht! Die Funktionäre der SPD lassen auf dem Parteitag die Muskeln spielen, strafen ihr Spitzenpersonal ab. Nun geht die Führungsriege geschwächt in die weiteren Gespräche über eine Große Koalition - und blickt bang in Richtung Mitgliedervotum.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:08:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/spd-parteitag-straft-nahles-scholz-ab-schulz-mit-gutem-ergebnis-a-933838.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568683-thumbsmall-fhfn.jpg" hspace="5" align="left" >So nicht! Die Funktionäre der SPD lassen auf dem Parteitag die Muskeln spielen, strafen ihr Spitzenpersonal ab. Nun geht die Führungsriege geschwächt in die weiteren Gespräche über eine Große Koalition - und blickt bang in Richtung Mitgliedervotum.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568683-thumbsmall-fhfn.jpg"/>
<ExtractedText>Gestärkt geht die SPD -Spitze nach diesem Parteitag jedenfalls nicht in die Gespräche mit der Union zurück. Dass es mit Andrea Nahles und Olaf Scholz zwei zentrale Verhandler am schlimmsten trifft, dürfte kein Zufall sein.
"So hättet ihr mit Andrea nicht umgehen sollen"
Nahles hat zwar noch nie ein wirklich gutes Ergebnis erzielt. Deutlich mehr als die 67,2 Prozent dürfte sie sich aber erhofft haben. Zuletzt schien es, als habe sich ihr Ruf durch die weitgehend geräuschlose Organisation der Sondierungs- und Koalitionsgespräche in der Öffentlichkeit verbessert. Für ein Kabinett gilt sie als gesetzt, gar als Fraktionschefin ist sie schon gehandelt worden. Aber in Leipzig zeigt sich, dass ein paar gute Wochen keine Garantie sind, von den eigenen Leuten belohnt zu werden. "So hättet ihr mit Andrea nicht umgehen sollen", ruft Schatzmeisterin Barbara Hendricks den Genossen zu. Die zucken kurz mit der Schulter.
Wer draußen gut ankommt, wird drinnen abgestraft, so ist das manchmal in der SPD. Das gilt auch für Olaf Scholz. Er regiert, daran sollte kurz erinnert werden, in Hamburg mit absoluter Mehrheit und steht für solide Finanzen und wirtschaftspolitischen Sachverstand. Eigentlich keine schlechten Voraussetzungen für ein gutes Ergebnis auf einem Parteitag. Könnte man meinen.
Aber mit Scholz ist es eben auch so: Er weiß sehr viel und weiß es meistens auch noch besser. Er zeigt in Hamburg vergleichsweise wenig Herz für Flüchtlinge . Er hat einst versucht, die Agenda 2010 der Partei zu verkaufen. Und dann trägt er plötzlich auch noch Nadelstreifen. All das wird in Leipzig eine Rolle gespielt haben. Für Scholz ist das Ergebnis von nur 67,3 Prozent ärgerlich, denn wenn es darum geht, in ein paar Jahren den nächsten Kanzlerkandidat zu finden, wird man sich daran erinnern.
Wenig erbaulich verläuft der Parteitag auch für Hannelore Kraft. Sie erhält mit gut 85 Prozent zwar ein Ergebnis, das auf den ersten Blick anständig wirkt, auf den zweiten Blick aber nicht mehr ganz so gut. Vor zwei Jahren bekam sie rund zehn Prozentpunkte mehr, galt seitdem als Liebling der Partei. Aber dass sie nach der Bundestagswahl eine Große Koalition erst vehement ablehnte, nur um wenig später recht offensiv dafür einzutreten, sorgte bei vielen Sozialdemokraten für Verwirrung.
Linksschwenk für Mitgliedervotum ein Risiko
Das wäre alles halb so wild, wenn sicher wäre, dass nach dem Parteitag Ruhe einkehrt. Doch es gibt da etwas, das der Führungsriege Sorgen bereitet, nach den Erfahrungen von Leipzig umso mehr. In zwei Wochen sollen die Mitglieder über den Koalitionsvertrag abstimmen, und so recht weiß niemand, wie das wohl ausgehen wird. Wenn schon die Funktionäre auf dem Parteitag ihre Muskeln spielen lassen, wie soll das erst bei den Mitgliedern werden?
Die Wahlergebnisse auf dem Parteitag zeigen, dass Gabriel die SPD noch nicht wirklich davon überzeugen konnte, dass die Große Koalition für die Partei in Wahrheit weniger schlimm ist, als sie scheint. Ein paar hübsche sozialdemokratische Kernanliegen müssen noch in den Vertrag hineinverhandelt werden, wenn das Votum nicht schiefgehen soll.
Mit der Öffnung in Richtung Linkspartei schenkte Gabriel den Skeptikern zwar ein Bonbon. Ungefährlich ist der Schwenk aber auch für das Mitgliedervotum nicht. Denn wenn plötzlich eine politische Alternative zu Schwarz-Rot am Horizont erscheint, könnte der einfache Sozialdemokrat sich erst recht fragen, warum man jetzt eigentlich nochmal mit der Union zusammengehen soll. Immerhin: Dass es bei dem Votum indirekt auch um das Schicksal von Gabriel und Co. geht, dürfte manches Mitglied disziplinieren.
Ein bisschen Dampf ist ja in Leipzig schon mal abgelassen worden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
