<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Wowereit-Abgang: Ex-Daimler-Manager Arendt zieht in BER-Aufsichtsrat ein</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/ber-aufsichtsrat-ex-daimler-manager-arendt-wird-wowereit-nachfolger-a-1007481.html#ref=rss</link>
<description>Neuer Hoffnungsträger für den Hauptstadtflughafen? Die Brandenburger Landesregierung schickt den früheren Daimler-Manager Axel J. Arendt in den Aufsichtsrat des BER. Ob er auch dessen Vorsitz übernimmt, bleibt offen.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 15:04:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/ber-aufsichtsrat-ex-daimler-manager-arendt-wird-wowereit-nachfolger-a-1007481.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786899-thumbsmall-yevc.jpg" hspace="5" align="left" >Neuer Hoffnungsträger für den Hauptstadtflughafen? Die Brandenburger Landesregierung schickt den früheren Daimler-Manager Axel J. Arendt in den Aufsichtsrat des BER. Ob er auch dessen Vorsitz übernimmt, bleibt offen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786899-thumbsmall-yevc.jpg"/>
<ExtractedText>BER-Aufsichtsrat: Ex-Daimler-Manager Arendt wird Wowereit-Nachfolger
Wowereit-Abgang: Ex-Daimler-Manager Arendt zieht in BER-Aufsichtsrat ein
DPA
Axel Arendt (Archivbild): Für Brandenburg in den BER-Aufsichtsrat
Neuer Hoffnungsträger für den Hauptstadtflughafen? Die Brandenburger Landesregierung schickt den früheren Daimler-Manager Axel J. Arendt in den Aufsichtsrat des BER. Ob er auch dessen Vorsitz übernimmt, bleibt offen.
Berlin/Potsdam - Der ehemalige Daimler-Manager Axel J. Arendt soll für Brandenburg in den Aufsichtsrat für den neuen Hauptstadtflughafen BER einziehen. Das hat Ministerpräsident Dietmar Woidke (SPD) bekanntgegeben.
Ob Arendt auch den Vorsitz des Kontrollgremiums übernehme, wie "Berliner Morgenpost" und "B.Z." am Montagabend berichteten , ließ Woidke offen. In dieser Funktion könnte Arendt Nachfolger des scheidenden Berliner Regierenden Bürgermeisters Klaus Wowereit (SPD) werden. Nach Angaben von Flughafenkoordinator Rainer Bretschneider steht für die Aufsichtsratssitzung an diesem Freitag keine Wahl auf der Tagesordnung.
Der 65-jährige Arendt war unter anderem Finanzvorstand des Luftfahrt- und Rüstungskonzerns EADS und vertrat zuletzt als Lobbyist die Interessen des regionalen Wirtschaftsverbands der Luft- und Raumfahrtindustrie in der Hauptstadtregion, Berlin-Brandenburg Aerospace Allianz.
Als weitere Nachrückerin bestimmte das Kabinett die Brandenburger Finanzstaatssekretärin Daniela Trochowski. Bisher waren die beiden brandenburgischen Flughafen-Aufsichtsratsposten von zwei Ministern der Landesregierung wahrgenommen wurden. Der Landesrechnungshof hatte den Wechsel nach der Landtagswahl im September empfohlen.
bos/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
