<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Kosten für Kabelnutzung: Telekom wehrt Millionenklage von Kabel Deutschland ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/telekom-wehrt-millionen-klage-von-kabel-deutschland-ab-a-1007552.html#ref=rss</link>
<description>Bemerkenswertes Urteil in einem seit Jahren schwelenden Rechtsstreit: Laut Oberlandesgericht Frankfurt am Main stehen Kabel Deutschland keine Ansprüche gegen die Deutsche Telekom zu. Es ging um eine Entschädigung von 400 Millionen Euro.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:59:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/telekom-wehrt-millionen-klage-von-kabel-deutschland-ab-a-1007552.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-672505-thumbsmall-cskg.jpg" hspace="5" align="left" >Bemerkenswertes Urteil in einem seit Jahren schwelenden Rechtsstreit: Laut Oberlandesgericht Frankfurt am Main stehen Kabel Deutschland keine Ansprüche gegen die Deutsche Telekom zu. Es ging um eine Entschädigung von 400 Millionen Euro.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-672505-thumbsmall-cskg.jpg"/>
<ExtractedText>mal die eu einschalten. unlauterer wettbewerb.
mal die eu einschalten. unlauterer wettbewerb.
3. Gute Entscheidung!
puqio gestern, 20:42 Uhr
Diese privaten Geldhaie versuchen die seriöse Telekom auf unser aller Kosten zu schädigen. Das darf nicht zugelassen werden! Das ist nicht fair und nicht in Ordnung. Kabel Deutschland = Vodafone schaden uns deutschen [...]
Diese privaten Geldhaie versuchen die seriöse Telekom auf unser aller Kosten zu schädigen. Das darf nicht zugelassen werden! Das ist nicht fair und nicht in Ordnung. Kabel Deutschland = Vodafone schaden uns deutschen Bürgern.
4. @puqio
pepe-b gestern, 21:41 Uhr
Was bitte ist denn die Telekom? Staatlich? Eine Sozialversicherung? Und seriös schon mal gleich gar nicht. Im übrigen Monopolist was das Netz angeht. Und mit den überhöhten Netzentgelten schadet die Telekom MIR als [...]
Was bitte ist denn die Telekom? Staatlich? Eine Sozialversicherung? Und seriös schon mal gleich gar nicht. Im übrigen Monopolist was das Netz angeht. Und mit den überhöhten Netzentgelten schadet die Telekom MIR als Kabel-Deutschland- und Vodafone-Kunden. Und jetzt holen Sie mal bitte echte und seriöse Argumente aus dem Hut...
5. Der Verein soll mir bloß wegbleiben
geotie heute, 05:15 Uhr
Ach, Vodafon hat mich mal kräftig über den Tisch gezogen, ebenso als Steuerzahler. Deshalb freue ich mich ganz besonders wenn dieser Abhörverein kein weiteres Geld bekommt. Also, wieder keine Weihnachtsfeier.
Zitat von pepe-bWas bitte ist denn die Telekom? Staatlich? Eine Sozialversicherung? Und seriös schon mal gleich gar nicht. Im übrigen Monopolist was das Netz angeht. Und mit den überhöhten Netzentgelten schadet die Telekom MIR als Kabel-Deutschland- und Vodafone-Kunden. Und jetzt holen Sie mal bitte echte und seriöse Argumente aus dem Hut...
Ach, Vodafon hat mich mal kräftig über den Tisch gezogen, ebenso als Steuerzahler. Deshalb freue ich mich ganz besonders wenn dieser Abhörverein kein weiteres Geld bekommt. Also, wieder keine Weihnachtsfeier.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
