<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Luxemburg Leaks: Niederlande wollen Steuerdeals mit Firmen offenlegen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/luxemburg-leaks-niederlande-liefern-steuerabsprachen-mit-firmen-a-1007436.html#ref=rss</link>
<description>Die Niederlande reagieren auf die Kritik, zu großzügige Steuerdeals mit Firmen zu treffen. Alle entsprechenden Absprachen würden offengelegt, sagt Finanzminister Jeroen Dijsselbloem. Dies gelte ab sofort.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 14:09:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/luxemburg-leaks-niederlande-liefern-steuerabsprachen-mit-firmen-a-1007436.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786766-thumbsmall-tksb.jpg" hspace="5" align="left" >Die Niederlande reagieren auf die Kritik, zu großzügige Steuerdeals mit Firmen zu treffen. Alle entsprechenden Absprachen würden offengelegt, sagt Finanzminister Jeroen Dijsselbloem. Dies gelte ab sofort.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786766-thumbsmall-tksb.jpg"/>
<ExtractedText>1. Dijsselbloem täuscht in der Ankündigung schon wieder.
antiextremist gestern, 14:20 Uhr
... "Ich habe vorgeschlagen, alle niederländischen rulings zur Verfügung zu stellen, insbesondere die zu deutschen Firmen", sagte Dijsselbloem.  Das geht am haargenau am Ziel vorbei. Was ist mit den US-Firmen die [...]
... "Ich habe vorgeschlagen, alle niederländischen rulings zur Verfügung zu stellen, insbesondere die zu deutschen Firmen", sagte Dijsselbloem.  Das geht am haargenau am Ziel vorbei. Was ist mit den US-Firmen die wegen der Steuern (und der beschränkten Mitbestimmung) ihre EU-Gesellschaft als "... Deutschland B.V" in den Niederlanden gründen und in Deutschland rechtlich nur eine Niederlassung haben?
2. Kann es denn so schwer sein?
RSchubi gestern, 14:25 Uhr
Es kann doch nicht so schwer sein, eine EU- Regelung zu finden, nach der grundsätzlich Gewinne dort zu versteuern sind, wo sie angefallen. Da kann Amazon oder Ikea oder sonstwer die Zentrale in Luxemburg oder auf den Caymans [...]
Es kann doch nicht so schwer sein, eine EU- Regelung zu finden, nach der grundsätzlich Gewinne dort zu versteuern sind, wo sie angefallen. Da kann Amazon oder Ikea oder sonstwer die Zentrale in Luxemburg oder auf den Caymans haben- völlig egal. Hier wird der Umsatz gemacht und der wird hier versteuert. Natürlich alles vor irgendwelchen dubiosen Geldverschiebungen. Die können nach der Steuer geschehen. Man kann sich nur schwer des Eindrucks erwehren, daß die Politik diesen Weg überhaupt nicht will. Zu eng scheinen Filz und Korruption zu sein.
3. Bock zum Gärtner
Wunderläufer gestern, 14:36 Uhr
Damit wird allmählich auch dem letzten Naivling klar, wo die eigentlichen EU-Gegner sitzen: mitten in der EU selbst. Zuerst wurde Juncker vorgeführt, nun Dijsselbloem
Damit wird allmählich auch dem letzten Naivling klar, wo die eigentlichen EU-Gegner sitzen: mitten in der EU selbst. Zuerst wurde Juncker vorgeführt, nun Dijsselbloem
4. auf Beamtenebene?
genugistgenug gestern, 14:41 Uhr
"Wir werden auf Beamtenebene mit Deutschland konkrete Vereinbarungen schließen", kündigte Dijsselbloem an. Er verwies darauf, dass es die Pflicht zum Austausch der Steuerabsprachen im Prinzip bereits gebe. Praktisch [...]
"Wir werden auf Beamtenebene mit Deutschland konkrete Vereinbarungen schließen", kündigte Dijsselbloem an. Er verwies darauf, dass es die Pflicht zum Austausch der Steuerabsprachen im Prinzip bereits gebe. Praktisch sei dies aber nicht umgesetzt worden........ was ist denn das für eine Beamtenebene? Beamte funktionieren nur nach Vorschrift oder wenn sie von oben getreten werden und niemals selbstständig, denn sonst hätten sie schon lange aktiv werden müssen. Sicher gibt es beriets viele Statistiken wie viel Kohle Deutschland entgangen durch dieses LuxGate entgangen ist oder eher gestohlen, unterschlagen wurde. Es ist Zeit dass die ReGIERung ihrem Namen gerecht wird und die Kohle reinholt. PS oder haben die Angst um ihre zukünftigen AUfsichtsratssitze, usw.
5. @Rschubi: Wieso auf EU-Ebene...?
schwaebischehausfrau gestern, 15:04 Uhr
Auf eine Lösung auf EU-Ebene sollte Deutschland nicht vertrauen, denn das würde wie immer laufen: Erstmal dauert's 20 Jahre, weil die "Steuervermeidungs-Komplizenstaaten" auf Zeit spielen werden und zudem würden [...]
Zitat von RSchubiEs kann doch nicht so schwer sein, eine EU- Regelung zu finden, nach der grundsätzlich Gewinne dort zu versteuern sind, wo sie angefallen. Da kann Amazon oder Ikea oder sonstwer die Zentrale in Luxemburg oder auf den Caymans haben- völlig egal. Hier wird der Umsatz gemacht und der wird hier versteuert. Natürlich alles vor irgendwelchen dubiosen Geldverschiebungen. Die können nach der Steuer geschehen. Man kann sich nur schwer des Eindrucks erwehren, daß die Politik diesen Weg überhaupt nicht will. Zu eng scheinen Filz und Korruption zu sein.
Auf eine Lösung auf EU-Ebene sollte Deutschland nicht vertrauen, denn das würde wie immer laufen: Erstmal dauert's 20 Jahre, weil die "Steuervermeidungs-Komplizenstaaten" auf Zeit spielen werden und zudem würden die für jedes "Entgegenkommen" die Hand aufhalten - so wie immer bei EU-Verträgen, wo ein kleines Land alles blockieren kann und sich seine Zustimmung dann teuer bezahlen lässt. Wieso auf die EU warten. Einfach in Deutschland selbst sofort Regeln einführen, dass bestimmte "Luftbuchungen" für Patente und  konzern-interne Kredite" nicht oder nur zu einem Höchstbetrag anerkannt werden. Und dass Konzerne, deren Gewinn durch Tricksereien nicht sauber ermittelt werden kann, einfach mit einer pauschalen Ersatzbesteuerung herangezogen werden (z.B. 10% auf den Umsatz). Dann hätte der Spuk über Nacht ein Ende und diese Konzerne könnten mit ihren Helfershelfern von KPMG etc. hundert Vereinbarungen mit Irland, Niederlande  und Co. ausbrüten - sie würden einfach in Deutschland nicht anerkannt und "Lücken" notfalls über Nacht wieder geschlossen mit einer schnellen Gesetzes-Änderung.   England hat schon klar kommuniziert, dass man sich nicht mehr von diesen Konzernen und Ländern wie Niederlande ausnehmen lassen will. Die werden ganz sicher nicht auf die EU warten, wie unser "Rote-Linien"-Finanzminister, der uns immer wieder einzureden versucht, alleine könne man ohne EU gar nichts mehr machen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
