<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Neuer BMW-Chef Krüger: Der geräuschlose Aufsteiger</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/bmw-neuer-chef-krueger-ist-meister-des-geraeuschlosen-aufstiegs-a-1007472.html#ref=rss</link>
<description>Er hat eine leise, stetige Karriere hingelegt: Harald Krüger löst im kommenden Jahr Norbert Reithofer als BMW-Chef ab. Die Konzernspitze sortiert sich neu - und Krügers härtester Konkurrent räumt das Feld.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:57:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/bmw-neuer-chef-krueger-ist-meister-des-geraeuschlosen-aufstiegs-a-1007472.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786642-thumbsmall-yoqs.jpg" hspace="5" align="left" >Er hat eine leise, stetige Karriere hingelegt: Harald Krüger löst im kommenden Jahr Norbert Reithofer als BMW-Chef ab. Die Konzernspitze sortiert sich neu - und Krügers härtester Konkurrent räumt das Feld.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786642-thumbsmall-yoqs.jpg"/>
<ExtractedText>BMW: Neuer Chef Krüger ist Meister des geräuschlosen Aufstiegs
Neuer BMW-Chef Krüger: Der geräuschlose Aufsteiger
Von manager-magazin.de-Redakteur Wilfried Eckl-Dorna
Er hat eine leise, stetige Karriere hingelegt: Harald Krüger löst im kommenden Jahr Norbert Reithofer als BMW-Chef ab. Die Konzernspitze sortiert sich neu - und Krügers härtester Konkurrent räumt das Feld.
DPA
Hamburg - Die Ankündigung des Chefwechsels bei BMW kam abrupt, der Name des Neuen war hingegen weniger überraschend: Harald Krüger gilt seit längerem als einer der heißesten Kandidaten für die Nachfolge von BMW-Chef Norbert Reithofer . Dass er Ambitionen auf den Chefsessel hat, hat Krüger in den vergangenen Jahren in seiner ruhigen Art immer wieder durchblicken lassen.
Ab Mai 2015 ist er dann am Ziel. Nach der Jahreshauptversammlung soll der 49-Jährige Vorstandsvorsitzender werden . Der amtierende BMW-Chef Reithofer wechselt dann an die Spitze des Aufsichtsrats, der bisherige Chefaufseher Joachim Milberg wird sein Mandat vorzeitig niederlegen.
Und noch eine Personalrochade wurde bekannt: BMW-Entwicklungsvorstand Herbert Diess wechselt nach Wolfsburg: Ab Oktober 2015 wird er dort als Vorstand für die Kernmarke Volkswagen
zuständig sein. Damit verlässt Krügers wichtigster interner Gegenspieler den Münchener Konzern. Denn Diess galt neben Krüger als Anwärter auf den BMW-Chefposten.
Trotz des Stühlerückens läuft der Wechsel an der BMW-Spitze allem Anschein nach geordnet und ruhig ab - wie auch die Karriere des künftigen Vorstandschefs. Seit 1992 arbeitet Krüger für den bayerischen Autohersteller. Angefangen hat der gebürtige Freiburger als Trainee, der Aufstieg im BMW-Reich gelang ihm ohne größere Brüche. 2008 zog er als Personalvorstand in die Konzernspitze ein.
Im April 2013 wurde Krüger Produktionsvorstand - und damit Herr über die BMW-Fabriken. Diese Beförderung dürfte wohl entscheidend gewesen sein. Denn der Posten gilt bei BMW als Karrieresprungbrett nach ganz oben. Auch Norbert Reithofer musste sich als Produktionsvorstand beweisen, bevor er im September 2006 an die Konzernspitze wechselte.
Als ausgebildeter Maschinenbauer bringt Krüger praktisches Verständnis mit. Mitte der Neunzigerjahre arbeitete er als Projektingenieur im US-Werk in Spartanburg, von 2003 bis 2006 leitete er die Motorenproduktion im britischen Harms Hall.
Seit seiner Beförderung zum Produktionsvorstand ist der verheiratete Familienvater viel unterwegs zwischen dem Stammwerk in München und Auslandswerken in Brasilien oder den USA.
BMW
hat die Fertigungskapazitäten im Ausland kräftig ausgeweitet, diesen Kurs wird Krüger fortsetzen. Denn der scheidende Vorstandschef Reithofer hat den Konzern mit seiner Strategie in den vergangenen acht Jahren zu neuen Bestmarken geführt. BMW verkauft mehr als zwei Millionen Autos weltweit.
Fotostrecke
Chefwechsel bei BMW: Die Modelle der Ära Reithofer
Doch Krüger hat bei BMW nicht nur die erfolgreichen Zeiten erlebt. Er musste sich auch als Krisenmanager beweisen, als er 2008 Personalvorstand wurde. Damals traf die Absatzkrise den Konzern hart. Zum Einstand als Personalchef musste Krüger ein Viertel der Belegschaft mehrere Wochen lang in Kurzarbeit schicken, um den Absatzeinbruch aufzufangen. Das glückte ihm, ohne allzu viel Aufsehen zu erregen. Auch in den darauffolgenden drei Jahren agierte er als Personalvorstand geschickt.
Auf diesem Posten habe er seine Qualitäten bewiesen, urteilten Aufsichtsräte später einhellig positiv - und setzten ihn auf die nächste Aufgabe an: Als Vorstand der Tochtermarken Mini und Rolls-Royce sollte Krüger die geplante Modelloffensive vorantreiben. Unter seiner Führung brachte Mini etwa den Kompakt-Geländegänger Paceman auf den Markt.
Doch nach nur einem Jahr als Chef über Mini und Rolls-Royce folgte für Krüger der Aufstieg zum Produktionsvorstand. Dabei beteuerte der Manager noch 2012 in einem Interview er sei kein "Job-Hopper". "Sie können keine langfristigen Dinge anstoßen, wenn alle wissen, dass Sie nach zwei Jahren wieder weg sind", sagte er damals.
Sein künftiger Job als BMW-Chef dürfte langfristiger angelegt sein. Denn bei der Entscheidung für Krüger spielte neben den Qualifikationen auch das Alter eine Rolle. BMW hält sich an eine interne Regel, wonach kein Vorstandsvorsitzender älter als 60 Jahre sein sollte. In dieser Hinsicht wären zwei Amtszeiten für den 49-jährigen Krüger also kein Problem.
Auch seine Führungsdevise hat er bereits gefunden. Die Frage, was sich denn durch ein neues Vorstandsamt ändere, beantwortete Krüger vor zwei Jahren so: "Es geht im Grunde immer um das Gleiche: Menschen begeistern, konsequent führen, klar entscheiden".
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
