<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Arbeitsplatz: Zeit statt Geld</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Mehr Zeit für die Kinder: Das Lebens besteht nicht nur aus Arbeit." alt="Mehr Zeit für die Kinder: Das Lebens besteht nicht nur aus Arbeit." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2665762!/image/1783097322.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1783097322.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eine neue Studie zeigt: Vier von zehn Arbeitnehmern würden für mehr zeitliche Freiräume auf Geld verzichten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitsplatz-zeit-statt-geld-12665725.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 10:25:53 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyl-7jgxp</guid>
<ExtractedText>Arbeitsplatz Zeit statt Geld
15.11.2013 ·  Eine neue Studie zeigt: Vier von zehn Arbeitnehmern würden für mehr zeitliche Freiräume auf Geld verzichten.
© dapd
Mehr Zeit für die Kinder: Das Lebens besteht nicht nur aus Arbeit.
Vier von zehn Arbeitnehmern in Deutschland könnten sich einer Umfrage zufolge vorstellen, auf Geld zu verzichten, wenn sie dafür mehr zeitlichen Freiraum im Beruf erhielten. Unter Führungskräften sei fast jeder Dritte bereit, für mehr Freizeit finanzielle Abstriche in Kauf zu nehmen, berichtet die Beratungsgesellschaft Rochus Mummert auf der Grundlage von mehr als 1000 Interviews zu diesem Thema.
Die Unternehmen seien allerdings nicht genügend darauf vorbereitet, im Kampf um die besten Talente diese Wünsche positiv für sich zu nutzen. So gebe es kaum Vorbilder von Führungskräften in Teilzeit. Es gebe hier aber bereits erste Anzeichen für einen Mentalitätswechsel, meinen die Berater.
Selbstverwirklichung und Familie
„Alternativ zu meist sehr aufwendigen Arbeitgeber-Image-Kampagnen
haben die Unternehmen mit der Flexibilisierung von Arbeitszeiten also
einen großen Hebel, um Fach- und Führungskräfte für sich zu
begeistern“, sagt Torsten Alfes, Managing Partner von Rochus Mummert Management Search. Nicht nur bei Bewerbern, auch bei bereits im Unternehmen etablierten Mitarbeitern steige der Wunsch nach Selbstverwirklichung und mehr Zeit für die Familie „signifikant“.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
