<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/drogen-lsd-speed-ecstasy-aufputschmittel</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/drogen-lsd-speed-ecstasy-aufputschmittel</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Drogen: Druff, druff, druff</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/drogen-lsd-speed-ecstasy-aufputschmittel"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/drogen-party-club-aufputschmittel/drogen-party-club-aufputschmittel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Chillout-Areas und Gratisobst: Auf Gäste, die auf Drogen durchfeiern, stellt sich mancher Club ein. Wer abstürzt oder sich prügelt, schadet dem Geschäft.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Saskia Gerhard</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:20:60 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Drogen: Druff, druff, druff
Drogen: Druff, druff, druff
Chillout-Areas und Gratisobst: Auf Gäste, die auf Drogen durchfeiern, stellt sich mancher Club ein. Wer abstürzt oder sich prügelt, schadet dem Geschäft. von  Saskia Gerhard
10. Dezember 2014           15:19 Uhr  2 Kommentare
Drei Tage und drei Nächte ohne Unterbrechung feiern, ist ohne Drogen kaum möglich.  |   © designritter/photocase.de
Samstagmorgen, 2 Uhr. Auf seinem Gesicht glänzt der Schweiß, das T-Shirt klebt am Oberkörper, die Pupillen sind geweitet. Anfang 20 mag der junge Typ sein, er ist einer unter vielen im Club. Er wirbelt die Arme durch die Luft. Seit Freitagabend tanzt er ohne Unterlass, zwischen Boxentürmen, die vom Pumpen der Bässe vibrieren.
Woher er die Energie nimmt? MDMA, einige Milligramm hat er sich davon als Ecstasy-Pille eingeworfen, manche nehmen den verbotenen Stoff auch als kristallines Pulver. Die Substanz erhitzt den Organismus, mitunter auf fiebrige 42 Grad, die Kiefermuskulatur krampft. MDMA, kurz für 3,4-Methylendioxy-N-methylamphetamin, wird vor allem auf Technoparties konsumiert. Auffallend häufig in Großbritannien. Es ist das Land mit dem höchsten illegalen Drogenkonsum in Europa (Europäischer Drogenbericht 2014) . Stets kommen neue Stoffe hinzu.
MDMA oder Ecstasy zählt zu den Klassikern unter den Partydrogen. Das beobachten Mitarbeiter vieler Drogenhilfsprojekte. Daneben ist das Psychostimulanz Speed und das Halluzinogen LSD verbreitet. Die Stoffe wirken schnell, sie beeinflussen direkt das Nervensystem. Sie verstärken Reize, fördern die Übertragung von Botenstoffen und steigern so das Glücksgefühl, die Leistungsfähigkeit oder verursachen Halluzinationen. Sie sind verboten, doch das hält jedes Wochenende Tausende Feiernde nicht davon ab, sie zu nehmen.
Anzeige
5 Uhr. Die Wirkung der ersten Dosis lässt langsam nach. Doch der Mann  will weiterfeiern und hat nachgelegt. Nun kickt es langsamer, also hat  er die Dosis erhöht. Jetzt rast sein Herz, er schwitzt noch stärker, das  Atmen fällt schwer. Er geht zur Bar, holt sich Wasser aus einer der  Karaffen, die auf der Theke stehen.
Wer auf Drogen feiert, muss viel trinken – am besten keinen Alkohol, denn der macht fast alle Substanzen noch riskanter. Wer Bier mit Speed und Ecstasy mischt, dessen Körper trocknet  stärker aus. Gleichzeitig ist die Trunkenheit etwa im Speed-Rausch nicht mehr  spürbar, die Feierwilligen trinken weiter und können akute Alkoholvergiftungen bekommen. "Die meisten Clubs achten sehr darauf, eine sichere Umgebung für ihre Gäste zu schaffen", sagt Owen Bowden-Jones von der Club Drug Clinic in London. Die Einrichtung therapiert Menschen, die von Partydrogen abhängig sind  und arbeitet mit Clubbetreibern daran, Feiernde zu schützen.
Obst, Chillout-Areas und Trinkwasser sollen den Club sicher machen
Ähnlich arbeitet in Deutschland auch Raimund Reintjes von der Berliner Club Commission . Der Verband vertritt Partyveranstalter und Clubbetreiber. "In den neunziger  Jahren kam es vor, dass Wasserhähne abgeschraubt wurden und die Leute  keinen Zugang zu Trinkwasser auf den Toiletten hatten, aber das passiert  heute eigentlich nicht mehr", sagt Reintjes. Denn wer auf Drogen im Club abstürzt, schadet nicht nur sich selbst. Notarzteinsätze auf der Tanzfläche beenden die Party auch für andere Gäste frühzeitig. Das gefällt den Besitzern natürlich nicht, ihr Ruf leidet, der Umsatz sinkt, im Zweifel schaltet sich die Polizei ein. "Clubbetreiber sind auch Geschäftsleute, die ihren Club auch in Zukunft führen wollen", sagt Reintjes. Deshalb achten sie schon auf die Feiernden. Vielerorts gibt es gratis Wasser, dazu Obst, um den Körper mit  Vitaminen zu versorgen und Chillout-Areas abseits der Tanzfläche.
In der Schweiz werden Clubs bereits mit einem Gütesiegel ausgezeichnet , wenn sie eine sichere Party-Umgebung bieten. Ein solches Safer-Clubbing-Network ist in Deutschland noch nicht absehbar, doch hierzulande gibt es immerhin vermehrt Schulungen für Personal und Club-Betreiber. Leipzig und Frankfurt am Main sind Vorreiter, in Berlin formen sich derzeit entsprechende Initiativen. Eine ist BEST, ein Testprojekt, in dem Sozialarbeiter Partybetreiber schulen. Die Teilnehmer vertiefen beispielsweise ihr Wissen über beliebte Substanzen in der Szene, über Mischkonsum und Erste-Hilfe. Welche Clubs sich informieren, wird nicht veröffentlicht. "Wir möchten ein hohes Maß an Vertraulichkeit gewährleisten", sagt Ralf Köhnlein von Fixpunkt e.V. , einer Drogenhilfe-Einrichtung in Berlin, die das Projekt mit plant und entwickelt. 
12 Uhr mittags. Der junge Mann hat den Club vor Stunden verlassen. Jetzt ist er bei Freunden, zur Afterhour, raucht zur Entspannung ein paar Joints. Sein Körper ist ausgelaugt, er braucht Schlaf. Ein bisschen Speed aber hilft ihm wieder auf die Beine. Die Substanz wirkt bis zu zehn Stunden, damit hält er gut bis zur Party am Abend durch.
Leistung im Alltag, Leistung am Wochenende
"Leistungserwartungen aus dem Alltag schwappen auch in den Freizeitsektor", sagt Kerstin Jüngling, Geschäftsführerin der Fachstelle für Suchtprävention in Berlin . Während die einen mit der Wolldecke auf der Couch entspannen, schalten andere am Wochenende im Club ab und wollen auch dort volle Leistung bringen. Beruhigend wirkende Opiate sind gerade nicht zeitgemäß, beobachtet auch Ralf Köhnlein. Der Reiz besteht im Mischkonsum, draufkommen, runterkommen, weiter – richtig dosiert in die gewünschte Stimmung. Das ist gefährlich, jede Droge hat völlig unterschiedliche Wechselwirkungen mit anderen Stoffen.
17 Uhr. Ein Freund hat neues Zeug mitgebracht, online gekauft. Die versprochene Wirkung: Ein übermäßiges Harmoniegefühl. Das wird auch durch Ecstasy ausgelöst, doch die Droge wird in Kombination mit Speed unwirksam. Von der neuen Pille verspricht sich der junge Mann die perfekte Kombination. Was drin ist, weiß er nicht, aber da sie legal verkauft wird, kann sie ja so riskant nicht sein.
Diese neuen psychoaktiven Substanzen  (NPS) drängen derzeit in Massen auf den Markt. Einige sind in Onlineshops  erhältlich, werden dort als "Legal Highs" verkauft und unterliegen nicht dem Betäubungsmittelgesetz. Nicht, weil sie ungefährlich sind, sondern weil die Behörden mit der Kontrolle  kaum noch hinterherkommen. Beworben werden die Stoffe zum Beispiel als Kräutermischungen, Badesalze oder auch  Reinigungsmittel. So können sie kaum schnell verboten werden. Selbst  wenn ein bestimmter Stoff illegal wird, reicht es meist für die  Produzenten, einige Zutaten zu ändern und schon können die Mischungen  wieder verkauft werden.
Aus dem Drogen- und Suchtbericht 2014 der Drogenbeauftragten der Bundesregierung geht hervor, dass zwischen 2005 und 2011 mehr als 164 NPS ermittelt  wurden. Allein 2012 wurden 73 erstmalig entdeckt, 2013 war es mindestens  eine Substanz pro Woche.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
