<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:19:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:22:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/49/nahost-konflikt-friedensnobelpreis-benjamin-netanjahu</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/49/nahost-konflikt-friedensnobelpreis-benjamin-netanjahu</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Nahost-Konflikt: Ein Nobelpreis, der Feinde nicht zu Freunden machte</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/49/nahost-konflikt-friedensnobelpreis-benjamin-netanjahu"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/geschichte/2014-12/friedensnobelpreis-arafat-peres-rabin-1994/friedensnobelpreis-arafat-peres-rabin-1994-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Vor 20 Jahren ehrte das Nobelkomittee Jassir Arafat, Izchak Rabin und Schimon Peres, weil die drei Männer Frieden wollten. Die Entscheidung spaltete Israel noch stärker. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Tobias Bütow</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:15:33 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Nahost-Konflikt: Israels vertane Chance
Nahost-Konflikt: Israels vertane Chance
Vor 20 Jahren erhielt der israelische Premierminister Izchak Rabin den Friedensnobelpreis. Benjamin Netanjahu wetterte gegen diese Entscheidung in den schärfsten Tönen. von Tobias Bütow
DIE ZEIT Nº 49/201410. Dezember 2014           17:14 Uhr 
(V.l.) PLO-Führer Jassir Arafat, Israels Außenminister Schimon Peres und der später ermordete Ministerpräsident Izchak Rabin zeigen ihre Medaillen und Urkunden des Friedensnobelpreises 1994, der ihnen am 10. Dezember 1994 in Oslo für ihre Bemühungen, den Zwist mit der Formel "Land gegen Frieden" zu lösen, überreicht wurde.  |  © dpa
Als der israelische Premier Izchak Rabin in Oslo ans Rednerpult trat,       erzählte er der internationalen Festgesellschaft von der Landschaft des Nahen Ostens.       "Tiefblaue Seen, tiefgrüne Felder, mattfarbene Wüste. Und Friedhöfe. Gräber, so weit das Auge       blicken kann."
Während in diesen Tagen die Gewalt aufs Neue eskaliert, jährt sich die Verleihung des       Friedensnobelpreises an Rabin, Schimon Peres und Jassir Arafat zum zwanzigsten Mal: Im       Dezember 1994 wurden die einstigen Kriegsgegner für ihre gemeinsamen "Bemühungen um Frieden im       Nahen Osten" ausgezeichnet. Die Würdigung sollte eine "Ermutigung für alle Israelis und       Palästinenser" sein, die einen "nachhaltigen Frieden in der Region" anstrebten.
Anzeige
Vermittelt und finanziert von der norwegischen Regierung, hatte in Oslo eine       israelisch-palästinensische Verhandlungsgruppe rund zwei Jahre zuvor mit informellen       Gesprächen begonnen. 1993 präsentierte sie der Weltöffentlichkeit ihre kluge, weil       pragmatische "Prinzipienerklärung", auch Oslo I genannt: Vor der Kulisse des Weißen Hauses       verkündeten Rabin und Arafat, den Jahrhundertkonflikt beenden zu wollen. Sie versprachen       einander wechselseitige Anerkennung und Sicherheit, vereinbarten den Abzug israelischer       Truppen aus Jericho und Gaza und einigten sich darauf, der Palästinensischen Autonomiebehörde       stufenweise die volle Eigenständigkeit zu gewähren. Das Ziel war vorgezeichnet: eine       Zwei-Staaten-Lösung, die binnen fünf Jahren gefunden werden sollte. Befreit vom geopolitischen       Korsett des Kalten Krieges, schien dieser Stellvertreterkrieg im Nahen Osten endlich beigelegt       werden zu können.
Die Nobelpreis-Entscheidung war gleichwohl umstritten. Ein Jurymitglied trat zurück, zum       ersten Mal in der Preisgeschichte. Kåre Kristiansen, ein konservativer norwegischer Politiker,       protestierte damit gegen die Ehrung des "Terroristen" Arafat. Jahre später bedauerte ein       anderes Mitglied, Peres ausgezeichnet zu haben: Der Friedenspolitiker habe sich als bloßer       Friedensrhetoriker erwiesen. Mit diesem Auswahlkriterium aber wäre wohl nicht einmal Immanuel       Kant preiswürdig gewesen, blieb doch sein "ewiger Frieden" bloße Theorie.
Der Jurystreit verwundert nicht. Bis heute polarisiert der israelisch-palästinensische       Konflikt wie kein zweiter. "Der Nahe Osten ist der Spiegel, durch den sich die Welt sieht",       formulierte das Nobelpreiskomitee 1994 treffend. Fast täglich scheitern die Konfliktparteien       daran, die Menschenrechte einzuhalten. Eine Flüchtlingsgesellschaft trifft auf eine andere       Flüchtlingsgesellschaft. Israelis wie Palästinenser sehen sich als Opfer Europas. Das       jüdisch-israelische Recht auf Rückkehr prallt auf den palästinensischen Wunsch nach Rückkehr.       Eine sich umzingelt fühlende Gesellschaft steht einer Gesellschaft im Besatzungszustand       gegenüber, und im Innern beider tobt ein explosiver Kulturkampf. Wie löst man diesen       "tragischen Konflikt", wie der Schriftsteller Amos Oz ihn nannte?
Viele der damaligen Nobelpreiskritiker waren Gegner des Friedensprozesses: Hamas, die       nationalreligiöse Siedlerbewegung, aber auch der israelische Oppositionsführer und jetzige       Premierminister Benjamin Netanjahu . In einer Atmosphäre wachsenden Hasses gesellte er sich       seinerzeit zu den Oslo-Gegnern, ohne deren aufhetzende Transparente und Sprechchöre zu       moderieren.
"Tod Rabin!", hallte es in Jerusalem. Auf Demonstrationen karikierte man den amtierenden       Premierminister als SS-Führer und trug einen Sarg für ihn zur Schau. "Rabin wird eines Tages       auch noch verkünden, dass er in Kairo einen palästinensischen Terrorstaat errichtet hat",       tönte Netanjahu. Mit diesen Preisträgern sei "der Tiefpunkt in der Geschichte des Preises"       erreicht. Noch 1997, als er zum ersten Mal Premierminister war, schrieb er: "In Oslo       demonstrierte Israel der PLO und ihren Imitatoren, dass sich Terrorismus lohnt." Für ihn war       die Palästinensische Befreiungsorganisation keineswegs die Vertretung des palästinensischen       Volkes, sondern eine Vereinigung von "Terroristen". In der zerklüfteten palästinensischen       Gesellschaft protestierte unterdessen Hamas gegen die als Exilanten wahrgenommene PLO-Spitze.
Doch so unterschiedlich Motive und Taten der Oslo-Gegner waren, eines hatten die Extremisten       beider Seiten gemeinsam: Ein friedliches Ende der Besatzung lag nicht in ihrem Interesse. Das       Verhandlungsnetzwerk um Rabin/Peres und die im Exil lebenden Palästinenserführer Arafat und       Mahmud Abbas hingegen versuchte Kompromisse zu finden und gemeinsame Interessen auszuloten.       Zunächst hatten ihre Geheimgespräche noch den Charakter einer akademischen Simulation, doch       sie mündeten in Realpolitik und wiesen den einzig erfolgversprechenden Weg zum Frieden im       Nahen Osten. Den Friedensnobelpreis für diese Bemühungen zu vergeben war eine Sternstunde       visionärer internationaler Diplomatie.
Bereits am Tag der Bekanntgabe aber zeigte sich, woran die Friedenshoffnung zerbrechen würde       – an der Gewalt der Extremisten. Israel bangte an diesem Tag um das Leben eines von Hamas       entführten 19-jährigen Soldaten. Nach einem Hinweis der Arafat unterstehenden       palästinensischen Polizei stürmte ein israelisches Kommando das Versteck der Hamas-Entführer.       Vergeblich: Die Geisel wurde ermordet, bevor man sie befreien konnte. Mehrere Kidnapper und       weitere israelische Soldaten starben im Kugelhagel. Nur wenige Stunden nach der       Preisbekanntgabe erklärte Rabin, er würde auf die Auszeichnung verzichten, "wenn so die toten       Soldaten wieder zu den Lebenden zurückkehren könnten". Ein Jahr später war Rabin tot. Am 4.       November 1995, beim Ausklang einer Friedensdemonstration in Israel, schoss ihm ein jüdischer       Rechtsextremist auf dem Platz der Könige in Tel Aviv dreimal in den Rücken.
Bei Vernehmungen erklärte der Attentäter Jigal Amir: "Ich verstand, dass Rabin das Volk nicht       führen kann. Ihm waren Juden egal, er log. Er manipulierte die Menschen und die Medien. Er       entwickelte solche Ideen wie einen palästinensischen Staat. Zusammen mit Jassir Arafat, dem       Mörder, erhielt er den Friedensnobelpreis. Ich musste die Menschen retten."
"Proisraelisch" und "propalästinensisch" sind nicht erst seitdem inhaltsleere Kategorien.       Palästinenser wie Israelis, Chefunterhändler wie Geheimdienstchefs sind sich einig: Der Mord       an Rabin veränderte den Lauf der Geschichte. Er leitete das Ende des Friedensprozesses ein.       Keineswegs geschah dies erst im Jahr 2000 in Camp David, wo Jassir Arafat und Israels Premier       Ehud Barak keine Einigung über Grenzen und Siedlungen, den Status Jerusalems und die Rückkehr       palästinensischer Flüchtlinge erzielen konnten. Zwar war für manche Beobachter Oslo von Anfang       an zum Scheitern verurteilt, weil diese Konfliktpunkte auf zukünftige Verhandlungen vertagt       worden waren. Doch wer so argumentiert, denkt die Geschichte von ihrem Ende her. Entscheidend       für die Lösung dieses asymmetrischen Konflikts sind Vertrauen und Kompromissbereitschaft – und       dass beim stärkeren der beiden Verhandlungspartner Friedenswille und Friedensfähigkeit       verankert sind: in Israel. Weil aber das politische System Israels mit seiner Zweiprozenthürde       zu den dysfunktionalsten Parlamentssystemen der westlichen Welt zählt, bestimmten in nahezu       allen Regierungen Partikularinteressen von Milieuparteien den "Friedenskurs". Unter Rabin       schien ein Konsens noch denkbar zu sein. Nach seiner Ermordung schwanden die Chancen dafür       rapide.
Ende Mai 1996 war schließlich das Ende von Oslo besiegelt. Netanjahu wurde zum       Ministerpräsidenten gewählt. Nicht zuletzt Hamas hatte ihm zum Sieg verholfen. Sie hatte den       Israelis mit Selbstmordattentaten gezielt Angst eingejagt und so den Oslo-Gegner zum knappen       Wahlsieger gebombt. Die Palästinensische Autonomiebehörde hatte nun keinen verlässlichen       Partner mehr in Israel. Nach und nach wandte sich die israelische Regierung, aber auch die       Palästinensische Autonomiebehörde von der "Prinzipienerklärung" aus dem Jahr 1993 ab. Rasant       wuchsen die israelischen Siedlungen. Netanjahu selbst bekannte sich stolz in einem gefilmten       Hintergrundgespräch, "Oslo gestoppt" zu haben. Als Premierminister erwarb er sich vor allem       zwei Verdienste: größere Siedlungen und größere Friedhöfe. Izchak Rabin wollte Israel in eine       andere Richtung lenken. Er liegt auf dem "Berg der Erinnerung" in Westjerusalem begraben.
Der Autor lehrt Konflikt- und Gewaltforschung am Europa-Institut CIFE in Nizza, Frankreich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
