<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2014-12/astronomie-alpha-centauri-harald-lesch-hii-region</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2014-12/astronomie-alpha-centauri-harald-lesch-hii-region</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Astronomie: Warum Zuckerwatte im All rosa ist</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2014-12/astronomie-alpha-centauri-harald-lesch-hii-region"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2014-12/alpha-centauri-hii-region/alpha-centauri-hii-region-148x84.png"/&gt;&lt;/a&gt; Rosa Wolken gibt es auch im Weltall – den Lagunennebel zum Beispiel. Im Video erklärt der Astrophysiker Harald Lesch wie die Gaswolke zu ihrer Farbe kam.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 13:32:33 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Astronomie: Warum Zuckerwatte im All rosa ist
Astronomie: Warum Zuckerwatte im All rosa ist
Rosa Wolken gibt es auch im Weltall – den Lagunennebel zum Beispiel. Im Video erklärt der Astrophysiker Harald Lesch wie die Gaswolke zu ihrer Farbe kam.
10. Dezember 2014           12:03 Uhr 
Der Lagunennebel ist nicht etwa eine Wetterlage über einem traumhaften Badestrand, sondern eine Gaswolke im Weltall. Schön wie eine Lagune ist der durchaus – auch wenn er ganz anders aussieht. Die zehn Lichtjahre oder fast 95 Billionen Kilometer große Wolke leuchtet in diffusem rotem Licht, ihre helleren Ränder sehen aus wie rosa Zuckerwatte.
Ja, hübsch ist dieser Nebel. Astronomen sind zudem von den Phänomenen fasziniert, die sich in seinem Inneren abspielen. In der Wolke laufen nämlich Reaktionen ab, die zeigen, dass zahlreiche Laborexperimente der letzten Jahrzehnte in der Natur von selbst ablaufen. Sie sind also nicht bloß Hirngespinste fantasievoller Forscher.
Anzeige
So schauten sich Wissenschaftler die roten Bereiche der Gasansammlung, die für die zuckerwatteähnliche Färbung sorgen, genauer an, die HII-Region. HII steht für ionisierten Wasserstoff, also für Wasserstoff-Atome, denen ein Elektron fehlt und die deshalb zum Proton geworden sind. Damit einem Atom ein Elektron entzogen werden kann, muss UV-Strahlung mit sehr hoher Energie darauf einstrahlen.
Licht wird frei, wenn Elektron und Proton sich vereinen
Wir können diese Art von Strahlung mit bloßem Auge nicht erkennen. Was wir aber sehen können, ist das Licht, das ausgesandt wird, wenn sich das Elektron wieder mit dem Proton vereint. Im Fall des Wasserstoffs ist es rotes Licht, wie das im Lagunennebel. So lässt sich erklären, warum die Zuckerwatte im All rosa ist.
Genau diese Prozesse hatte man auf der Erde schon verstanden, ehe man sie im All nachweisen konnte. Was verrät diese Erkenntnis über unsere Vorstellungen vom Universum? Der Astrophysiker Harald Lesch erklärt im Video, wie Theorie und Praxis in der Wissenschaft manchmal perfekt aufeinanderpassen.
ZEIT ONLINE zeigt in Kooperation mit ARD-alpha Folgen von Leschs Sendung alpha-Centauri , die den Phänomenen des Weltalls auf den Grund gehen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
