<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:52:06 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2014/06/hausbesetzer-europa-wohnungsnot</link>
      <guid>http://www.zeit.de/campus/2014/06/hausbesetzer-europa-wohnungsnot</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Hausbesetzer: "Ich bin Sozialarbeiter, nicht Anarchist"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2014/06/hausbesetzer-europa-wohnungsnot"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/2014-11/hausbesetzer-jena/hausbesetzer-jena-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Überall in Europa besetzen Menschen leer stehende Gebäude. Warum brechen sie das Gesetz und riskieren ihre Zukunft? Geschichten aus Hamburg, Italien, Spanien und Rumänien</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Selina Thaler</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2014 10:01:04 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Hausbesetzer: "Wir öffnen Häuser"
Hausbesetzer: "Wir öffnen Häuser"
Überall in Europa besetzen Menschen leer stehende Gebäude. Sie brechen das Gesetz und riskieren ihre Zukunft. Warum tun sie das? von Selina Thaler
ZEIT Campus Nr. 06/2014 48 Kommentare
Hausbesetzer in Jena  |  © Bodo Schackow/dpa
"Meine Freunde und ich machen, was die Stadt nicht kann: Wir öffnen Häuser für Flüchtlinge .       In Turin leben viele Menschen aus Somalia und aus dem Sudan, die in Libyen gearbeitet haben       und wegen des Bürgerkriegs flüchten mussten. Die italienische Regierung ließ sie irgendwann       allein, ohne Geld, ohne Aufenthaltsstatus und ohne Dach über dem Kopf.
Wir haben deshalb zwei       Häuser im ehemaligen olympischen Dorf besetzt, die nicht mehr genutzt werden. Wenn man in       Italien etwas erreichen will, muss man Druck machen. Oder man nimmt sich einfach, was man       braucht.
Anzeige
Häuser zu besetzen ist bei uns leichter als in Deutschland. In öffentlichen Gebäuden       werden Besetzer meist geduldet. Bei unserer Besetzung schauten ein paar Polizisten vorbei –       und gingen wieder. Die Polizei räumt nur, wenn sie in der Überzahl ist oder die Stadt das       Gebäude braucht.
Giorgio*
24, studiert Philosophie in Turin. Er kämpft für die Rechte afrikanischer         Flüchtlinge in Italien. Unter anderem, indem er leer stehende Häuser besetzt, in denen sie         leben können.
Das liegt vielleicht auch daran, dass in den Medien und an den Unis viel über       die Situation der Flüchtlinge geredet wird. Es ist eine Bewegung entstanden, die diesen       Menschen helfen will. Nachdem wir Wohnungen für die Flüchtlinge hatten, blockierten wir das       Meldeamt in Turin – bis die Regierung bereit war, mit uns zusammenzuarbeiten. Jeden Tag       brachten wir neue Flüchtlinge ins Amt, damit sie Papiere bekommen und arbeiten können.
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Campus Magazin 6/14, das am Kiosk erhältlich ist.
Weil       die Flüchtlinge im Olympiadorf illegal wohnen, haben die Verwaltungsbeamten ihnen eine falsche       Meldeadresse in die Ausweise geschrieben: casa communale, also Gemeindehaus. Ich sehe mich als Sozialarbeiter, nicht als Anarchist – ich will       helfen.
Trotzdem finde ich es beängstigend, dass die Polizei meinen Namen kennt. Vor der       Aktion für die Flüchtlinge habe ich noch nie ein Haus besetzt. Damals, im März 2013, war es       richtig kalt und wir waren in einem Haus ohne Licht und ohne Heizung. Erfahrene Hausbesetzer       haben uns Tee vorbeigebracht. Wir waren ja kaum vorbereitet."
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
