<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Tue, 13 May 2014 13:00:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:03:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-magazin/2014/18/stilkolumne-culotte</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-magazin/2014/18/stilkolumne-culotte</guid>
      <category>zeit-magazin</category>
      <title>Stilkolumne: Mal halblang!</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-magazin/2014/18/stilkolumne-culotte"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/zeit-magazin/2014/18/stilkolumne-culotte-max-mara/stilkolumne-culotte-max-mara-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nicht Rock, nicht Hose, sondern irgendetwas dazwischen: Die wadenlange Culotte ist zurück. Ihr größter Vorteil? Sie gibt den Blick frei auf besonders hübsche Schuhe.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : zeit-magazin - Tillmann Prüfer</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ohne Bodenkontakt: Wadenlange Hose von Max Mara, 245 Euro © Peter Langer
ZEIT Magazin Nr. 18/2014 26. April 2014, 20:19 Uhr
Die halblange Hose war einmal eine Hose für den Mann. Bis ins 18. Jahrhundert hinein stieg der Adel in einer Culotte auf die Pferde. Diese Hose war eng geschnitten und so gestaltet, dass sie sich nicht in den Steigbügeln verfing. Außerdem betonte sie die Schönheit des männlichen Beines. Die kurze Hose ging leider in der Französischen Revolution unter. Damals setzten sich die Sansculotten durch – radikale Demokraten, die ihren Spitznamen der Tatsache verdankten, dass sie im Gegensatz zu Adel und Klerus keine kurzen Hosen trugen. Plötzlich war das Tragen von Culotten gefährlich – in jenen Tagen konnte man schnell den Kopf verlieren, wurde man als Mitglied des Adelsstandes identifiziert.
Nun aber erlebt die Culotte ein Comeback. Allerdings an der Frau. Es gibt nämlich auch eine weibliche Version der Reiterhose. Als Frauen begannen, rittlings im Sattel zu sitzen, musste dafür ein geeignetes Kleidungsstück erfunden werden. Die Lösung war eine Hose mit sehr weiten Beinen – im Grunde ein geteilter Rock, der unter den Knien endet. So konnte die Frau reiten und aussehen, als trage sie, wie es sich geziemt, einen Rock, sobald sie vom Pferd abstieg. Leider überstand auch diese Hose die Revolution nicht: Im Bürgertum war die Frau als Reiterin nicht vorgesehen.
Anzeige
Heute kommt die Culotte vollkommen ohne Pferd daher. Culotte ist das geläufige französische Wort für Unterhose – gemeint ist hier aber die wadenlange Hose mit sehr weitem Bein. Es gibt sie bei Emporio Armani, Proenza Schouler, Max Mara und Dior. Sie hat den Vorteil, dass das Schuhwerk gut zur Geltung kommt (was auch von Nachteil sein kann, falls die Schuhe besser nicht auffallen sollten).
Allerdings sollte man den Rest der Garderobe gut auf sie abstimmen. Am besten kombiniert man die flatternden Beine mit einem eng anliegenden Oberteil, damit die Silhouette nicht zu sehr in die Breite geht. Man muss selbst entscheiden, ob der eigene Unterschenkel zu den Körperpartien gehört, die man gern betonen möchte. Im Zweifelsfall hilft die richtige Haltung. So hat es der Adel schon gemacht.
Auch als Männerhose ist die Culotte zurück. Allerdings nicht in der Mode, sondern am Radfahrer. Das sieht nie schön aus. Aber möchte man deswegen erneut zur Revolution blasen? Das wäre vielleicht übertrieben.
Ohne Bodenkontakt: Wadenlange Hose von Max Mara, 245 Euro
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
