<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>„Girls“-Autorin Lena Dunham: Die Feministin unseres Vertrauens</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Begeistert sich für Barack Obama und für Snacks zwischendurch: Lena Dunham." alt="Begeistert sich für Barack Obama und für Snacks zwischendurch: Lena Dunham." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/2773735608/1.3311097/article_teaser/begeistert-sich-fuer-barack-obama-und-fuer-snacks-zwischendurch-lena-dunham.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wieso ist Lena Dunham eigentlich eine Ikone? Ganz einfach: Weil sich in den Geschichten ihrer Fernsehserie „Girls“ und in ihrem Buch eine ganze Generation junger Frauen wiederfindet. Und Überraschungen hat sie auch auf Lager.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/girls-autorin-lena-dunham-die-feministin-13309864.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 23:12:59 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7x9yg</guid>
<ExtractedText>Begeistert sich für Barack Obama und für Snacks zwischendurch: Lena Dunham.
© Phil Dera
Begeistert sich für Barack Obama und für Snacks zwischendurch: Lena Dunham.
Sie kommt auf die Bühne, und das Publikum explodiert vor Glück. Sie trägt ein grünes Kleid, bedruckt mit Blumen und lustigen Ornamenten und Tieren, dazu schwere schwarze Plateauschuhe, und sie winkt mit beiden Händen in den Saal. Und plötzlich nimmt der Jubel noch mal zu. Als würde den Leuten, vor allem junge Frauen sind es, die ins Deutsche Theater gekommen sind, erst im zweiten Augenblick richtig klarwerden, dass es wahr ist: dass dort jetzt Lena Dunham live vor ihnen steht, Lena Dunham, die Erfinderin der Fernsehserie „Girls“, die Buchautorin („Not That Kind of Girl“, eine Art Autobiographie, gerade bei Fischer erschienen), die Regisseurin und Produzentin, achtundzwanzig Jahre alt und Projektionsfläche für ungefähr achtundzwanzig Milliarden Wünsche und Vorstellungen und Pläne, wie es ist und sein könnte, heute eine achtundzwanzigjährige Frau zu sein - oder überhaupt: jung zu sein.
Autor: Tobias Rüther, Jahrgang 1973, Redakteur im Feuilleton der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung in Berlin.  Folgen:    
Dann setzt sich Lena Dunham hin und redet über ihr Leben. Und ihren Hund, der seine eigene Seite im Netz hat und twittert. Über ihren Sex. Ihre New Yorker Künstlereltern. Ihre Schwester. Ihre Projekte. Über Obama (hot!) und Hillary Clinton (würde sie zur Präsidentin wählen) und den deutschen Schauspieler Lars Eidinger (noch hotter als Obama). Christoph Amend, der Chefredakteur vom „Zeit“-Magazin und Moderator des Abends, fragt Dunham, wie sie sich selbst jemandem beschreiben würde, der noch nie von ihr gehört hat - und die Ironie dieser Frage besteht darin, wie schwer vorstellbar das nach drei Staffeln „Girls“ und einem Hurrikan von Meinungen über diese Serie und ihre Erfinderin und Hauptdarstellerin ist. Und Lena Dunham antwortet, nachdem sie kurz und ziemlich professionell Zeit zum Nachdenken gewonnen hat, indem sie Amends Frage noch mal wiederholt, mit ihrer typisch singsanghaften, hellen Stimme: „Ich heiße Lena, ich bin Autorin, ich bin Feministin ... “, und weil sie kaum einen Satz ohne Pointe beendet, beendet sie auch diesen mit einer Pointe: „... und ich liebe Snacks.“
Miteinander gegen die Machtverteilung der Welt
Hätte eine Wärmebildkamera Berlin an diesem fieskalten Winterabend von oben aufgenommen, das Deutsche Theater wäre ein glühend leuchtender Fleck gewesen. Da sitzt eine junge Frau auf der Bühne, die furchtloser und selbstsicherer wirkt, als sie vielleicht in Wirklichkeit ist, deren Mittel gegen Furcht und Zweifel aber ist, sie in Humor zu verwandeln - und die dafür angebetet wird vom Publikum. Unmöglich, Lena Dunham an diesem Abend nicht zu bewundern, auch weil sie selbst andere so bewundert: Präsident Obama also, Hillary Clinton, Lars Eidinger und vor allem Nora Ephron, auch so eine Autorin, Feministin und Liebhaberin von Snacks (und vor allem verantwortlich für Spielfilme wie „Harry und Sally“ und „Sodbrennen“). Die beiden Frauen hatten sich angefreundet, nicht lange bevor Nora Ephron 2012 viel zu früh starb. Lena Dunham wünscht sich, sie könnte eines Tages auch so großzügig jüngere Autorinnen fördern, wie sie das von Nora Ephron selbst erfahren habe.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
