<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Video-Filmkritik „Winterschlaf“: Vom Endspiel der Herzen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Winterschlaf" alt="Winterschlaf" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/winterschlaf_videobil_09122014-1753/1.3312177/article_teaser/winterschlaf.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wenn Schönheit zum Mittel der Erkenntnis wird: Nuri Bilge Ceylans Film „Winterschlaf“ wurde in Cannes mit der Goldenen Palme ausgezeichnet. Nicht immer bedeutet das auch großes Kino. In diesem Fall aber gewiss.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kino/video-filmkritiken/nuri-bilge-ceylans-film-winterschlaf-gewinner-der-goldenen-palme-in-cannes-in-der-video-filmkritik-von-andreas-kilb-und-amelie-persson-13306687.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:56:31 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gs7-7x7i7</guid>
<ExtractedText>  Die wichtigsten Kinofilme in Video-Kritiken der F.A.Z. 
„Winterschlaf“ ist ein Dreistundenfilm. Man muss Zeit mitbringen, und man bekommt Zeit geschenkt. In dieser Zeit lernt man die drei Hauptpersonen auf eine Weise kennen, wie man sonst nur gute Freunde kennt (und oft nicht einmal sie). Man blickt so tief in ihre Illusionen, ihre Träume, ihre Lebenslügen, dass man am Ende nicht weiß, ob man sie hassen oder lieben soll. In die Sehnsucht Nihals nach einem erfüllten Dasein an der Seite Aydins, eine Sehnsucht, die in dem Hotel in Kappadokien zerbrochen und abgestorben ist. In die Verbitterung Neclas, die sich seit der Scheidung von ihrem Mann, einem Säufer, verzweifelt nach ihm sehnt. Und in die Resignation des alten Mimen, der sich nach dem Scheitern seiner Karriere mit moralisierenden Artikelchen und einem privaten Buchprojekt die Zeit vertreibt. Sie quälen sich, die drei, mit Worten und Taten, mit Gesten und Blicken. Und sie träumen von Istanbul, von einem anderen Leben, für das der Zug für alle drei längst abgefahren ist.
Selbstgerechtigkeit, Herrschsucht und Arroganz
In ersten Kritiken aus Cannes, wo der Film die Goldene Palme gewonnen hat, hieß es, in „Winterschlaf“ werde viel und über alles Mögliche philosophiert. Das klingt nach zerstreutem Herumgerede; dabei geht es bei Ceylan um etwas sehr Präzises. Aydin und die beiden Frauen streiten sich darüber, ob man sich gegen das Böse wehren oder ihm freien Lauf lassen soll, damit es an seinem eigenen Widerspruch zerbricht. Eine Dostojewskij-Frage in einer Tschechow-Konstellation. Die Frauen sind für gleichmütiges Dulden, Aydin hält dagegen. Er erkennt nicht, wie tief das Böse schon in sein eigenes Leben eingedrungen ist, in Form von Selbstgerechtigkeit, Herrschsucht und Arroganz der Macht. Als Nihal in seinem Hotel ein Wohlfahrtskomitee zusammenruft, das sie zur Unterstützung der Dorfschulen gegründet hat, poltert er durch den Saal wie ein beleidigter Hausvater. So verspielt er den Rest an Zuneigung, der seine Ehe noch zusammengehalten hat.
Aber dies ist keine Geschichte aus Worten, sondern eine aus Bildern. Jedes davon ist mit äußerster Sorgfalt komponiert, und manche möchte man festhalten, damit sie nie mehr verschwinden. Etwa den Moment, in dem Aydin am Fenster steht, während er mit Nihal redet, und in dem Spiegel neben seinem Kopf erscheint ihr Gesicht. Oder die Szene, in der man sieht, wie ein halbwildes Pferd gefangen wird: Der Züchter reißt es an einer Schlinge in einen Wassergraben und lässt es darin zappeln, bevor er das völlig erschöpfte Tier ans Ufer zieht. Schönheit ist ja keine Zugabe im Kino, sondern ein Mittel der Erkenntnis. Auch die Schönheit der Qual.
Das ist großes Kino
Die Provinz Kappadokien ist für ihre unterirdischen Städte berühmt, in denen die Bewohner die Angriffe der Perser, Araber und Türken überstanden. Heute streifen Touristen durch die Kavernen. In „Winterschlaf“ muss man keine der Höhlen sehen, um ihre Anwesenheit in der Geschichte zu spüren. Überall ist der Tuffstein von Türen und Fenstern durchlöchert, das Hotel selbst hat Wurzeln im Fels. Das Bild der menschlichen Seele, die die Narben der Zeit in sich trägt, ist dieser Landschaft eingeprägt, man muss es nicht umständlich beschwören. Es schwingt mit, wie der Tod im Schlaf.
Man kann, wie gesagt, an Tschechow und Dostojewskij denken in „Winterschlaf“, an Molière und Shakespeare und Thomas Bernhard, an Ingmar Bergman und Tarkowski oder an die früheren Filme von Nuri Bilge Ceylan. Man kann sich aber auch einfach dem Rhythmus der Bilder überlassen. Ihrer Bewegung folgen, ihren Traum mitträumen. Es gibt nichts Größeres im Kino.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
