<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Euro-Rettungsfonds ESM: EU-Finanzminister planen direkte Bankenhilfen </title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/euro-rettungsfonds-esm-eu-finanzminister-planen-direkte-bankenhilfen-a-933925.html#ref=rss</link>
<description>Die Pläne sehen hohe Hürden vor: Unter strengen Auflagen sollen pleitebedrohte Banken in Europa künftig Hilfen aus dem Euro-Rettungsfonds ESM erhalten können. Steuerzahler sollen bei Schieflagen von Finanzinstituten möglichst verschont bleiben.    </description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 00:10:46 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/euro-rettungsfonds-esm-eu-finanzminister-planen-direkte-bankenhilfen-a-933925.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568875-thumbsmall-zzhx.jpg" hspace="5" align="left" >Die Pläne sehen hohe Hürden vor: Unter strengen Auflagen sollen pleitebedrohte Banken in Europa künftig Hilfen aus dem Euro-Rettungsfonds ESM erhalten können. Steuerzahler sollen bei Schieflagen von Finanzinstituten möglichst verschont bleiben.    ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568875-thumbsmall-zzhx.jpg"/>
<ExtractedText>Euro-Rettungsfonds ESM: EU-Finanzminister planen direkte Bankenhilfen
Euro-Rettungsfonds ESM: EU-Finanzminister planen direkte Bankenhilfen
AP/dpa
Schäuble: ""Ich verwette nicht mein nicht vorhandenes Vermögen darauf"
Die Pläne sehen hohe Hürden vor: Unter strengen Auflagen sollen pleitebedrohte Banken in Europa künftig Hilfen aus dem Euro-Rettungsfonds ESM erhalten können. Steuerzahler sollen bei Schieflagen von Finanzinstituten möglichst verschont bleiben.    
Brüssel - Die EU will ihren Dauerstreit um gemeinsame Regeln zur Schließung oder Rettung maroder Banken im Dezember beilegen. In Europa sollen pleitebedrohte Banken künftig in letzter Instanz frisches Geld aus dem Euro-Rettungsschirm ESM erhalten können. Voraussetzung seien Gesetzesänderungen in den einzelnen Mitgliedsstaaten sowie eine einheitliche Bankenaufsicht, heißt es in einer am Freitag veröffentlichten Erklärung der EU-Finanzminister.
Zudem müssen Banken als erstes versuchen, am Markt Geld einzusammeln und die eigenen Anteilseigner und Bankkunden mit hohen Einlagen zur Kasse bitten. Reiche das nicht aus, sollen die nationalen Behörden einspringen. Erst danach könne der ESM um Hilfe gebeten werden. Damit sollen Steuerzahler bei künftigen Schieflagen von Geldhäusern möglichst verschont bleiben.
Die hohen Hürden dürften vor allem die Bundesregierung zufrieden stimmen - ohne dass dadurch Frankreich verprellt wird. Der französische Finanzminister Pierre Moscovici hatte sich für eine direkte Rekapitalisierung von Banken über den ESM stark gemacht. Sein deutscher Amtskollege Wolfgang Schäuble stellte jedoch klar, dass für den Einsatz dieses Instruments derzeit die rechtliche Grundlage fehle, weil dafür in Deutschland erst noch ein Gesetz verabschiedet werden müsse. "Wir haben die feste Absicht, die Rechtslage zu ändern und unsere Verpflichtungen zu erfüllen", versicherte Schäuble nach den Gesprächen in Brüssel.
Die EU-Staats- und Regierungschefs haben vorgegeben, dass bis Jahresende ein Kompromiss erzielt werden soll. Die Bankenabwicklung steht beim nächsten regulären Treffen der EU-Finanzminister am 10. Dezember wieder auf der Agenda. "Ich verwette nicht mein nicht vorhandenes Vermögen darauf, dass es am 10.12. gelingt", sagte Schäuble. Am 19. und 20. Dezember tagt der EU-Gipfel, bis dahin muss laut Diplomaten der Kompromiss stehen.
bos/Reuters/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
