<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Spekulationen über Fusion: Kaufhof-Chef will Karstadt nur geschenkt</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/chef-lovro-mandac-kaufhof-will-karstadt-nur-geschenkt-a-933967.html#ref=rss</link>
<description>Kaufhof und Karstadt - eine Fusion der beiden großen Warenhausketten gehört seit Jahren zu den beliebtesten Gerüchten in der Branche. Doch der aktuelle Kaufhof-Chef hält nichts von der Idee. Die Filialen des Konkurrenten wolle er höchstens geschenkt haben.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 14:39:45 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/chef-lovro-mandac-kaufhof-will-karstadt-nur-geschenkt-a-933967.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-304850-thumbsmall-yciy.jpg" hspace="5" align="left" >Kaufhof und Karstadt - eine Fusion der beiden großen Warenhausketten gehört seit Jahren zu den beliebtesten Gerüchten in der Branche. Doch der aktuelle Kaufhof-Chef hält nichts von der Idee. Die Filialen des Konkurrenten wolle er höchstens geschenkt haben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-304850-thumbsmall-yciy.jpg"/>
<ExtractedText>1. Unverhohlener geht´s wirklich nicht
kakoe heute, 14:56 Uhr
Wozu Karl Marx und andere Schriften zum Thema Kapitalismus lesen - dieser kurze Artikel sagt alles, was man darüber grundsätzlich wissen muss. Was der Kaufhof-Chef äußert, verdeutlicht das Prinzip in wenigen Sätzen.
Wozu Karl Marx und andere Schriften zum Thema Kapitalismus lesen - dieser kurze Artikel sagt alles, was man darüber grundsätzlich wissen muss. Was der Kaufhof-Chef äußert, verdeutlicht das Prinzip in wenigen Sätzen.
2. ich würde glatt einen zehner zahlen!
unixv heute, 15:00 Uhr
wenn es da nicht um die Menschen gehen würde! Ist schon traurig was unsere Politiker mit ihren Wirtschaftsweisen in unserem Lande angerichtet haben, scheiß &#128; und EU!
Zitat von sysop Kaufhof und Karstadt - eine Fusion der beiden großen Warenhausketten gehört seit Jahren zu den beliebtesten Gerüchten in der Branche. Doch der aktuelle Kaufhof-Chef hält nichts von der Idee. Die Filialen des Konkurrenten wolle er höchstens geschenkt haben.  Chef Lovro Mandac: Kaufhof will Karstadt nur geschenkt - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/chef-lovro-mandac-kaufhof-will-karstadt-nur-geschenkt-a-933967.html)
wenn es da nicht um die Menschen gehen würde! Ist schon traurig was unsere Politiker mit ihren Wirtschaftsweisen in unserem Lande angerichtet haben, scheiß &#128; und EU!
3.
OskarMaria heute, 15:10 Uhr
Das kann ich nachvollziehen. Hat nicht der aktuelle Eigentümer Berggrün den Laden fast ohne eigenes Kapital übernommen. Warum sollte eine Nachfolgefirma das anders handhaben.
Zitat von sysop Kaufhof und Karstadt - eine Fusion der beiden großen Warenhausketten gehört seit Jahren zu den beliebtesten Gerüchten in der Branche. Doch der aktuelle Kaufhof-Chef hält nichts von der Idee. Die Filialen des Konkurrenten wolle er höchstens geschenkt haben.  Chef Lovro Mandac: Kaufhof will Karstadt nur geschenkt - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/chef-lovro-mandac-kaufhof-will-karstadt-nur-geschenkt-a-933967.html)
Das kann ich nachvollziehen. Hat nicht der aktuelle Eigentümer Berggrün den Laden fast ohne eigenes Kapital übernommen. Warum sollte eine Nachfolgefirma das anders handhaben.
4.
m.schrader heute, 15:13 Uhr
geschenkt ist wohl noch zu teuer. Karstadt hat in den letzten 20 Jahren bewiesen, dass das Unternehmen keine Existenzberechtigung hat! Was soll's also. Zumachen den Laden!
geschenkt ist wohl noch zu teuer. Karstadt hat in den letzten 20 Jahren bewiesen, dass das Unternehmen keine Existenzberechtigung hat! Was soll's also. Zumachen den Laden!
5. Kartellamt
ihawk heute, 15:22 Uhr
Sollte es das Kartellamt tatsächlich noch geben, müsste es einschreiten und diesen Zusammenschluss untersagen. Wirtschaft funktioniert nur im Wettbewerb! Die weltweit agierende Finanzmafia möchte diese, aus sehr gutem Grund [...]
Sollte es das Kartellamt tatsächlich noch geben, müsste es einschreiten und diesen Zusammenschluss untersagen. Wirtschaft funktioniert nur im Wettbewerb! Die weltweit agierende Finanzmafia möchte diese, aus sehr gutem Grund erlassenen Gesetze, aber gerne aushebeln. Zu guter Politik gehört eben Mut und nicht Lobbyisten-Hörigkeit !
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
