<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2014 11:30:15 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Die Asiaten sind die neuen Reiseweltmeister</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein erhabener Anblick für Japan-Touristen: Der Mount Fuji nahe Tokyo." alt="Ein erhabener Anblick für Japan-Touristen: Der Mount Fuji nahe Tokyo." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2749184!/image/3099686385.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3099686385.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Wohlstandszugewinn fließt auch in Reisen. Davon profitiert vor allem das schöne Japan. Selbst die verfeindeten Chinesen strömen ins Nachbarland.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/fruehaufsteher/tourismus-die-asiaten-sind-die-neuen-reiseweltmeister-12749182.html</link>
    <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 06:47:31 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gw7-7l9by</guid>
<ExtractedText>Ein erhabener Anblick für Japan-Touristen: Der Mount Fuji nahe Tokyo.
© AP
Ein erhabener Anblick für Japan-Touristen: Der Mount Fuji nahe Tokyo.
Die Asiaten dominieren zunehmend die Weltwirtschaft, werden dadurch reicher und reisen immer mehr ins Ausland. Der Weltwährungsfonds IWF hat ausgerechnet, dass in den dortigen Schwellenländern die Wirtschaftsleistung je Kopf in nur fünf Jahren um 50 Prozent steigen wird – welch eindrucksvoller Wohlstandszugewinn!
Das beste Beispiel dafür liefert China. 2012 verdrängten die Chinesen erstmals die Deutschen als Reiseweltmeister. Sie gaben außerhalb ihrer Grenzen 102 Milliarden Dollar aus. Das waren fast 10 Prozent des Gesamtmarkts – und doppelt so viel wie zwei Jahre zuvor.
Am liebsten machen die Asiaten in ihrem eigenen Erdteil Urlaub. Davon profitiert derzeit vor allem das schöne Japan. Trotz der Feindschaft zwischen den beiden führenden Mächten der Region zieht der Inselstaat auch besonders viele reiselustige Chinesen an.
Japans Tourismus fasst nach Fukushima wieder Tritt
Im zurückliegenden Jahr wurde das Ziel der Regierung in Tokio, 10 Millionen Reisende aus aller Welt ins Land zu locken, klar übertroffen. Zwar gingen die Ausgaben je Kopf etwas zurück. Angesichts des steilen Anstiegs in der Zahl der Ankünfte waren die Gesamteinnahmen aber so hoch wie nie zuvor. Das war ein willkommener warmer Regen für die Fremdenverkehrsbranche, welche die Erdbeben- und Nuklearkatastrophe von Fukushima so stark gebeutelt hatte.
Der Touristenansturm nach Japan könnte noch lange weitergehen, erwarten Asien-Fachleute wie die Analysten von Capital Economics in London. Dafür sprächen neben dem steigenden Wohlstand der Nachbarländer auch der schwache Yen, die fallenden Flugpreise sowie die Visumserleichterungen für Gäste aus Südostasien. Bis 2030, heißt es, könnte sich die Zahl der Auslandstouristen auf 30 Millionen im Jahr fast verdreifachen.
Für Japans Hotellerie, Gastronomie und die anderen Branchen des Fremdenverkehrs sind die Ausländer von wachsender Bedeutung. Sie steuern bereits 9 Prozent zu den Gesamtumsätzen bei. Allerdings – und das ist der Wermutstropfen in dem schönen Urlaubscocktail – spielt der Geschäftszweig für die Gesamtwirtschaft kaum eine Rolle. Die Bank of Japan hat ausgerechnet, dass die Bruttowertschöpfung des Sektors nur etwa 0,3 Prozent zum Bruttoinlandsprodukt beiträgt.
Selbst die Immobilieninvestitionen sind ziemlich irrelevant. Zwar erwartet man angesichts der stark steigenden Besuchernachfrage neue Restaurant- und Hotel-Komplexe. Aber deren Anteil an allen Neubauten beträgt nicht einmal ein Prozent.
Asiens Kurse ziehen wegen schwacher Daten aus Amerika an
So ist denn die Hoffnung der Regierung und einiger Analysten wohl verfrüht, dass der Fremdenverkehr zum ersehnten Aufschwung des Landes beitragen kann. Dafür sind weitere Strukturreformen nötig, nicht touristische Strohfeuer.
Apropos Strohfeuer: Am asiatischen Aktienmarkt geht es heute leicht bergauf, der Regionalindex MSCI Asia Pacific ohne Japan steigt um 0,5 Prozent. Als Hauptgrund dafür nennen Händler neue amerikanische Arbeitsmarktdaten: Weil das Wachstum der Neueinstellungen im Dezember so schwach war wie seit Januar 2011 nicht, könnte die amerikanische Notenbank Fed ihre  sehr lockere Geldpolitik vielleicht doch länger fortsetzen als geplant. Das jedenfalls hoffen die Anleger.
In Japan übrigens sind die Börsen geschlossen. Dort ist heute ein Feiertag, an dem sich das Land ganz um seine Gäste aus dem In- und Ausland kümmern kann.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
