<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2014 11:30:15 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Start für Amerikas Bilanzsaison: Großer Test für die Wall Street</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Christopher Lotito" alt="Christopher Lotito" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2749191!/image/1351683604.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1351683604.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach einem enttäuschenden Auftakt gewinnt in dieser Woche die Bilanzsaison amerikanischer Unternehmen an Fahrt. Die Zahlen müssen die Vorschusslorbeeren rechtfertigen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/fruehaufsteher/start-fuer-amerikas-bilanzsaison-grosser-test-fuer-die-wall-street-12749181.html</link>
    <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 06:55:50 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gw7-7l9bx</guid>
<ExtractedText>Frühaufsteher
Start für Amerikas Bilanzsaison Großer Test für die Wall Street
13.01.2014  ·  Nach einem enttäuschenden Auftakt gewinnt in dieser Woche die Bilanzsaison amerikanischer Unternehmen an Fahrt. Die Zahlen müssen die Vorschusslorbeeren rechtfertigen.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© AP
Börsianer an der Wall Street werden in den kommenden Wochen nicht viel anderes im Kopf haben als die Quartalzahlen amerikanischer Unternehmen. Der Aluminiumkonzern Alcoa hatte den Zahlenreigen am vergangenen Donnerstag inoffiziell eröffnet - mit überraschend schwachen Ergebnissen. In dieser Woche dürften die Zahlen der großen Banken die Stimmung prägen. Am  Dienstag veröffentlichen JP Morgan Chase und Wells Fargo noch vor Börseneröffnung ihre Resultate für das vierte Quartal. Am Mittwoch folgt die Bank of America. Am Donnerstag sind die Citigroup und die Investmentbank Goldman Sachs und am Freitag der ärgste Goldman-Konkurrent Morgan Stanley  dran.
Die aktuellen Geschäftszahlen und die Prognosen der Unternehmen spielen generell eine wichtige Rolle für die Börse, da Aktienkurse zukünftige Erwartungen reflektieren. Diese Bilanzsaison dürfte aber noch wichtiger werden als sonst. Der Grund: Die im vergangenen Jahr kräftig gestiegenen Aktienkurse reflektieren bereits hohe Erwartungen an das Wachstum der Unternehmensgewinne. Die Konzerne müssen diese Zahlen nun liefern. Andernfalls dürfte es deutliche Kurseinbußen und stärkere Kursschwankungen an der Wall Street geben. Der Aktienkurs von Alcoa war am Freitag um 5,4 Prozent abgesackt. Das ist ein Beispiel dafür, wie angespannt die Lage ist.
Insgesamt scheinen sich die Börsen in einer Warteschleife zu befinden. Der breitgefasste Marktindex S&amp;P 500 hat in der vergangenen Woche zwar um 0,6 Prozent zugelegt, liegt in diesem Jahr aber immer noch leicht im Minus. Im vergangenen Jahr war der S&amp;P 500 um fast 30 Prozent geklettert und hatte auf Rekordniveau geschlossen - obwohl Analysten für 2013 nur mit einem durchschnittlichen Gewinnwachstum von 5,7 Prozent rechnen. Für 2014 kalkulieren die Auguren mit einem Zuwachs von 10,8 Prozent. Eine starke Quartalssaison könnte die Kurse weiter beflügeln. Aber danach sieht  es momentan nicht aus. Nach Angaben des Informationsdienstes Thomson Reuters haben verhältnismäßig viele Unternehmen ihre Aktionäre auf Enttäuschungen vorbereitet. „Es ist nicht klar, ob die Gewinne mit dem gleichen Tempo steigen wie der Aktienmarkt“, sagt Rick Meckler, der Präsident des Vermögensverwalters Liberty View Capital. „Das ist der nächste große Test für Aktien.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
