<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 13 Jan 2014 11:30:15 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Marktbericht: Aktien von Südzucker heben ab</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Zuckerfirma Südzucker" alt="Zuckerfirma Südzucker" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2749310!/image/2402229478.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2402229478.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Gewinn von Südzucker ging im dritten Quartal nicht so stark zurück wie erwartet. Das freut die Aktionäre. Der Dax startet nur etwas leichter in den Handel.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/marktbericht-aktien-von-suedzucker-heben-ab-12749305.html</link>
    <pubDate>Mon, 13 Jan 2014 09:36:07 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7l9fd</guid>
<ExtractedText>Aktien
Marktbericht Aktien von Südzucker heben ab
13.01.2014  ·  Der Gewinn von Südzucker ging im dritten Quartal nicht so stark zurück wie erwartet. Das freut die Aktionäre. Der Dax startet nur etwas leichter in den Handel.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© dpa
Die Titel von Südzucker sind am Montag zum Börsenstart um 8,2 Prozent in die Höhe geschnellt. Der Gewinnrückgang des im M-Dax notierten Unternehmens fiel im dritten Quartal nicht ganz so hoch aus wie von den Analysten erwartet.
Derweil startete der Dax mit leichten Gewinnen in den Handel. Der deutsche Leitindex rückte um 0,2 Prozent auf 9495 Zähler vor. Die enttäuschenden amerikanischen Arbeitsmarktdaten vom Freitag verhinderten größere Kurssprünge nach oben. Anleger rätseln, ob sich die amerikanische Notenbank Fed nun zu einem weiteren Drosseln ihrer Konjunkturhilfen durchringen kann. Ende Januar bietet sich auf der nächsten Zinssitzung der Fed Gelegenheit für eine weitere Verringerung der milliardenschweren Anleihenkäufe.
Zu den größten Gewinnern im Dax zählten die Aktien der Deutschen Bank, die sich um 2,5 Prozent verteuerten. Die Bankenregulierer machen es europäischen Großbanken leichter, die kritische Verschuldungsquote zu erfüllen. Continental notierten mit einem Plus von einem Prozent ebenfalls fester. Der Autozulieferer hat im abgelaufenen Geschäftsjahr seinen Umsatz leicht gesteigert. Dialog Semiconductor gewannen im Tec-Dax 3,3 Prozent - das Unternehmen verzeichnete einen Rekordumsatz.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
