<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:13:46 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:44:07 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/stevan-paul-kochbuch-deutschland-vegetarisch</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/stevan-paul-kochbuch-deutschland-vegetarisch</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Serie Amuse Buch: Der Speck kann weg</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/stevan-paul-kochbuch-deutschland-vegetarisch"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/semmelknoedel/semmelknoedel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Schnüsch und Kirschenmichel: Stevan Paul hat mit "Deutschland vegetarisch" einen Kochbuch-Klassiker geschrieben. Er erinnert darin an vergessen geglaubte Gerichte.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Kirsten Haake</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:45:06 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ein Lob auf das Kochbuch "Deutschland vegetarisch"
Serie Amuse Buch: Der Speck kann weg
Schnüsch und Kirschenmichel: Stevan Paul hat mit "Deutschland vegetarisch" einen Kochbuch-Klassiker geschrieben. Er erinnert darin an vergessen geglaubte Gerichte. von  Kirsten Haake
15. November 2013  17:44 Uhr  29 Kommentare
Dreierlei Klöße aus "Deutschland vegetarisch"  |  © Kramp + Gölling
Es steckt eben doch ein Körnchen Wahrheit in dem etwas altbackenen Kalenderspruch: "Warum denn in die Ferne schweifen, wenn das Gute liegt so nah?" Steven Paul hat die typisch deutsche Küche nach fleischlosen Rezepten durchforstet und mit Deutschland vegetarisch ein Kochbuch geschrieben, das Potenzial hat, ein moderner Klassiker zu werden. Befreit vom Hautgout des nicht mehr Zeitgemäßen entfalten die etwa 120 Rezepte ein appetitanregendes Panorama regionaler Spezialitäten und Traditionsgerichte.
Der Autor , gelernter Koch und gebürtiger Schwabe, war selbst überrascht, auf seiner Recherche nach vegetarischen deutschen Gerichten so viel zu entdecken. Es gab zwar eine Blaupause, das Kochbuch Österreich vegetarisch, aber unsere Nachbarn sitzen ja allein mit den berühmten Mehlspeisen auf einem großen Fundus fleischloser Hauptgerichte.
Anzeige
Paul kramte in Kindheitserinnerungen und erinnerte sich als erstes an den schwäbischen Wirtshaussalat: eine frisch-herzhafte Kombination aus Möhren-, Gurken-, Kraut und Bohnensalat mit verschiedenen Dressings, die unbedingt bundesweite Verbreitung finden sollte. 
Manchen Klassiker der deutschen Küche erleichtert Paul schlicht um den Speck, und das funktioniert. Das norddeutsche Traditionsgericht Birnen, (grüne) Bohnen und Speck kommt sehr gut ohne ihn zurecht, weiße Bohnen und Majoran-Butterbrösel sind ein vollwertiger Ersatz. Den Semmelknödeln auf Rahmsauerkraut fehlt auch nichts ohne Speck, und die Schwäbische Zwiebel-Dinnete muss sich nicht vor den inzwischen allgegenwärtigen Elsässer Flammkuchen verstecken.
deutschland-vegetarisch
"Deutschland vegetarisch" von Stevan Paul  |  © Kramp + Gölling
Die regionale Küche bietet viele solcher Schätze. Im Winter locken die Thüringer Klöße mit Champignons und Dunkelbiersauce an den heimischen Herd, Tiramisu-satte Städter könnten mit der rustikalen westfälischen Götterspeise aus Kirschen, Pumpernickel und Sahne Appetit auf das Landleben bekommen.
Stevan Paul hat mit seinem Kochbuch auch eine Art Arche für vom Aussterben bedrohte Gerichte gebaut: Berliner Soleier zum Beispiel und Arme Ritter. Die waren früher ganz und gar alltäglich, heute sind sie fast exotischer als Maki und Kimchi. Dass Paul außerdem Sinn für sprachliche Schmankerln hat, erhöht die Freude: So einen Bookweeten Janhinnerk möchte mal am Küchentisch haben oder die errötende Jungfrau, genauso wie Schnüsch, Pitter und Jupp und den Kirschenmichel.
Das Vorurteil, die deutsche Küche habe ohne Würste, Speck und Schweinebraten wenig Beneidenswertes zu bieten, lässt sich mit diesem handlichen Wälzer vom Tisch wischen.
Ebenso liebevoll wie recherchiert ist das Buch gestaltet. Jedes Gericht ist bebildert, Zutatenliste, Kochanleitung und Tipps sind grafisch übersichtlich gestaltet, mit drei Fäden lassen sich Rezepte markieren. Die sind nach Jahreszeiten und Vor-, Haupt- und Nachspeise geordnet. Zu fast jedem Gericht gibt es eine Getränkeempfehlung und Tipps für Varianten und Tricks fürs Zubereiten.
Ich habe mir die Semmelknödel auf Rahmkraut vorgenommen. Praktischerweise werden die Knödel mit frischen Weizen- und Laugenbrötchen gemacht, das erspart tagelange Voraussicht. Die Brötchen werden in Würfel geschnitten, mit gedünsteten Zwiebeln, Milch und Sahne vermischt. Unter die Masse kommen noch Eier und Gewürze, dann werden Kugeln gerollt. Während die Knödel im heißen Wasser ziehen, kocht nebenan das sahnige Sauerkraut. Einfacher geht es kaum, köstlicher auch nicht.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
