<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Wie fühlt man sich als Tochter, wenn die Mutter mit über 50 noch auswandert?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="„Richten Sie ihrer Mutter aus: Namibia sagt Ja!“: Veronika Pfannkuch am Rande von Windhuk." alt="„Richten Sie ihrer Mutter aus: Namibia sagt Ja!“: Veronika Pfannkuch am Rande von Windhuk." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/548171050/1.3965225/article_teaser/richten-sie-ihrer-mutter-aus.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wenn die eigene Mutter mit über 50 auswandert, ist das unglaublich schick und kosmopolitisch. Doch wie fühlt man sich als Tochter?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/auswandern-mit-ue50-wie-fuehlen-sich-die-kinder-13963123.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Dec 2015 09:38:51 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-8ba0j</guid>
<ExtractedText>Auswandern mit Ü50. Wie fühlen sich die Kinder?
Wie fühlt man sich als Tochter, wenn die Mutter mit über 50 noch auswandert?
Auswandern im Alter
Alles ganz  normal. Fast.
Von Katharina Pfannkuch
Wenn die eigene Mutter mit über 50 auswandert, ist das unglaublich schick und kosmopolitisch. Doch wie fühlt man sich als Tochter?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 16.12.2015, 09:38 Uhr
Auswandern im Alter Alles ganz  normal. Fast.
Wenn die eigene Mutter mit über 50 auswandert, ist das unglaublich schick und kosmopolitisch. Doch wie fühlt man sich als Tochter?
16.12.2015, von Katharina Pfannkuch
© Katharina Pfannkuch
„Richten Sie ihrer Mutter aus: Namibia sagt Ja!“: Veronika Pfannkuch am Rande von Windhuk.
© Katharina Pfannkuch „Richten Sie ihrer Mutter aus: Namibia sagt Ja!“: Veronika Pfannkuch am Rande von Windhuk.
„Hast du deinen Reisepass?“
„Warme Strümpfe? Es kann nachts auch mal kühl werden.“
„Ja doch!“
Ein ganz normaler Dialog zwischen Mutter und Tochter vor einer langen Reise, geführt zwischen einem Chaos aus Koffern, Tüten, Kartons und vermeintlich strategisch sortierten Haufen aus Kleidung, Schuhen, Büchern, Ladekabeln und Batterien. Die Koffer werden ein- und wieder ausgepackt, umsortiert, immer wieder gewogen.
„Wie du das jemals rechtzeitig schaffen willst . . .“
„Das wird schon. Hat doch sonst auch immer geklappt.“
Alles ganz normal? Fast. Denn die besorgten Fragen stellt hier nicht die Mutter, sondern die Tochter. Es steht auch kein Urlaub an, sondern eine Auswanderung. Die dritte in elf Jahren, um genau zu sein. Die besorgte Tochter, das bin ich. Die erprobte Auswanderin ist meine Mutter.
Von Windhuk über Norddeutschland nach Seoul
Vor drei Monaten führten wir dieses Gespräch, kurz bevor sie nach Südkorea zog. Gerade erst hatte sie ihr kleines Apartment im namibischen Windhuk verlassen. Vom ländlich-verschlafenen Namibia in die Millionenmetropole Seoul, dazwischen ein kurzer Stopp in Norddeutschland: Das klingt nach extremen Zeitverschiebungen, nach Sprüngen zwischen Klimazonen, diversen Kulturschocks und Stress. Zumindest für die meisten Menschen. Für meine Mutter mit ihren – ihr nicht anzusehenden – 63 Jahren klingt das vor allem: ganz selbstverständlich.
Über zehn Jahre ist es her, dass sie diesen Schritt zum ersten Mal wagte.
In ihrem Job als Leiterin eines Kindergartens lief es gut, sehr gut sogar. Von meinem Vater war sie schon lange getrennt, sie hatte einen großen Freundeskreis, ein schönes Leben, ihre drei Kinder waren einigermaßen erwachsen. Es war kein Helfersyndrom, das sie nach Namibia zog. Es gab auch keinen Mann, dem sie in die Ferne folgte.
Es gab eigentlich überhaupt keinen Grund, ihr Leben auf den Kopf zu stellen – außer dem einen, ganz entscheidenden: Sie wollte es einfach.
Warum wolltest du weg, Mama? „Manchmal blitzte bei der Arbeit in meinem Kopf die Frage auf: So schön es hier ist, willst du das noch 15 Jahre lang machen? Da war dieser Wunsch, all das, was ich gelernt hatte, auch noch an einem anderen Ort einzubringen. Wo genau das sein würde, wusste ich damals noch nicht“, sagt sie heute. Durch Zufall las sie eine Stellenanzeige einer Schule in Windhuk. Die passte gar nicht zu ihren Qualifikationen, meine Mutter bewarb sich trotzdem – und wurde eingeladen, sich alles vor Ort anzusehen.
Jungbrunnen Namibia
Nie werde ich vergessen, wie sie von dieser ersten Reise nach Namibia zurückkam. Sie sah zehn Jahre jünger aus und strahlte, als sei etwas in ihr, das schon lange darauf gewartet hatte, endlich aufgewacht. „Die Sache ist so was von entschieden“, sagte ich leise zu meinem Bruder, als meine Mutter am Flughafen auf uns zukam. Der machte nur ein brummendes Geräusch. Es klang argwöhnisch und amüsiert zugleich.
Als zwei Wochen später das Telefon klingelte, war die Sache tatsächlich entschieden: „Richten Sie Ihrer Mutter aus: Namibia sagt Ja.“ Nach einem Anflug von Lampenfieber sagte auch sie „Ja“. Ich fand die Idee einer Mutter im Ausland unglaublich schick und irgendwie kosmopolitisch. Dann ging sie wirklich. Und bald war alles gar nicht mehr so schick. In meinem Freundeskreis waren – und sind – es die Eltern, die kopfschüttelnd, staunend und manchmal auch besorgt ihre Kinder und deren Reisen an vermeintlich exotische Ziele betrachten. Bei uns war es plötzlich umgekehrt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
