<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Das neue Nationaltrikot: Die Schlappe  mit dem Stoff</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Auf der Wäscheleine: Das neue Nationaltrikot" alt="Auf der Wäscheleine: Das neue Nationaltrikot" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2666798!/image/2561882870.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2561882870.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sportlich war Deutschland beim 1:1 in Mailand auf Augenhöhe, modisch waren die Italiener in Azurblau voraus. Das neue Nationaltrikot erregt aber darüber hinaus die Fans. Viele finden das neue Outfit zum „Hemdschämen“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/das-neue-nationaltrikot-die-schlappe-mit-dem-stoff-12666551.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:30:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jhkn</guid>
<ExtractedText>Nationalelf: Probier’s mal mit Ungemütlichkeit 
Seit vor zehn Tagen die ersten Fotos von dem neuen Trikot im Internet kursierten, wird Druck gemacht, nicht nur auf der Kommentarebene. Es werden auch Unterschriften für Petitionen gesammelt, um noch vor der WM ein neues Trikot durchzusetzen. Oder mit Aufrufen wie diesem die Kehrtwende zu erreichen: „Ich werde einen offenen Brief an Löw, die Stamm-Nationalspieler und Nutella schreiben, um sie aufzufordern, sich den weißen Hosen zu verweigern. Wer ist dabei?“ Offenbar hofft man, das zu erreichen, was die polnischen Fußballfans bei der EM 2012 geschafft haben: Damals hatten die Verantwortlichen den polnischen Adler vom Trikot entfernt – und ihre Entscheidung wegen des öffentlichen Drucks vor dem Turnier wieder revidiert.
Trauer ums klassische Schwarz-Weiß
Es ist zwar nicht der erste Shitstorm, den der DFB ertragen muss, aber einen solchen Aufschrei wegen eines Trikots hat es wohl seit Bestehen der Nationalmannschaft nicht gegeben. Dabei geht es um mehr als nur um missglücktes Design. Viele Fans trauern um das klassische Schwarz-weiße Trikot, mit dem die Nationalelf so viele Turniere bestritten hat.
© dpa
Trikottest: Sieht Andrea Pirlo in Azurblau besser aus als Mario Götze ganz in Weiß?
Die Liebe der Deutschen zu ihrem Trikot begann an einem verregneten Tag im Berner Wankdorf-Stadion, in dem am 4. Juli 1954 Helmut Rahn im Endspiel gegen Ungarn die Deutschen zum Weltmeister schoss. Von da an kannte die ganze Welt die Kombination aus schwarzer Hose und weißem Shirt, die von der deutschen Nationalelf erstmals in ihrem ersten offiziellen Länderspiel am 5. April 1908 gegen die Schweiz getragen wurde. Schwarz und Weiß waren die Farben der preußischen Flagge. Eine Tradition, die bis zum Dienstag Bestand hatte.
Der deutsche Trikot war in der Folgezeit auch ein Spielfeld mitteilungsbedürftiger Designer. Schaut man sich die Trikots der vergangenen sechzig Jahre an, gleicht keins dem anderen, auch wenn das Grundkonzept von Schwarz und Weiß nie aufgegeben wurde. Mal spielte man mit Schnürung vor der Brust, mal mit Saum, mal mit Kragen, mal mit längeren, mal mit kürzeren Hosen. Das WM-Trikot von 1974 gehört zu den schlichtesten, denn es war weiß und hatte einen schwarzen Saum am Hals. Damals wurde Deutschland Weltmeister.
Dass der Sieg einer Mannschaft nichts mit dem Design des Trikots zu tun hat, beweist allerdings der Auftritt der deutschen Nationalmannschaft 16 Jahre später bei der WM in Italien. Die Spieler liefen beim Endspiel gegen Argentinien am 8. Juli 1990 in Trikots auf, die fußballhistorisch zu den hässlichsten gehören dürften: Ein schwarzrotgoldenes Zickzackmuster, herübergerettet aus den achtziger Jahren, zierte damals die Brust von Rudi Völler und Co. Und sie gewannen trotzdem. Vier Jahre später sorgte ein psychedelisches Rautenmuster für optische Verwirrung. In den folgenden Jahren aber kam Ruhe in die Optik: dezente Querstreifen, Schlangenlinien, Längsstreifen, zurückhaltend und unaufdringlich. Nichts, was die Gemüter erhitzt hätte.
Ansatz richtig, Umsetzung falsch
Und 2014? Kein Schwarz mehr und ein dominanter roter Flügel auf der Brust, der beim Betrachter das schale Gefühl eines verschossenen Elfmeters hinterlässt.
Dabei ist natürlich grundsätzlich nichts dagegen einzuwenden, dem Trikot zu frischer Anmutung zu verhelfen, indem man innovative Elemente einsetzt. Denn tatsächlich hat sich die deutsche Nationalmannschaft ja verändert – und damit ihr Image in der Welt. Schließlich spielen die Deutschen nicht mehr den Rumpelfußball vergangener Zeiten, als die englischen Medien sie gerne noch mit deutschen Panzern verglichen, die alles auf dem Platz niederwalzen. Und Spieler wie Hans-Peter Briegel, die „Walz von der Pfalz“, erfolgreich waren. Heute spielen die Deutschen leichtfüßig, elegant, brasilianisch. Es geht mehr um Taktik und Teamplay als um Kraft und Stärke. Spätestens seit 2006, als Deutschland Gastgeber der WM war und dem Bild des disziplinierten, humorlosen Deutschen entgegentrat, hat sich auch das Image der Spieler geändert.
Der Ansatz, das im Trikot sichtbar werden zu lassen, ist also richtig. Tatsächlich besticht das neue Trikot durch sein federleichtes, besonders atmungsaktives Material, das sich Climacool-Technologie nennt. Aber was ist an einem roten Balken schon leichtfüßig? Dabei zeigen andere Mannschaften wie die Italiener oder Brasilianer, wie man vor allem durch schmale Passform, Typographie der Rückennummer oder mit abstrakten Längslinien eleganter wirkt. Es gibt genug Beispiele von etablierten Designern, die mit moderner Sportswear umgehen können, wie etwa Dirk Schönberger, der als Kreativdirektor die Abteilung Sport Style bei Adidas verantwortet. Oder Stella McCartney, die im vergangenen Jahr die britischen Olympioniken mit einer bläulich verfremdeten und doch erkennbaren Vision des Union Jack ausstattete – und manchen Kritikern dann doch das Rot fehlte, was bei uns jetzt zu viel ist.
Rückkehr zu oben weiß, unten schwarz?
Aber bei einem WM-Trikot geht es schließlich nicht nur um den modischen Eindruck. Es geht auch ums Geschäft. Bei der Heim-WM 2006 wurden 1,5 Millionen Stück verkauft. Bei der WM 2010 in Südafrika waren es immerhin noch 1,2 Millionen. Besonders seit es bei den großen Meisterschaften das Public Viewing gibt, laufen immer mehr Fans, darunter auch Frauen, im Trikot auf, das diesmal immerhin 79,95 Euro für Erwachsene und 59,95 für Kinder kostet.
Vielleicht ist vielen Fans das Design dann gar nicht so wichtig. Vielleicht wollen sie mit dem Trikot nur ihren Spielern ein Stück näher sein. Vielleicht aber werden sie im nächsten Jahr auch die Retro-WM-Trikots vergangener Jahrzehnte tragen, die es online zu kaufen gibt. Letztlich wird der Umsatz zeigen, ob das Motto des neuen Trikots „Unsere Farbe oder keine“ sich als richtig erweist – oder die Nationalelf bei der WM 2018 in Russland wieder so im Stadion auflaufen wird, wie sie es sechzig Jahre lang getan hat: oben Weiß, unten Schwarz.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
