<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:59:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Frauenfußball: Wolfsburgs Trainer fordert nach Pokal-Aus Schiedsrichterdebatte</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Am Boden: Der erfolgsverwöhnte VfL Wolfsburg mit Verena Faißt scheitert im DFB-Pokal " alt="Am Boden: Der erfolgsverwöhnte VfL Wolfsburg mit Verena Faißt scheitert im DFB-Pokal " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2667561!/image/1836811786.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1836811786.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Aus der Traum vom Triple-Double: Erstmals seit zwei Jahren scheitern die Fußballfrauen des VfL Wolfsburg in einem Wettbewerb vorzeitig. Nach der Niederlage im DFB-Pokal-Achtelfinale in Frankfurt und zwei gravierenden Fehlentscheidungen fordert Trainer Ralf Kellermann eine Schiedsrichterdiskussion.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/frauenfussball-wolfsburgs-trainer-fordert-nach-pokal-aus-schiedsrichterdebatte-12667553.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:28:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jich</guid>
<ExtractedText>Am Boden: Der erfolgsverwöhnte VfL Wolfsburg mit Verena Faißt scheitert im DFB-Pokal
© AP
Am Boden: Der erfolgsverwöhnte VfL Wolfsburg mit Verena Faißt scheitert im DFB-Pokal
Der 1. FFC Frankfurt hat das Topspiel des DFB-Pokal-Achtelfinals der Frauen-Fußballerinnen für sich entschieden. Der achtmalige Pokalsieger besiegte am Samstag Titelverteidiger VfL Wolfsburg mit 1:0 (0:0). Im vorweggenommenen Finale vor 2240 Zuschauern entschied ein Treffer von Kerstin Garefrekes (55. Minute) eine über weite Strecken gutklassige Partie zweier mit Nationalspielerinnen gespickter Teams. Das Viertelfinale wird bereits am kommenden Dienstag ausgelost.
Beim Triple-Sieger aus Niedersachsen, der in der Champions League am Mittwoch souverän gegen Malmö ins Viertelfinale eingezogen war, waren alle angeschlagenen Spielerinnen fit geworden. Die Partie aber bestimmte über weite Strecken Frankfurt. Wolfsburg wurde erst nach dem Wechsel agiler, konnte Frankfurt aber nicht in Bedrängnis bringen. Die Entscheidung leitete die starke Torjägerin Celia Sasic ein. Ihre Hereingabe nach einem Alleingang drückte Garefrekes über die Linie. In der 90. Minute vergab die eingewechselte Fatmire Bajramaj frei vor VfL-Keeperin Almuth Schult das 2:0.
Kritik an Schiedsrichterinnen-Prinzip
Wolfsburgs Trainer Ralf Kellermann forderte nach dem Spiel eine Diskussion über die aus seiner Sicht mangelhaften Schiedsrichterentscheidungen. Referee Christine Baitinger und ihre beiden Assistentinnen Christina Biehl und Moiken Wolk lagen nach Ansicht Kellermanns und vieler Beobachter oft mit ihren Entscheidungen daneben. Vor allem erzürnte das Trio den VfL, weil zwei mögliche Elfmeter nicht gegeben wurden. „Fehler sind menschlich. Aber das ganze Stadion sieht, dass Peggy Kuznik absichtlich Hand spielt, aber die Schiedsrichterin und ihre beiden Assistentinnen nicht. Das kann ich nicht mehr verstehen“, klagte der Trainer, der die Niederlage sportlich dennoch akzeptierte. „Wenn im Frauenfußball immer mehr Vereine richtig investieren und Tag und Nacht an der Entwicklung arbeiten, dann kann es nicht sein, dass die Entwicklung speziell an der Linie damit nicht einhergeht.“ Kellermann, der auch schon in Zeiten der großen Erfolge seines Teams und nun nicht nur nach einer Niederlage die Schiedsrichterleistungen immer wieder bemängelt hat,  forderte zu einem Nachdenken auf, das Schiedsrichterwesen bei den Frauen auch wieder für Männer zu öffnen, solange es neben den wenigen leistungsfähigen Teams nicht genügend Alternativen gebe. „In Top-Spielen entscheiden Nuancen, da muss auch bei den Unparteiischen Top-Qualität garantiert sein.“
Weitere Artikel
Frauenfußball: Turbine Potsdam schafft Sprung ins Viertelfinale 
Bislang ist das Thema ein Tabu im Frauenfußball, der seit langem im Spitzenbereich ausschließlich weibliche Unparteiische einsetzt, deren Leistungen oftmals mangelhaft sind. Die Vereine üben auf den jährlichen Tagungen bislang nur leise Kritik am Ausschluss männlicher Schiedsrichter, der DFB blockt eine Diskussion mit Verweis auf die positiven Berichte des Schiedsrichterwesens aber immer wieder ab. „Auch wenn die Entscheidungen aus meiner Sicht heute nicht spielentscheidend waren, weil wir als bessere Mannschaft gewonnen haben, so bin auch ich der Ansicht, dass es so nicht weitergeht“, sagte auch Frankfurts Präsident Bodo Adler. „Bislang war ich aber oft der einzige, der bei den Tagungen eine Diskussion gefordert hat.
© dpa
Schiedsrichterkritiker: Ralf Kellermann (l.) ist sich vermutlich auch beim Thema Unparteiische mit Potsdams Trainer Bernd Schröder einig
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
