<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 17:40:12 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nationalmannschaft: Der Khedira-Schock</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Schmerzhaft: Sami Khedira droht eine lange Pause" alt="Schmerzhaft: Sami Khedira droht eine lange Pause" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667556!/image/4051733724.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4051733724.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach dem Kreuzbandriss des Vorarbeiters Sami Khedira gehen Bundestrainer Löw die Spieler für die Schlüsselpositionen aus. Kapitän Lahm wird bis zur WM wohl noch öfter im 
defensiven Mittelfeld helfen müssen. Die „falsche Neun“ funktioniert auch nicht richtig.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/nationalmannschaft-der-khedira-schock-12667626.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 17:31:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jiei</guid>
<ExtractedText>Das neue Nationaltrikot: Die Schlappe  mit dem Stoff 
Der Bundestrainer wurde angesichts der Hiobsbotschaft mit ein paar gestanzten Sätzen zitiert, die großes Bedauern ausdrücken („bitterer Rückschlag für Sami und uns alle“), aber auch Optimismus ausstrahlen sollten („ganz große Kämpfernatur und Persönlichkeit“). Der vielleicht entscheidende Satz aber kam von Hans-Wilhelm Müller-Wohlfahrt, dem Teamarzt: „Sami muss operativ behandelt werden, wir haben die Hoffnung, dass er zu Beginn der WM wieder gesund ist.“
Khedira sollte ganz wichtige Rolle einnehmen
Hoffnung? Beginn der WM? Das mag aus ärztlicher Sicht ein angemessen-sachlicher Blick auf die Angelegenheit sein. Im Kontext dessen aber, was Joachim Löw nur ein paar Tage vorher gesagt hatte, deutet sich aus deutscher Sicht ein höchst unerfreuliches Szenario an. In München, während der Vorbereitung auf das Italien-Spiel, hatte Löw nämlich mit Blick auf die Verletzten-Situation in seinem Team, insbesondere bei den Stürmern, eine Art Frist angedeutet. Wer spätestens zu Beginn der Rückrunde wieder einsteigen könne, so wie Klose, Gomez, Gündogan, Schweinsteiger und Podolski, sei im grünen Bereich. Bei allem, was darüber hinausgeht, springt die Ampel auf Gelb. Mindestens. „Ein halbes Jahr oder fünf Monate durchziehen können – das ist für mich irgendwie die Grenze, dann reicht es allemal“, sagte Löw. Und fügte hinzu: „Sollten Verletzungen, die schwerwiegend sind, später passieren, bereitet es mir natürlich mehr Magenschmerzen.“
Nun ist Khediras Malheur zwar ein bisschen früher passiert, dafür aber umso schwerwiegender. Und passenderweise hatte Löw bei derselben Pressekonferenz ausgeführt, dass dem Organisator und defensiven Vorarbeiter im Team eine „ganz, ganz wichtige Rolle“ einnimmt – die nun neu besetzt werden muss. Unter dem Eindruck dieser Entwicklungen kommt womöglich einer Variante aus dem Italien-Spiel, die eigentlich nicht für die Dauer ausgelegt war, eine neue Bedeutung zu. Löw hatte Philipp Lahm mal wieder von der rechten Abwehrseite abgezogen und vor der Abwehr, neben Khedira, spielen lassen. Der Bundestrainer sagte nach dem Spiel, dass es ihm nur darum gegangen sei, das Fehlen von Schweinsteiger und Gündogan gegen einen Gegner dieses Kalibers mit einer angemessenen Lösung auf dieser Schlüsselposition, sprich einem erfahrenen Mann, zu kompensieren. Auf Sicht, sagte Löw, werde Lahm wieder als Außenverteidiger zu sehen sein. Am Dienstag gegen England wird Lahm erst einmal gar nicht auflaufen, er erhält wie Manuel Neuer und Mesut Özil eine Verschnaufpause. Den drei stark beanspruchten Profis gönnte der Bundestrainer am Samstag die Heimreise zwecks Erholung.
Lahm wird zur wichtigsten Entscheidung
Ob Lahms Rolle auf der rechten Seite auch nach Khediras Verletzung Bestand hat, wird eine von Löws wichtigsten Entscheidungen im WM-Jahr sein. In Mailand machte Höwedes seine Sache auf Außen zwar ebenso wie Jansen auf Links ordentlich, profitierte aber auch davon, dass Italien dort nicht viel Wirbel veranstaltete. Dass Lahm sich auf einem ganz anderen Niveau bewegt, steht außer Frage. So, wie Löw vom DFB zitiert wurde, klang es zwar, als würde er die Tür für Khedira lange offen halten, länger als für andere jedenfalls. Dass er sich jedoch auf einen zweiten Fall Schweinsteiger einlassen würde, erscheint nur schwer vorstellbar. Der Münchner hatte sich angeschlagen durch die EM 2012 geschleppt und konnte Löws Vertrauen, das auch einen Verstoß gegen die Prinzipien bedeutete, nicht zurückzahlen.
© ZDF
So reiste die deutsche Mannschaft am Samstag mit reichlich verdüsterten Aussichten von Mailand weiter nach London. Der Gewinn, den die couragierte, wehrhafte und im Großen und Ganzen auch taktisch gelungene Vorstellung in einem leidenschaftlichen Duell eigentlich versprochen hatte, wirkte wie im Nachhinein einkassiert. Die Zweifel indes traten stärker hervor. Das betraf auch den abermaligen Versuch mit dem „falschen Neuner“, diesmal gegeben von Mario Götze. Das letzte Wort über die Tauglichkeit dieses Modells als Stürmer-Ersatz steht zwar noch aus; in Mailand hielten sich die Effekte von spielerischem Übergewicht im Mittelfeld bei gleichzeitiger Leerstelle vor dem Tor in etwa die Waage, und wenn neben den Toren von Mats Hummels (8. Minute) und Ignazio Abate (28.) der Ball ein weiteres Mal ins italienisches Netz statt dreimal gegen Aluminium geflogen wäre, sähe alles vielleicht noch einmal freundlicher aus. Mit Blick auf die neue Großbaustelle im Mittelfeld aber wirkt jede andere, die noch nicht geschlossen ist, wie eine zu viel. „Man darf es nicht am System festmachen“, sagte Götze zur Diskussion um richtige oder falsche Stürmer. „Wir sind flexibel, wir müssen einfach nur die Räume besetzen.“
In Mailand führte Joachim Löw anlässlich seines 100. Länderspiels als Chef eine neue Zahl in den Diskurs ein: die 112. Diese, sagte der Bundestrainer, würde ihm „viel mehr bedeuten“ &#150; weil sie ein ganz besonderes Spiel markieren würde, das WM-Finale in Rio de Janeiro. Der Optimismus des Bundestrainers schien da noch ungetrübt. Das Ergebnis der Untersuchungen erreichte ihn erst später.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
