<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fernando Alonso: Trotz und Tortillas</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ende der Dienstfahrt? Fernando Alonso steht vor dem Ende seiner Liaison mit Ferrari" alt="Ende der Dienstfahrt? Fernando Alonso steht vor dem Ende seiner Liaison mit Ferrari" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2666758!/image/2651646508.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2651646508.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Fernando Alonso ist der Verlierer des Jahres in der Formel 1. Ferrari beteuert, den Spanier halten zu wollen. Doch die Zeichen stehen vor dem letzten Saisonrennen in Austin (Sonntag (20 Uhr) längst auf Scheidung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/fernando-alonso-trotz-und-tortillas-12666600.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:29:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7jhm0</guid>
<ExtractedText>Ende der Dienstfahrt? Fernando Alonso steht vor dem Ende seiner Liaison mit Ferrari
© AP
Ende der Dienstfahrt? Fernando Alonso steht vor dem Ende seiner Liaison mit Ferrari
Am Eingang zur Lounge stehen zwei Blondinen in knappen roten Kleidern, sie tragen Stöckelschuhe mit sehr hohen Absätzen und dazu einen Cowboyhut, aus den Lautsprechern schallt Countrymusik. Donnerstagabend in Austin: Die spanische Bank „Santander“, der Hauptsponsor von Ferrari, hat zu einem texanischen Miteinander geladen. Es gibt viel Fleisch und Tortillas, dazu reichlich Bier – und ein paar nette Worte. „Im kommenden Jahr haben wir mit Kimi (Räikkönen) und Fernando (Alonso) zwei der erfahrensten Fahrer überhaupt. Natürlich möchten wir Weltmeister werden“, sagt Ferrari-Teamchef Stefano Domenicali.
Ein Satz, der auf den ersten Blick wirkt wie so viele andere, die im Laufe eines Grand-Prix-Wochenendes gesprochen werden. Wer möchte, kann diese Worte allerdings auch anders deuten: Alonso hat sein Alleinstellungsmerkmal verloren. Es ist lange her, dass die Verantwortlichen der Scuderia seinen Namen in einem Atemzug mit dem zweiten Fahrer des Teams genannt haben.
Ein verstörender Anblick
Alonso hört dies nicht, dabei sollte der Zweiunddreißigjährige eigentlich für die besonderen Momente sorgen bei dieser Veranstaltung, das war der Plan. Aber nun ist der Mann nicht viel mehr als ein Geist, der aus irgendeinem Hotel in der Nähe eine kleine Botschaft via „Twitter“ sendet: „1 Tag“, schreibt er und stellt dazu ein Foto einer Videowand, das für den Großen Preis der Vereinigten Staaten an diesem Sonntag (Start 20 Uhr MEZ/ live in RTL, Sky und F.A.Z.-Liveticker ) wirbt. Erst am Nachmittag hatten die Ärzte ihr Okay für einen Start des Spaniers gegeben. Beim Rennen in Abu Dhabi vor zwei Wochen war Alonso über die Randsteine gerast, sofort zog ein Schmerz in seinen Rücken. Danach schickte sein Manager ein Bild in die Welt, das Alonso zeigte, wie er rücklings auf einer Trage fixiert lag, eine Halskrause trug und in Warmhaltefolie gewickelt war. Ein verstörender Anblick. Einer, der zu der augenblicklichen Lage passt.
© AFP
Keine Liebe mehr in Rot? Ferrari und Alonso leben sich auseinander
Wieder einmal ist Sebastian Vettel allen auf und davon gerast, wieder einmal hat er Alonso dessen Grenzen aufgezeigt. Eine Situation, die an den Nerven des Mannes aus Oviedo zehrt. Wer einen Rennfahrer beobachten will, der scheinbar auf dem Weg in die Verzweiflung ist, der konnte dies in den vergangenen Jahren anhand einer Langzeitstudie mit Alonso in der Hauptrolle tun. Anfang 2010 ging er noch voller Energie in das Abenteuer Ferrari, zusammen mit den Roten wollte der Sohn eines Sprengmeisters eine neue Ära begründen. Doch schon nach der ersten Saison und der ersten Niederlage gegen Vettel und Red Bull flossen Tränen. Von einer Trotzreaktion sprach der Spanier danach, geblieben ist nach nunmehr vier Jahren im Schatten des Weltmeisters nur noch der Trotz.
Ferrari und Alonso haben sich auseinandergelebt
Und womöglich kommen Fluchtgedanken hinzu. Längst ist es kein Geheimnis mehr, dass McLaren sich auf Wunsch des neuen Motorenpartners Honda für die Saison 2015 um eine Rückkehr von Alonso bemüht, und der Umworbene selbst scheint nicht abgeneigt. Ferrari und Alonso haben sich auseinandergelebt, ihre Ehe zeigte Brüche, seit der Fahrer öffentlich über den Rennstall gelästert hat und vom Ferrari-Präsidenten Luca di Montezemolo zur Vernunft ermahnt worden ist. Die Liebschaft gleicht nur noch einem Zweckbündnis – auch wenn Teamchef Domenicali gern beteuert: „Ich glaube nicht, dass wir Fernando verlieren.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
