<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>1:1 in Mailand: Deutschland und Italien auf Augenhöhe</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Dieses Mal wirkte Lahm größer: Der deutsche Kapitän im Duell mit Angstgegner Mario Balotelli" alt="Dieses Mal wirkte Lahm größer: Der deutsche Kapitän im Duell mit Angstgegner Mario Balotelli" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667036!/image/2718884637.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2718884637.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Deutschland besteht den ersten ernsten WM-Test: In Italien zeigt sich die DFB-Auswahl im 100. Spiel unter Trainer Löw einem starken und bisweilen nickligen Gegner gewachsen. Mats Hummels trifft per Kopfball&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/1-1-in-mailand-deutschland-und-italien-auf-augenhoehe-12667032.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:11:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jhy0</guid>
<ExtractedText>Dieses Mal wirkte Lahm größer: Der deutsche Kapitän im Duell mit Angstgegner Mario Balotelli
© dpa
Dieses Mal wirkte Lahm größer: Der deutsche Kapitän im Duell mit Angstgegner Mario Balotelli
Ein Traum in Weiß war es noch nicht – aber alles in allem eine Vorstellung, die sich schon sehen lassen konnte. Was die deutsche Fußball-Nationalmannschaft am Freitagabend beim 1:1 in Mailand gegen Italien zeigte, durfte man als ganz ordentlichen Vorgeschmack auf die Weltmeisterschaft im kommenden Jahr bezeichnen, und das längst nicht nur wegen des strahlend-neuen Outfits, das sie in der italienischen Modemetropole zum ersten Mal vorführte. Nachdem Joachim Löw die Italiener bewusst für diesen Termin ausgesucht hatte, um noch einmal Anschauungsunterricht in Sachen Taktik und Cleverness zu nehmen, kann er sich um einige erbauliche Erkenntnisse reicher dem letzten Spiel des Jahres am Dienstag in London gegen England zuwenden – auch wenn nach einer bärenstarken ersten Hälfte eine schwächere zweite folgte.
Mats Hummels brachte die Deutschen im Giuseppe-Meazza-Stadion in der 8. Minute in Führung, Ignazio Abate glich für die Italiener aus (28.). Ein bisschen näher am Sieg durften sich die Deutschen fühlen, die sich in der ersten Halbzeit mit forschem Pressing und variablem Offensivspiel ein klares Chancenplus erspielt hatten. Nach der Pause allerdings konnten sie das Niveau nicht halten und erspielten sich nur noch eine nennenswerte Möglichkeiten: durch einen Pfostenschuss von Höwedes in der Nachspielzeit. Immerhin aber ließen die Deutschen auch nicht mehr viel zu – was gegen einen Gegner dieser Güte auch nicht selbstverständlich ist.
© ZDF
Löw hatte für sein 100. Spiel als Bundestrainer Experimente angekündigt – und er setzte das auch gleich in die Tat um. So begann Philipp Lahm vor der Abwehr, als Nebenmann von Khedira. Es war nicht unbedingt eines der besten Länderspiele des Kapitäns, aber seine Fähigkeiten als umsichtiger Ballverteiler kamen einige Male zum Tragen. Nach dem Spiel betonte Löw indes, dass er diese Variante situationsbedingt als Reaktion auf das Fehlen von Schweinsteiger und Gündogan gewählt habe – und nicht unbedingt als Modell für die Zukunft. Er habe gegen Italien dort einen Mann mit Erfahrung, und „keinen ganz Jungen“ gebraucht. „Dauerhaft, wenn alle fit sind“, sagte Löw, „haben wir im Zentrum Klassespieler, und dann werden wir auch Philipp Lahm auf Rechts sehen.“
Testlauf Nummer zwei betraf Mario Götze, der als „falscher Neuner“ auflief. Löw hat den Münchner schon öfter als Wunschlösung für diese Angriffsvariante bezeichnet. Doch auch er schaffte es – wie zuletzt Özil – nicht, seine Talente von ganz vorne kommend voll zur Geltung zu bringen. Die Idee aber, die hinter all dem steckt, nämlich ein Gewinn an Flexibilität und Anspielstationen im Mittelfeld, war diesmal schon recht deutlich zu erkennen.
Impulse von Kroos
Nach der Anfangsphase, in der die Italiener einen ziemlichen Wirbel veranstalteten, und dem Tor von Hummels – er traf per Kopf nach Eckball von Kroos – übernahmen die Deutschen weitgehend die Kontrolle. Bei eigenem Ballbesitz kamen die meisten Impulse von Kroos, der als Gestalter und Taktgeber immer wertvoller wird. Was noch mehr auffiel, war die Art und Weise, wie Löws Mannschaft die Squadra Azzurra extrem früh unter Druck setzte – nämlich schon rund um den italienischen Strafraum.
Derart gejagt von lauter Störenfrieden in weißen Hemden, konnte die gefürchtete italienische Passmaschine nur selten in eine gefährliche Zone vordringen. Das Ergebnis all dessen war eine erste Hälfte, in der die Deutschen vorne neben dem Tor noch einmal Pfosten (Khedira) und einmal Latte (Schürrle) trafen und nach hinten so geschickt arbeiteten, dass sie sich bis zur 35. Minute Zeit für das erste Foulspiel lassen konnten (wobei auch die Italiener nicht viel früher dran waren). Dass es dennoch nur 1: 1 stand, hatte damit zu tun, dass sie sich vielleicht einmal zu viel auf den Versuch einer spielerischen Lösung einließen – und natürlich damit, dass eine Mannschaft von der Klasse der Italiener so eine Gelegenheit auszunutzen weiß.
  1/6  
Lufthoheit: Mats Hummels springt höher als Barzagli und trifft zur Führung
  1/6  
© AFP
Lufthoheit: Mats Hummels springt höher als Barzagli und trifft zur Führung
Es waren insgesamt beachtliche 45 Minuten aus deutscher Sicht. Schließlich hätten die Rahmenbedingungen für diesen wichtigen Test etwas besser sein können – und das nicht nur wegen des recht ramponiert wirkenden Platzes, der noch dazu vom Dauerregen reichlich gewässert worden war.
Personelle Überraschungen
Löw hatte personell einiges zu grübeln gehabt. Nachdem Gomez, Podolski, Gündogan und Schweinsteiger schon vorher als Ausfälle festgestanden hatten, mussten auch noch der an der Schulter verletzte Klose und der erkältete Mertesacker passen. Dessen ebenfalls angekratzter Londoner Klubkollege Özil saß immerhin auf der Bank.
Etwas überraschend konnte man finden, dass Reus nicht von Anfang an spielte – aber natürlich hatte Schürrle nach seinem famosen Auftritt in Schweden mit drei Toren den Platz auf dem linken Flügel verdient. Löw beließ es auf dieser Seite bei der Kombination mit Jansen. Jansen und Höwedes als Außenverteidiger – auf dieses Duo wäre man vor ein paar Wochen oder Monaten noch nicht so leicht gekommen. Auch nicht unbedingt auf ein Verhältnis von 6:1, was Münchner und Dortmunder in der Startelf betrifft.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
