<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-11/fifa-sponsoren-ard-zdf-fans-fbi</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-11/fifa-sponsoren-ard-zdf-fans-fbi</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Fifa: Wer kann den Fußball retten?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-11/fifa-sponsoren-ard-zdf-fans-fbi"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-11/wm-pokal/wm-pokal-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Fifa ist durch. Sie macht den Fußball bald kaputt. Verbände, Fans, Sponsoren – wer kann eingreifen? Wer hat das Potenzial, die Fifa umzudrehen? Ein Test</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Christian Spiller</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 08:54:05 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Fifa: Wer kann den Fußball retten?
Fifa: Wer kann den Fußball retten?
Die Fifa ist durch. Sie macht den Fußball bald kaputt. Verbände, Fans, Sponsoren – wer kann eingreifen? Wer hat das Potenzial, die Fifa umzudrehen? Ein Test von  Christian Spiller
27. November 2014           09:53 Uhr  46 Kommentare
Der WM-Pokal im Schloss Bellevue  |  © Wolfgang Kumm/picture alliance/dpa
Immerhin wissen sie, was los ist. Das Ansehen der Fifa habe "ein Level erreicht, das wir nicht mehr unterschreiten werden". Das sagte jüngst der Generalsekretär der Fifa, Jérôme Valcke. Nach der Posse um den Bericht der Ethikkommission der Fifa drohen Verbände mit einem WM-Boykott, Sponsoren steigen aus. Kippt gerade was? Es gibt viele Stakeholder, die auf die Fifa so viel Druck ausüben könnten, dass sie sich ändern muss. Wer kann die Fifa revolutionieren?
1. Die Fifa selbst?
Unwahrscheinlich. Zwar gibt es vereinzelt Leute in der Fifa, die über die aktuellen Zustände nur den Kopf schütteln können. Doch solange Sepp Blatter der Boss ist, werden sie nichts zu sagen haben. Blatter ist verantwortlich für den moralischen Bankrott der Fifa. Selbst wenn er es ernst meinen sollte mit seinen Reformen, mit ihm an der Spitze ist die Fifa nicht glaubwürdig. Blatter sah zu, wie Schmiergelder flossen. Mit seinem System der Gefälligkeiten den kleinen Verbänden gegenüber sicherte er sich Wiederwahl um Wiederwahl. Im kommenden Jahr wird er für seine fünfte Amtszeit kandidieren – und wenn nichts Unvorhergesehenes passiert, auch gewinnen.
Anzeige
Der einzige Gegenkandidat bisher ist Jerome Champage, ein Franzose, mit frischen, aber für die Fifa-Vollversammlung wohl zu frechen Ideen . Der DFB-Präsident Wolfgang Niersbach sagte kürzlich, dass innerhalb der Uefa besprochen werde, vielleicht doch noch einen gemeinsamen Kandidaten ins Rennen zu schicken. Die Aussichten auf einen Sieg für einen Europäer sind aber gering, dafür ist Blatter in Asien, Afrika und Südamerika zu beliebt.
Nur einen hat Blatter derzeit nicht im Griff: Michael Garcia. Der Chefermittler macht Druck. Er ist mit der Zusammenfassung seines Reports, die der deutsche Richter Eckert erstellte (pdf) , gar nicht einverstanden . Garcia, ehemaliger Mafiajäger, könnte genug Kraft haben, der Fifa langfristig zu schaden. Könnte.
Revolutionswahrscheinlichkeit: 1-2 Prozent
2. Die Mitgliedsverbände?
Hier wird es für die Fifa gefährlich. Ein wenig zumindest. Ohne seine Mitglieder ist der Weltverband nur ein Organigramm. Blatter kann sich zwar auf die vielen kleinen verlassen, die ihm nach wie vor zu Füßen liegen, doch ohne die Großen geht es auch nicht. Englands Verbandspräsident David Bernstein zog kurz nach dem Gezerre um den Garcia-Report die schärfste Waffe und sprach von einem WM-Boykott seines Landes . Das wäre für die Fifa das Worst-Case-Szenario. Wenn England, Italien, Spanien und Deutschland die WM einfach WM sein lassen würden.
Christian Seifert, der Chef der Deutschen Fußball-Liga (DFL), sagte dazu der Süddeutschen Zeitung : "75 Prozent der Spieler einer WM sind in Europa unter Vertrag, und wenn Europa 'Wir spielen nicht mehr mit' sagt, dann ändert das alles. (...) Dann gibt's eine WM nicht mehr." Der Ligapräsident Reinhard Rauball brachte eine Abspaltung der Uefa von der Fifa ins Spiel.
Wolfgang Niersbach, der Präsident des DFB, äußert sich da vorsichtiger. Ein WM-Boykott oder Fifa-Austritt sei "keine ernsthafte Option". Er sagte der FAZ zu diesem Thema: "Zu Ende gedacht, bedeutet es ja beispielsweise, dass hier in Europa Spieler von anderen Kontinenten gar nicht mehr eingesetzt werden könnten. Wollen wir das?" Der DFB ist wohl auch so zurückhaltend, weil er weiß, dass auch er Angriffsflächen bietet. Es soll rund um die WM-Vergabe 2022 einen Deal mit Australien gegeben haben. Weil Australien die Deutschen bei der Vergabe der Frauen-WM 2011 unterstützte, sollte das Land auf Deutschlands Bemühungen für 2022 zählen können. Womöglich auch auf Franz Beckenbauer, der als Mitglied des Fifa-Exekutivkomitees eigentlich objektiv hätte urteilen sollen. Auch die Vergabe der WM 2006 an Deutschland war von Merkwürdigkeiten geprägt .
Revolutionswahrscheinlichkeit: 15 Prozent
3. Die Sponsoren?
Auch dort tut sich etwas. Die Fifa verliert zum Jahresende mit Emirates und Sony zwei ihrer sechs Hauptsponsoren . Bei beiden Entscheidungen soll auch das schlechte Image der Fifa eine Rolle gespielt haben. Die Unternehmen fürchten verständlicherweise, dass dieses auf sie selbst abfärbt. Schon im Sommer erklärte Sony, es erwarte, dass die Korruptionsvorwürfe gegen die Fifa "angemessen untersucht" werden. Die Aktionen der Ethikkommission waren den Japanern wohl nicht angemessen genug.
Christian Spiller
© ZEIT ONLINE
Christian Spiller ist Redakteur im Ressort Sport bei ZEIT ONLINE. Seine Profilseite finden Sie hier .
Auch einen deutschen Hauptsponsor gibt es, den Sportartikelhersteller Adidas. Im Sommer sagte der: "Wir sind zuversichtlich, dass diese Untersuchung mit hoher Priorität behandelt wird." Derzeit heißt es aus Herzogenaurach nur , dass das Thema mit der Fifa besprochen werde. Erwartbar defensiv, Blatter kommt selbst aus der Adidas-Schule. Coca-Cola, ein weiter Sponsor, machte da mehr Druck. "Die derzeitigen gegensätzlichen Perspektiven bei der Untersuchung sind enttäuschend. Unsere Erwartung ist, dass dies in einer transparenten und effizienten Weise schnell gelöst wird", heißt es in der englischen Zeitung Sunday Times.
Die Hauptsponsoren sind ein wichtiger Posten auf der Einnahmeseite der Fifa. Wie viel Millionen genau fließen, darüber schweigen die Unternehmen. Für den WM-Zyklus 2015 bis 2018 aber plant die Fifa mit Marketing- und Ticketeinnahmen von 1,68 Milliarden Euro. Experten schätzen, dass 1,5 Milliarden davon Sponsoringeinnahmen sind.  
Sorgen um ihre Finanzen muss sich die Fifa aber wohl nicht machen. Noch findet sie recht einfach Ersatz. Für Sony könnte laut Medienberichten das südkoreanische Unternehmen Samsung einspringen. Für Emirates stehe Qatar Airways bereit, ausgerechnet.
Revolutionswahrscheinlichkeit: 30 Prozent
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
