<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Gesundheitsreform: Demokraten fallen Obama in den Rücken</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Muss um seine Gesundheitsreform bangen: Barack Obama, aufgenommen am Donnerstag im Weißen Haus" alt="Muss um seine Gesundheitsreform bangen: Barack Obama, aufgenommen am Donnerstag im Weißen Haus" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667294!/image/459081442.jpg_gen/derivatives/article_teaser/459081442.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Rückhalt des amerikanischen Präsidenten für seine umstrittene Gesundheitsreform schwindet. Dutzende Demokraten haben mit den Republikanern im Repräsentantenhaus für einen Gesetzentwurf gestimmt, der wichtige Teile von Obamacare nichtig machen würde.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/amerika/gesundheitsreform-demokraten-fallen-obama-in-den-ruecken-12667292.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 22:50:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoz-7ji58</guid>
<ExtractedText>Muss um seine Gesundheitsreform bangen: Barack Obama, aufgenommen am Donnerstag im Weißen Haus
© Reuters
Muss um seine Gesundheitsreform bangen: Barack Obama, aufgenommen am Donnerstag im Weißen Haus
Den Spott der Republikaner über den verpatzten Start seiner Gesundheitsreform hat der amerikanische Präsident Barack Obama schon sicher. Doch nun schwindet auch der Rückhalt in den eigenen Reihen: Dutzende Abgeordnete der Demokraten im Repräsentantenhaus haben am Freitag mit der politischen Konkurrenz für einen Gesetzesentwurf gestimmt, der wichtige Bestandteile des umstrittenen Prestigeprojekts nichtig machen würde. Zwar wird dem Vorstoß der Republikaner keine Chance eingeräumt, auch durch den von den Demokraten kontrollierten Senat zu kommen. Das Votum galt jedoch als Stimmungstest unter den demokratischen Abgeordneten vor den Kongresswahlen 2014.
Der umstrittene Gesetzesvorschlag wurde im Repräsentantenhaus mit 261 zu 157 Stimmen verabschiedet. Darunter waren auch Stimmen 39 aus dem Demokraten-Lager, fast ein Fünftel der Fraktion - was Obamas Gegner sogleich zu einer politischen Breitseite nutzten. „Das Haus hat heute eine große, parteiübergreifende Stellungnahme abgegeben zur Notwendigkeit, die Dinge richtig zu machen“, sagte der republikanische Sprecher des Repräsentantenhauses, John Boehner.
© dpa
Im Aufwind: Der Republikaner-Führer im Repräsentantenhaus, John Boehner
© dpa
Im Aufwind: Der Republikaner-Führer im Repräsentantenhaus, John Boehner
Die landläufig Obamacare genannte billionenschwere Gesundheitsreform ist das wichtigste innenpolitische Projekt des Präsidenten. Die im Jahr 2010  verabschiedete amerikanische Gesundheitsreform tritt in mehreren Etappen in Kraft. Herzstück ist die Pflicht für alle Bürger, bis zum 31. März 2014 eine Versicherung abzuschließen - sonst droht eine Strafzahlung. Insgesamt soll das Maßnahmenbündel mehr als 30 Millionen unversicherten Menschen in den Vereinigten Staaten Zugang zu einer Krankenversicherung verschaffen. Technische Schwierigkeiten beim Start der zentralen Online-Plattform für potentielle Neukunden und miserable Zahlen bei den Neuabschlüssen für Krankenversicherungen seit Oktober hatten Obama den Start seines wohl wichtigsten innenpolitischen Großprojekts verhagelt.
Obama reagiert auf Beschwerden
Wenige Stunden vor der Abstimmung hatte Obama auf Beschwerden von Bürgern reagiert, deren Krankenversicherungen nach den Regeln der Obamacare gekündigt wurden, weil sie nicht den neuen Mindeststandards entsprechen. Alle Policen müssen künftig bestimmte Leistungen abdecken, etwa Mutterschaftsbetreuung, verschreibungspflichtige Medikamente oder Vorsorgebehandlungen. Millionen Menschen sollen nun ihre bestehenden Versicherungen für ein weiteres Jahr behalten können, selbst wenn diese nicht den Vorgaben entsprechen.
Der Vorstoß im Kongress sieht unterdessen eine andere Lösung vor: Demnach sollen auch neue Interessenten die alten Policen wählen können, wenn ihnen diese eher zusagen als jene nach den neuen Regeln.
Weitere Artikel
Obamas  Gesundheitsreform: Zu viel versprochen 
Die im Jahr 2010  verabschiedete amerikanische Gesundheitsreform tritt in mehreren Etappen in Kraft. Herzstück ist die Pflicht für alle Bürger, bis zum 31. März 2014 eine Versicherung abzuschließen - sonst droht eine Strafzahlung. Insgesamt soll das Maßnahmenbündel mehr als 30 Millionen unversicherten Menschen in den Vereinigten Staaten Zugang zu einer Krankenversicherung verschaffen. Technische Schwierigkeiten beim Start der zentralen Online-Plattform für potentielle Neukunden und miserable Zahlen bei den Neuabschlüssen für Krankenversicherungen seit Oktober hatten Obama den Start seines wohl wichtigsten innenpolitischen Großprojekts verhagelt
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
