<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Blogs | Hier. Und jetzt?: "Herr Rabbat, ich werde mich für Sie einsetzen"</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="BA-Vorstand Raimund Becker setzt sich persönlich für den Flüchtling Modar Rabbat ein." alt="BA-Vorstand Raimund Becker setzt sich persönlich für den Flüchtling Modar Rabbat ein." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3358168040/1.4090140/article_teaser/ba-vorstand-raimund-becker.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der syrische Flüchtling Modar Rabbat ist verzweifelt. Er hat einen Job, aber keine Arbeitserlaubnis. Doch dann kommt auf einmal Hilfe aus der Chefetage der Bundesagentur für Arbeit. Eine entscheidende Wendung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://blogs.faz.net/hierundjetzt/2016/02/25/herr-rabbat-ich-werde-mich-fuer-sie-einsetzen-382/</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 15:30:25 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://blogs.faz.net/hierundjetzt/2016/02/25/herr-rabbat-ich-werde-mich-fuer-sie-einsetzen-382/#1.4090563</guid>
<ExtractedText>Hier. Und jetzt?
"Herr Rabbat, ich werde mich für Sie einsetzen"
„Herr Rabbat, ich werde mich für Sie einsetzen“
25. Februar 2016 von Nadine Bös | 1 Lesermeinung
Hilfe aus dem BA-Vorstand: Raimund Becker setzt sich für Modar Rabbat ein. Foto DPA
Als die E-Mail kam, musste Modar Rabbat den Absender erst einmal googeln. „Raimund Becker“ gab er in die Suchmaschine ein. „Vorstand Regionen der Bundesagentur für Arbeit“ stand dort. Modar war auf einmal ganz aufgeregt: Solch ein wichtiger Mann hatte ihm geschrieben, ausgerechnet ihm, dem Bürgerkriegsflüchtling aus Aleppo!
Er las weiter über Becker. Dass er Jurist ist und dass er sich in der Bundesagentur um das Thema Arbeitsförderung kümmert. „Da habe ich schlagartig verstanden: Jetzt wird alles gut“, sagt Modar. „Jetzt habe ich eine Riesenchance, endlich eine Arbeitserlaubnis in Deutschland zu bekommen.“ Denn nach einer Arbeitserlaubnis sehnt sich der junge Bauingenieur aus Syrien seit langem. Und nun hatte Raimund Becker ihm höchstpersönlich geschrieben und Hilfe versprochen:
„Sehr geehrter Herr Rabbat“, schreibt der BA-Vorstand. Er habe in der F.A.Z. über Modars Fall gelesen und sich bei der zuständigen Jobcenter-Vermittlerin über Modars Geschichte informiert. „Ich werde dem nachgehen und mich für Sie einsetzen. Für Ihre Zukunft in Deutschland wünsche ich Ihnen alles Gute.“
Modar Rabbat vor dem Bürogebäude von Krebs und Kiefer in Berlin. Foto Matthias Lüdecke
Die Geschichte, von der Becker schreibt, ist schnell erzählt: Modar arbeitet seit einiger Zeit als Praktikant im Ingenieurbüro Krebs und Kiefer. So gern, so motiviert und so gut, dass seine Chefin ihm einen Arbeitsvertrag angeboten hat. Doch bislang hatte Modar keine Erlaubnis, den Vertrag anzunehmen – weil er in Deutschland als Asylbewerber schlicht gar keinen bezahlten Job annehmen durfte. Durch die so genannte „Vorrangprüfung“ ist er durchgefallen. Das hieß: Für Modar wird keine Ausnahme gemacht, auch wenn seine Chefin sich keinen besseren als Modar für den Job vorstellen kann.
„Nicht ganz plausibel“ fand Bundesagentur-Vorstand Becker diesen Sachverhalt, wie er der F.A.Z. gegenüber ausführt. „Das heißt, ich lasse mir berichten, warum das mit der Arbeitserlaubnis nicht funktioniert hat oder ob das doch hätte funktionieren müssen.“
Dem Ergebnis dieser Überprüfung hat Modars Vermittlerin im Jobcenter nun schon vorgegriffen. Der Flüchtling war gerade bei der Arbeit auf der Baustelle als er eine SMS seiner Betreuerin in Berlin empfing – in der sie ihm zur soeben erhaltenen Arbeitserlaubnis gratulierte:
Freudige SMS vom Jobcenter. Foto Nadine Bös
Er sei „überglücklich“ gewesen, als er diese Zeilen gelesen habe, erzählt Modar. Doch er bleibt vorsichtig. Abgesehen von der SMS hat er bislang noch nichts Schriftliches. Seiner Mutter in Syrien von den guten Nachrichten zu berichten – das konnte sich Modar dann aber doch nicht verkneifen. „Sie ist sehr froh und stolz auf mich“, sagt der Jungingenieur und strahlt. „Schließlich ist sie selbst Bauingenieurin und weiß, wie toll es ist, in diesem Beruf zu arbeiten.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
