<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Mein Urteil“: Droht bei einem Strafverfahren die fristlose Kündigung?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wenn gegen einen Arbeitnehmer ermittelt wird, ist das per se noch kein Grund, ihn fristlos zu entlassen." alt="Wenn gegen einen Arbeitnehmer ermittelt wird, ist das per se noch kein Grund, ihn fristlos zu entlassen." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3046215362/1.4088523/article_teaser/wenn-gegen-einen-arbeitnehmer.jpg /&gt;&lt;p&gt;Dass die Staatsanwaltschaft gegen einen Arbeitnehmer ermittelt, reicht nicht zwingend aus, um ihn zu feuern. Selbst dann nicht, wenn es um Mord geht. Aber warum ist das so?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/mein-urteil/der-staatsanwalt-ermittelt-gegen-einen-arbeitnehmer-droht-die-kuendigung-14078430.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 05:42:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gys-8dqzi</guid>
<ExtractedText>Der Staatsanwalt ermittelt gegen einen Arbeitnehmer. Droht die Kündigung?
  Beitrag per E-Mail versenden
Kolumne „Mein Urteil“: Droht bei einem Strafverfahren die fristlose Kündigung?
Kolumne „Mein Urteil“
Droht bei einem Strafverfahren die fristlose Kündigung?
Von Norbert Pflüger
Dass die Staatsanwaltschaft gegen einen Arbeitnehmer ermittelt, reicht nicht zwingend aus, um ihn zu feuern. Selbst dann nicht, wenn es um Mord geht. Aber warum ist das so?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 05:42 Uhr
Kolumne „Mein Urteil“ Droht bei einem Strafverfahren die fristlose Kündigung?
Dass die Staatsanwaltschaft gegen einen Arbeitnehmer ermittelt, reicht nicht zwingend aus, um ihn zu feuern. Selbst dann nicht, wenn es um Mord geht. Aber warum ist das so?
25.02.2016, von Norbert Pflüger
© dpa
Wenn gegen einen Arbeitnehmer ermittelt wird, ist das per se noch kein Grund, ihn fristlos zu entlassen.
© dpa Wenn gegen einen Arbeitnehmer ermittelt wird, ist das per se noch kein Grund, ihn fristlos zu entlassen.
Eine des siebenfachen Mordversuchs an Hochschwangeren beschuldigte Hebamme konnte sich erfolgreich gegen eine fristlose Kündigung wehren. So entschied das Arbeitsgericht in München (5 Ca 9803/14). Kann man das verstehen? Gibt es Gründe, die bei dieser Sachlage gegen eine außerordentliche Kündigung sprechen? Verständlich wird die Entscheidung nur, wenn man die unterschiedlichen Verfahrensarten und die strengen Anforderungen an Verdachtskündigungen betrachtet.
© Pflüger Rechtsanwälte GmbH
Norbert Pflüger ist Fachanwalt für Arbeitsrecht in Frankfurt.
© Pflüger Rechtsanwälte GmbH
Norbert Pflüger ist Fachanwalt für Arbeitsrecht in Frankfurt.
Da ist zunächst das strafrechtliche Ermittlungsverfahren, in dem die Staatsanwaltschaft die Tatsachen mit Hilfe der Polizei selbst ermittelt, die eine Strafe rechtfertigen. Im Arbeitsgerichtsprozess gilt hingegen der sogenannte Parteiengrundsatz. Dabei hat der Arbeitgeber die Tatsachen vorzutragen, die seine Kündigung rechtfertigen. Reichen seine Darlegungen nicht aus, hat die Kündigung keinen Bestand. Ein Arbeitgeber genügt seiner Darlegungslast nicht dadurch, dass er auf ein laufendes strafrechtliches Ermittlungsverfahren verweist.
Strenge Voraussetzungen für ein Verdachtskündigung
Eine Verdachtskündigung ist zudem an strenge Voraussetzungen gebunden. Grundgesetz und Europäische Menschenrechtskonvention gehen von der Unschuldsvermutung aus. Auch wenn dieser Grundsatz nur auf das Strafverfahren angewandt wird, beeinflusst er doch das verfassungsrechtliche Menschenbild. Um das Persönlichkeitsrecht des Arbeitnehmers zu wahren, wird ein auf konkreten, objektiven Tatsachen beruhender Verdacht verlangt, durch den das Vertrauensverhältnis zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer grundlegend zerstört wird.
 
 
Warum bei einem Strafverfahren nicht unbedingt die fristlose Kündigung droht - die Arbeitsrechtskolumne.
Die fristlose Kündigung ist nicht damit zu rechtfertigen, dass gegen eine unter Mordverdacht stehende Arbeitnehmerin ein Ermittlungsverfahren läuft oder sogar Untersuchungshaft angeordnet ist. Will der Arbeitgeber wegen des Verdachts kündigen, hat er hierfür konkrete Tatsachen vorzutragen. Sich nur auf ein Ermittlungsverfahren oder die Untersuchungshaft zu berufen, genügt nicht. Die Klinikleitung hätte wohl darlegen müssen, woraus sich der Verdacht gegen die Hebamme im Einzelnen ergibt. Der Klinik war vor Ausspruch der Kündigung zu raten, sich die Ermittlungsakte der Staatsanwaltschaft anzusehen.
Mehr zum Thema
Kolumne „Mein Urteil“: Bin ich als Betriebsrat vor Kündigungen geschützt?
Hätte sich aus der Akte etwa ergeben, dass die gekündigte Hebamme durch heimliches Verabreichen des Blutverdünners Heparin die lebensgefährlichen Blutungen bei Kaiserschnittgeburten herbeigeführt hat, hätte dies zur Darlegung eines konkreten Verdachts wohl gereicht. Dass ein solcher Verdacht geeignet gewesen wäre, die Vertrauensgrundlage des Arbeitsverhältnisses zwischen einer Hebamme und einem Krankenhaus zu zerstören, liegt auf der Hand.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
