<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Lebensstil: Achten Sie bloß auf sich!</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Nur mal langsam: Um einfach einen Gang zurückzuschalten im Alltag, beschäftigen sich immer mehr Menschen mit der Achtsamkeit." alt="Nur mal langsam: Um einfach einen Gang zurückzuschalten im Alltag, beschäftigen sich immer mehr Menschen mit der Achtsamkeit." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/2264049642/1.3892487/article_teaser/nur-mal-langsam-um-einfach.jpg /&gt;&lt;p&gt;Heute isst man achtsam, putzt sich achtsam die Zähne und geht achtsam mit seinen Kräften um. Machen wir gerade eine Banalität zum Hype, oder kann mehr Achtsamkeit im Leben wirklich jeden Einzelnen sowie die Gesellschaft bereichern?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/lebensstil-achten-sie-bloss-auf-sich-13887091.html</link>
    <pubDate>Sat, 07 Nov 2015 18:17:32 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-89ncj</guid>
<ExtractedText>Lebensstil: Achten Sie bloß auf sich!
Lebensstil: Achten Sie bloß auf sich!
Lebensstil
Achten Sie bloß auf sich!
Von Julia Schaaf
Heute isst man achtsam, putzt sich achtsam die Zähne und geht achtsam mit seinen Kräften um. Machen wir gerade eine Banalität zum Hype, oder kann mehr Achtsamkeit im Leben wirklich jeden Einzelnen sowie die Gesellschaft bereichern?
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 07.11.2015, 18:17 Uhr
Lebensstil Achten Sie bloß auf sich!
Heute isst man achtsam, putzt sich achtsam die Zähne und geht achtsam mit seinen Kräften um. Machen wir gerade eine Banalität zum Hype, oder kann mehr Achtsamkeit im Leben wirklich jeden Einzelnen sowie die Gesellschaft bereichern?
07.11.2015, von Julia Schaaf
© plainpicture/tranquillium
Nur mal langsam: Um einfach einen Gang zurückzuschalten im Alltag, beschäftigen sich immer mehr Menschen mit der Achtsamkeit.
© plainpicture/tranquillium Nur mal langsam: Um einfach einen Gang zurückzuschalten im Alltag, beschäftigen sich immer mehr Menschen mit der Achtsamkeit.
Anja Pichler besaß nicht einmal eine Yoga-Matte. Der einzige Mensch aus ihrem Bekanntenkreis, von dem sie wusste, dass er meditierte, war für sie aus einer anderen Welt: Räucherstäbchenfraktion, kollektiver Esoterik-Verdacht. Pichler hingegen, Mitte dreißig, stand mitten im Alltag. Als Abteilungsleiterin bei einer Bank arbeitete sie neun bis zehn Stunden täglich und saß anschließend an ihrer Promotion. Die Belastung zehrte an ihren Nerven. Aber selbst wenn sie insgeheim den nächsten Urlaub herbeisehnte, war sie überzeugt: „Wenn man sich richtig anstrengt, geht das schon irgendwie.“
Autorin: Julia Schaaf, Freie Autorin im Ressort „Leben“ der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung. Folgen:
Dann kam der Tag, an dem sie ihre Dissertation abgab. Anschließend wollte sie endlich wieder das Leben genießen, lediglich einer kleinen Operation musste sie sich vorher noch unterziehen. Routine, dachte sie. Stattdessen dauerte es Wochen, bis die sportliche junge Frau sich von dem Eingriff erholte. Und auch anschließend wurde nichts besser. Sie lud sich die Wochenenden mit Arbeit voll und fühlte sich erschöpft wie nie. „Ich bin nicht mehr so leistungsfähig“, dachte Anja Pichler (Name geändert). „Ich bin nicht mehr die Alte.“
Sie buchte einen Acht-Wochen-Kurs in achtsamkeitsbasierter Stressreduktion (MBSR - Mindfulness-Based Stress Reduction). Eine enge Freundin, eine rationale Person, schwärmte von dem Programm. Pichler gefiel, dass es von einem Naturwissenschaftler entwickelt worden war und in seiner Wirksamkeit erforscht.
Achtsamkeit gibt es inzwischen sogar als App:
Beginnen Sie, indem Sie Ihren Platz einnehmen. Einen Platz in der Mitte von Ihrem Leben. Finden Sie eine Sitzhaltung auf einem Stuhl oder einem Kissen, in der Ihr Rücken aufrecht und dennoch beweglich ist. Schauen Sie, ob es möglich ist, in dieser Körperposition eine innere Haltung der Würde und des Selbstvertrauens zu verkörpern. Lenken Sie Ihre Aufmerksamkeit nun in Ihren Körper. Einfach sitzen.
Für 2,99 Euro erhält man dann auf dem Handy von einer sanften Männerstimme Anweisungen wie diese zum Thema „Ankommen und Zentrieren“. Alternativ kann man eine Drei-Minuten-Meditation antippen oder sich Lebensweisheiten aufs Display schicken lassen: Erbauliche Auszeiten, praktisch portioniert für die S-Bahn-Fahrt oder die Warteschlange im Supermarkt.
Mehr zum Thema
Ständige Erreichbarkeit per Smartphone: „Dauerstress schädigt das Gehirn“
Nach Yoga, Familienaufstellungen und Burnout, zwischen Nachhaltigkeit und Wertschätzung hat die Gegenwart ein neues Lieblingskonzept gefunden. Wer mag, kann heutzutage achtsam kochen, achtsam abnehmen und achtsam Kinder erziehen. Vor einem Kosmetikstudio in Berlin-Prenzlauer Berg wirbt eine Kreidetafel mit dem Slogan: „Kosmetikbehandlungen mit Achtsamkeit und Dr. Hauschka“. Als handele es sich um eine Creme, die man sich in die Poren schmieren könne. Oder ist eine Banalität zum Hype geworden? Wie muss man sich eine unachtsame Kosmetikbehandlung vorstellen?
Es mag hilfreich sein, sich bewusst innerlich auszurichten und diese Zeit der Übung als eine Zeit zu verstehen, die nur für Sie da ist. Die Sie nährt und Ihnen die Möglichkeit gibt, das Hier und Jetzt in Achtsamkeit zu erfahren.
Lebenshilfe, Heilkunst und spirituelle Sinnstiftung
Seit sich der MBSR-Verband in Deutschland vor zehn Jahren gründete, ist die Zahl der Achtsamkeits-Lehrer von 30 auf 550 gestiegen. Auf der Verbands-Homepage findet man ein Angebot an etwa 700 Achtsamkeits-Kursen, seit 2012 zahlen die Krankenkassen einen Teil der Kosten als Prävention. Dabei hat das Thema Achtsamkeit es geschafft, sowohl in Großunternehmen als auch in Kliniken Einzug zu halten: Offenbar taugt die dem Buddhismus entlehnte, von Jon Kabat-Zinn auf säkulare Bedürfnisse abgestimmte Meditationspraxis zum Führungskräftetraining genauso wie für die onkologische Reha. Der Joker Achtsamkeit verspricht Lebenshilfe, Heilkunst und spirituelle Sinnstiftung zugleich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
