<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:18:22 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>China sendet eine Schockwelle in die Finanzwelt</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Auch für den Dax ging es am Dienstag in den Keller." alt="Auch für den Dax ging es am Dienstag in den Keller." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/4136612348/1.3312144/article_teaser/auch-fuer-den-dax-ging-es-am-dienstag-in-den-keller.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Börse in Shanghai erleidet den größten Tagesverlust seit fünf Jahren und schickt die globalen Aktienmärkte ins Minus. Gold und Anleihen haussieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/aktienmaerkte-china-sendet-eine-schockwelle-in-die-finanzwelt-13312110.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:35:28 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7xbou</guid>
<ExtractedText>Auch für den Dax ging es am Dienstag in den Keller.
© Picture-Alliance
Auch für den Dax ging es am Dienstag in den Keller.
Die Absicht der chinesischen Regierung, ihr Finanzsystem zu stabilisieren, hat am Dienstag eine Verkaufswelle an den globalen Aktienmärkten und eine starke Nachfrage nach sicheren Kapitalanlagen ausgelöst. Künftig dürfen in China nur noch mit sehr guten Ratings versehene Anleihen als Pfand bei Geldmarktgeschäften verwendet werden. Diese Maßnahme soll vor allem potentiell fragile chinesische Provinzregierungen und Unternehmen in ihrer Ausgabetätigkeit von Anleihen bremsen. Diese Nachricht sowie Gerüchte, die Regierung in Peking werde ihre Prognose für das Wirtschaftswachstum des Jahres 2015 reduzieren, sorgten für starke Verkäufe an der Börse in Shanghai. Dort sank der Aktienindex um 5,4 Prozent. Das war der größte Tagesverlust seit rund fünf Jahren.
Autor: Gerald Braunberger, Jahrgang 1960, Redakteur in der Wirtschaft, verantwortlich für den Finanzmarkt.   Folgen:    
Die schlechte Stimmung an der chinesischen Börse setzte im Tagesverlauf die europäischen und später auch die amerikanischen Aktienkurse unter Druck. In Europa belastete politische Unsicherheit in Griechenland die Börsen. Viele Anleger nutzten die Gelegenheit zu Gewinnmitnahmen nach den Gewinnen der Vorwoche. Wie immer, wenn die Börse unerwartet die Richtung dreht, wurden viele Gründe genannt. So behaupteten manche Analysten, an der Börse mache sich Verunsicherung wegen des raschen Verfalls des Ölpreises breit. Außerdem gilt es mittlerweile als wahrscheinlich, dass die amerikanische Notenbank Fed ihre erste Zinserhöhung früher vornehmen könnte als bisher erwartet. Der Dax konnte sich nicht über der Marke von 10.000 Punkten halten; er schloss mit rund 2,2 Prozent im Minus. Ein Debakel erlebte der griechische Aktienmarkt, an dem der ASE-Index 13 Prozent verlor.
Wenn Aktien verkauft werden, greifen Investoren gerne zu Kapitalanlagen, die als besonders sicher angesehen werden. Diese Suche nach sicheren Anlagen hat am Dienstag unter anderem die Nachfrage nach Papieren der Bundesrepublik Deutschland belebt. In der Folge fiel die Rendite der zehnjährigen Bundesanleihe mit 0,69 Prozent auf ein neues Allzeittief.
Die starke Bonität Deutschlands zeigt sich nicht nur anhand der sehr tiefen Rendite und des „AAA“-Spitzenrating durch Kreditbewertungsagenturen, sondern auch in einem im Vergleich zu vielen anderen Ländern sehr niedrigen Preis für Kreditausfallderivate (CDS) auf Bundesanleihen. Diese Derivate sind eine Art Versicherung gegen einen Zahlungsausfall Deutschlands; der Preis des Derivats entspricht einer Versicherungsprämie.
Mehr zum Thema
  Athener Börse stürzt ab - Größter Tagesverlust seit 1987 
In den vergangenen Tagen ist der Preis für einen CDS auf deutsche Bundesanleihen auf 18,80 Basispunkte gefallen. Dies ist der niedrigste Stand seit dem Jahr 2008. Damit wird Deutschland am Markt für Kreditausfallderivate besser bewertet als zum Beispiel die Vereinigten Staaten, Großbritannien oder die Schweiz. Die CDS-Preise für diese Länder haben sich in den vergangenen Monaten kaum verändert. Eine noch bessere Bewertung in Gestalt eines niedrigeren Preises für Kreditausfallderivate als Deutschland weisen lediglich Norwegen und Schweden aus.
Von der wachsenden Unsicherheit profitierte ebenfalls der Goldpreis, der um rund 3 Prozent zulegte sich damit über der Marke von 1200 Dollar je Feinunze (31 Gramm) etabliert hat. Nach Ansicht vieler Fachleute befindet sich der Goldmarkt derzeit in einer Phase der Neuorientierung nach einer drei Jahre währenden Baisse. Für eine kräftige Preiserholung fehlen derzeit allerdings umfangreiche Käufe physischen Goldes in Indien und China, wo ein großer Teil der Interessenten sehr auf den Preis achtet.
Traditionell ist der Goldmarkt daneben ein Betätigungsfeld für technische Analysten. Nach einer dort vertretenen Ansicht bereitet sich der Markt auf eine mehrjährige Hausse vor; allerdings erscheint aus technischer Sicht noch ein letzter Preisrückgang notwendig, ehe die Hausse beginnt. Auf der Suche nach einer Stabilisierung befinden sich weiterhin viele Aktien von Rohstoff- und Edelmetallunternehmen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
