<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:51:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Düsseldorf: Vier Jahre Haft für Bankraub mit Kreditkarten-Doubletten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Angeklagte Eduard Z. im Gerichtssaal in Düsseldorf" alt="Der Angeklagte Eduard Z. im Gerichtssaal in Düsseldorf" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2666280!/image/1488632725.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1488632725.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Insgesamt 34 Millionen Euro waren im Februar an Bankautomaten in aller Welt abgehoben worden - mit Kreditkarten-Doubletten. Eine Niederländerin und ihr Sohn wurden nun in Düsseldorf als Komplizen der internationalen Bande verurteilt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/duesseldorf-vier-jahre-haft-fuer-bankraub-mit-kreditkarten-doubletten-12666247.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:12:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7jhc7</guid>
<ExtractedText>Kriminalität
Düsseldorf Vier Jahre Haft für Bankraub mit Kreditkarten-Doubletten
15.11.2013 ·  Insgesamt 34 Millionen Euro waren im Februar an Bankautomaten in aller Welt abgehoben worden - mit Kreditkarten-Doubletten. Eine Niederländerin und ihr Sohn wurden nun in Düsseldorf als Komplizen der internationalen Bande verurteilt.
© dpa
Der Angeklagte Eduard Z. im Gerichtssaal in Düsseldorf
Zwei Komplizen einer internationalen Betrügerbande sind in Düsseldorf zu jeweils vier Jahren und drei Monaten Haft verurteilt worden. Das Landgericht sprach das Duo am Freitag des schweren Computerbetrugs und der Fälschung von Zahlungskarten schuldig. Die 56 Jahre alte Niederländerin und ihr 35 Jahre alter Sohn waren im Februar in Düsseldorf erwischt worden, als sie 170.000 Euro mit Kreditkarten-Doubletten abhoben.
Weltweit wurden innerhalb weniger Stunden in 23 Ländern insgesamt 34 Millionen Euro von Bankautomaten abgehoben. „Es war einer der am besten vorbereiteten und organisierten Bankraube aller Zeiten“, sagte Staatsanwalt Murat Ayilmaz am Freitag in seinem Plädoyer. Er hatte sechs Jahre Haft gefordert.
In Dortmund, Duisburg, Frankfurt, Mannheim, Koblenz, Hamburg, Bremen, Essen und Düsseldorf waren vor neun Monaten insgesamt 1,8 Millionen Euro abgehoben worden.
Dass die beiden Angeklagten gefasst wurden, sei dem Zufall und einem aufmerksamen Zeugen zu verdanken, sagte die Vorsitzende Richterin Bettina Reucher-Hodges. Dem Rentner war in der Nacht aufgefallen, dass sich das vermummte Duo außergewöhnlich lange an einem Geldautomaten aufgehalten hatte. Der Zeuge alarmierte die Polizei. Die konnte Mutter und Sohn mitsamt der Beute festnehmen.
Hacker hatten zuvor eine Bank im Oman angegriffen, die Sicherheitsbarrieren überwunden und geheime Kontodaten abgegriffen. Weltweit waren dann Teams ausgeschwärmt, um mit Karten-Doubletten die Konten zu plündern. Experten vermuten das Organisierte Verbrechen hinter der Tat. Die beiden Angeklagten hatten „aus Angst um das Wohlergehen ihrer Angehörigen“ keine Hinweise auf die Hintermänner gegeben und damit eine höhere Strafe in Kauf genommen.
Die Verteidiger hatten Bewährungsstrafen für ihre Mandanten beantragt. Sie hätten lediglich Beihilfe geleistet und seien „weisungsgebundene Werkzeuge am untersten Ende der Kette“ gewesen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
