<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:51:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mafiaboss James „Whitey“ Bulger: Zweimal lebenslang plus fünf Jahre</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der schweigende Mafiaboss, porträtiert von einer Gerichtszeichnerin" alt="Der schweigende Mafiaboss, porträtiert von einer Gerichtszeichnerin" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666191!/image/4077674957.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4077674957.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Schweigend nimmt Mafiaboss James „Whitey“ Bulger sein Strafmaß entgegen. Wegen elffachen Mordes muss der frühere Anführer der Bostoner „Winter Hill Gang“ den Rest seines Lebens im Gefängnis verbringen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/mafiaboss-james-whitey-bulger-zweimal-lebenslang-plus-fuenf-jahre-12666144.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:26:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7jh9c</guid>
<ExtractedText>Der schweigende Mafiaboss, porträtiert von einer Gerichtszeichnerin
© AP
Der schweigende Mafiaboss, porträtiert von einer Gerichtszeichnerin
Die Gewissheit, den Rest des Lebens im Gefängnis zu verbringen, ließ James „Whitey“ Bulger ebenso ungerührt wie die harschen Worte der Bundesrichterin Denise Casper. „Für viele waren Sie jahrzehntelang das Gesicht Bostons. Das ist bedauerlich, denn Sie sind in keiner Weise ein Vertreter dieser Stadt“, sagte die Juristin, während der frühere Gangsterboss mit verschränkten Armen vor dem Richtertisch stand.
Nachdem der Vierundachtzigjährige schon bei dem Prozess vor dem Bostoner Gericht im Sommer die Aussage verweigert hatte, blieb er auch bei der Verkündung des Strafmaßes am Donnerstag stumm. Der ehemalige Anführer der irisch-amerikanischen Gangsterbande „Winter Hill Gang“, der im August wegen elffachen Mordes schuldig gesprochen worden war, hatte über seine Anwälte mitteilen lassen, er halte den Prozess für eine Farce, weil ein Bundesstaatsanwalt ihm Immunität versprochen habe.
  1/3  
„Whitey“ nach einer Festnahme im Jahr 1953
  1/3  
© AP
„Whitey“ nach einer Festnahme im Jahr 1953
Tatsächlich hatte die amerikanische Bundespolizei (FBI) in den siebziger Jahren ungewöhnlich eng mit Bulgers Bande in Massachusetts zusammengearbeitet, um mit deren Hilfe Auftragsmorde und illegale Geldgeschäfte des rivalisierenden italienisch-amerikanischen Patriarca-Clans zu verhindern. Als „Whitey“ im Jahr 1994 dennoch die Verhaftung drohte, war er nach der Warnung eines FBI-Agent nach Kalifornien geflüchtet. Erst durch den Hinweis einer Bekannten seiner Lebensgefährtin Catherine Greig, die Bulger auf Fahndungsplakaten erkannte, war er im Sommer 2011 in Santa Monica festgenommen worden.
Die Staatsanwaltschaft hatte ihm neben Verbrechen wie Rauschgifthandel und Geldwäsche auch 19 Morde zur Last gelegt. Die Geschworenen sahen es als erwiesen an, dass Bulger elf Menschen getötet hat. Richterin Casper verurteilte ihn nun zu zweimal Lebenslang und weiteren fünf Jahren Haft. Zudem soll Bulger den Angehörigen seiner Opfer Entschädigungen von insgesamt mehr als 19 Millionen Dollar zahlen. Sein Verteidiger Hank Brennan kündigte einen Berufungsantrag an.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
