<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2014 07:53:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:02 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-06/irak-usa-al-maliki-isis-armee</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-06/irak-usa-al-maliki-isis-armee</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Irak: Amerikas Albtraum ist zurück</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-06/irak-usa-al-maliki-isis-armee"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-06/irak-usa/irak-usa-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Chaos im Irak ist hausgemacht. Und es ist ein Erbe der US-Invasion. Barack Obama wird es nun nicht mehr ignorieren können.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Carsten Luther</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2014 13:35:55 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Irak: Amerikas Albtraum ist zurück
Irak: Amerikas Albtraum ist zurück
Das Chaos im Irak ist hausgemacht. Und es ist ein Erbe der US-Invasion. Barack Obama wird es nun nicht mehr ignorieren können. von  Carsten Luther
13. Juni 2014           15:34 Uhr  146 Kommentare
Ein US-Soldat 2009 in Bagdad  |  © Muhannad Fala'ah/Getty Images
Es ist einfach, den Vormarsch der islamistischen Terrormiliz Isis im Irak den Amerikanern anzulasten. Natürlich ist der seit Jahren zu beobachtende Zerfall des Landes nicht denkbar ohne die fehlgeleitete Invasion des Jahres 2003, die alle staatliche Einheit auf einen Schlag zerstörte. Die den Irak nicht etwa befreite, sondern vielmehr in einen kaum zu bändigenden Bürgerkrieg stürzte. Und vielleicht hatte es Barack Obama am Ende auch zu eilig, dieses tragische Erbe der Bush-Ära endlich loszuwerden: Mit dem Totalabzug der US-Truppen riskierte er 2011 vieles von dem, was die USA in einem knappen Jahrzehnt durchaus wiederaufgebaut und an stabilisierendem Einfluss erreicht hatten.
Man muss auch nach Syrien blicken , um zu verstehen, wie Isis derart erstarken konnte: Wahlweise lässt sich das wiederum der zögerlichen Politik der USA zuschreiben, die in diesen Konflikt im Grunde kaum eingegriffen haben, oder der ausdauernden Unterstützung aus dem Iran und Russland für das Regime von Baschar al-Assad.
Anzeige
Ebenso einfach ist es aber, im Irak selbst einen Schuldigen für die heutige Lage zu finden. Ministerpräsident Nuri al-Maliki hat die Spaltung des Landes nur noch vorangetrieben, indem er die sunnitische Minderheit von der Macht ausschloss und systematisch unterdrückte – letztlich hat er damit ihre Radikalisierung befördert, die nun im Nordirak auch die Islamisten stärkt: Nur so konnten ihnen viele Orte nahezu kampflos in die Hände fallen. Bis zu ihrem Abzug konnten die Amerikaner al-Maliki noch hin und wieder bremsen, danach gab es kaum noch ein Gegengewicht für seine sektiererisch-autokratische Politik.
Zuschauen oder eingreifen?
Nun sieht al-Maliki offenbar keine andere Möglichkeit, die Kontrolle über den Norden wiederzuerlangen, als die USA um weitere Hilfe zu bitten. Längst unterstützen sie den Irak mit Waffen, etwa zuletzt mit Hellfire-Raketen, nachdem Isis Anfang des Jahres Falludscha und Ramadi erobert hatte, außerdem mit insgesamt 24 Apache-Hubschraubern und 36 F16-Kampfjets. Die ausstehenden Lieferungen könnten nun beschleunigt werden.
Trotzdem: Gerade nachdem die Isis-Kämpfer Mossul überrannt und dabei auch viel militärisches Gerät erbeutet haben, braucht die Armee mehr und bessere Ausrüstung. Schon im vergangenen Monat soll die irakische Regierung die Amerikaner sogar um Luftschläge gegen die vorrückenden Extremisten ersucht haben. Drohnenangriffe werden in Washington zumindest in Betracht gezogen.
Al-Maliki zu helfen, wo er doch mehr als nur ein kleiner Teil des Problems ist, ist eine unangenehme Entscheidung. Verständlicherweise zögern die USA auch, sich noch einmal in ein größeres militärisches Engagement hineinziehen zu lassen. Sie werden sicher alles daran setzen, eine direkte Beteiligung zu vermeiden – auch wenn das Weiße Haus mitteilen lässt, keine Option würde ausgeschlossen, und Obama sich eine militärische Reaktion vorbehält . Den Luxus, in diesem Konflikt einfach nur zuzuschauen, werden sie sich aber ebenso wenig erlauben können. Von der Illusion, der Irak sei ein souveränes, stabiles und selbstständiges Land, das selbst für seine Sicherheit sorgen könne, werden sie sich jedenfalls vorerst verabschieden müssen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
