<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Uno-Klimatagung in Peru: Minister Müller kritisiert USA und China</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/un-klimakonferenz-in-lima-minister-mueller-kritisiert-usa-und-china-a-1007348.html#ref=rss</link>
<description>Kritik aus Deutschland auf der Weltklimakonferenz in Lima: Entwicklungsminister Gerd Müller bemängelt die Umweltpolitik von China und den USA.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 09:22:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/un-klimakonferenz-in-lima-minister-mueller-kritisiert-usa-und-china-a-1007348.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786436-thumbsmall-jphb.jpg" hspace="5" align="left" >Kritik aus Deutschland auf der Weltklimakonferenz in Lima: Entwicklungsminister Gerd Müller bemängelt die Umweltpolitik von China und den USA.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786436-thumbsmall-jphb.jpg"/>
<ExtractedText>1. Wer im Glashaus sitzt...
michibln gestern, 09:45 Uhr
Dank Energiewende kommt Deutschland auch nicht mehr mit dem Klimaschutz voran. Also sollte man den Schwarzen Peter nicht den Anderen zuschieben.
Dank Energiewende kommt Deutschland auch nicht mehr mit dem Klimaschutz voran. Also sollte man den Schwarzen Peter nicht den Anderen zuschieben.
2. Und als heiteres Begleitprogramm
fpwinter gestern, 10:09 Uhr
geben die den Klimaschützern nahestehenden PR-Agenturen wieder mal eine Horrormeldung nach der anderen heraus. Nie ist so viel Klima in den "Leid-Medien" wie zu den Zeiten, wenn Klimakonferenzen über Wohl und Wehe des [...]
geben die den Klimaschützern nahestehenden PR-Agenturen wieder mal eine Horrormeldung nach der anderen heraus. Nie ist so viel Klima in den "Leid-Medien" wie zu den Zeiten, wenn Klimakonferenzen über Wohl und Wehe des Großkapitals entscheiden oder Pseudo-Wissenschaftler neue "Welt-Klima-Berichte" vorlegen. Da ist dann plötzlich das aktuelle Jahr das "wahrscheinlich (!) heißeste aller Zeiten"; wieder einmal stürzen Gletscher in bisher nicht gekanntem Ausmaß ins Meer und Fluten dräuen (he: erinnert sich eigentlich noch jemand an das Physik-Experiment aus der dritten Klasse mit dem Glas, halbvoll mit Wasser, halbvoll mit Eiswürfeln...?) - aber wehe, hier wird es winterlich. Dann schlagzeilt die "Volksbildung" auf der Titelseite "Es wird kälter in Deutschland" - und möchte damit NICHT in der Vorweihnachtszeit auf den Sozial-Abbau aufmerksam machen. Rechtzeitig zum Fest gibt es dann hoffentlich gute Nachrichten von der Klima-Konferenz; Politiker dürfen sich dann zu Weihnachten wieder als Retter und Helden präsentieren und in den bekannten Weihnachts- und Neujahrsansprachen Gutmenschen geben... Also - am besten ab sofort keine Nachrichten mehr bis Januar. Dann muß man auch nicht ständig seine Würge-Reflexe unterdrücken und kann sich ganz auf die wirklich wichtigen Dinge konzentrieren -- Zeit mit seinen Lieben verbringen und das Leben genießen, so gut man kann.
Beat Adler gestern, 10:38 Uhr
Alles erstunken und erlogen, wenn  nicht, dann uebertrieben.  Vielleicht sehen das die Opfer der immer zahlreicheren Ueberschwemmungen weltweit etwas anders. Vielleicht werfen die Eiswuerfel ins Meer, um wieder trockenen [...]
Zitat von fpwintergeben die den Klimaschützern nahestehenden PR-Agenturen wieder mal eine Horrormeldung nach der anderen heraus. Nie ist so viel Klima in den "Leid-Medien" wie zu den Zeiten, wenn Klimakonferenzen über Wohl und Wehe des Großkapitals entscheiden oder Pseudo-Wissenschaftler neue "Welt-Klima-Berichte" vorlegen. Da ist dann plötzlich das aktuelle Jahr das "wahrscheinlich (!) heißeste aller Zeiten"; wieder einmal stürzen Gletscher in bisher nicht gekanntem Ausmaß ins Meer und Fluten dräuen (he: erinnert sich eigentlich noch jemand an das Physik-Experiment aus der dritten Klasse mit dem Glas, halbvoll mit Wasser, halbvoll mit Eiswürfeln...?) - aber wehe, hier wird es winterlich. Dann schlagzeilt die "Volksbildung" auf der Titelseite "Es wird kälter in Deutschland" - und möchte damit NICHT in der Vorweihnachtszeit auf den Sozial-Abbau aufmerksam machen. Rechtzeitig zum Fest gibt es dann hoffentlich gute Nachrichten von der Klima-Konferenz; Politiker dürfen sich dann zu Weihnachten wieder als Retter und Helden präsentieren und in den bekannten Weihnachts- und Neujahrsansprachen Gutmenschen geben... Also - am besten ab sofort keine Nachrichten mehr bis Januar. Dann muß man auch nicht ständig seine Würge-Reflexe unterdrücken und kann sich ganz auf die wirklich wichtigen Dinge konzentrieren -- Zeit mit seinen Lieben verbringen und das Leben genießen, so gut man kann.
Alles erstunken und erlogen, wenn  nicht, dann uebertrieben.  Vielleicht sehen das die Opfer der immer zahlreicheren Ueberschwemmungen weltweit etwas anders. Vielleicht werfen die Eiswuerfel ins Meer, um wieder trockenen Fuesse zu haben;-) mfG Beat
4. Eingeordnet
les2005 gestern, 10:50 Uhr
Man muß die Ankündigungen von China und USA einordnen in ihre bisherigen Positionen - dann ist es in der Tat ein gewaltiger Schritt nach vorne, und einer der es vielen anderen Zauderern schwieriger macht, weiter nichts zu tun.  [...]
Man muß die Ankündigungen von China und USA einordnen in ihre bisherigen Positionen - dann ist es in der Tat ein gewaltiger Schritt nach vorne, und einer der es vielen anderen Zauderern schwieriger macht, weiter nichts zu tun.  Auch wenn die Klimaskeptiker, zumindest hier im Forum, nicht aussterben - die Politik in den meisten Ländern ist inzwischen schon viel zu sehr mit der gegenwärtigen Bewältigung der realen Folgen des Klimawandels und der vielen Umweltsünden beschäftigt, um weiter Zeit für diese Diskussion zu verschwenden. Im Falle Chinas, wo man die Hand vor Augen nicht mehr sieht infolge der Luftverschmutzung, ist es relativ egal warum man jetzt aufhören muß Kohle zu verbrennen - ob wegen der mittelfristigen Klimaauswirkungen, oder der gegenwärtigen akuten Gesundheitsgefährdung. Dasselbe gilt für den Schutz vor der nächsten Überschwemmung in Bayern oder der nächsten, noch höheren Sturmflut an der norddeutschen Küste.  Tatsache ist aber auch, daß die deutsche Politik einfach nur erbärmlich ist, und alle großen Fortschritte durch Wind- und Solarenergie durch eine total verkorkste Energie- und Kohleschutzpolitik konterkariert werden.
5. vielleicht vielleicht
die80er gestern, 10:56 Uhr
und vielleicht wird heute auch einfach nur mehr über die Überschwemmungen berichtet als früher so das es einem auch nur so vorkommt als ob es mehr Überschwemmungen gibt? Vielleicht werden Gebiete auch viel mehr [...]
Zitat von Beat AdlerAlles erstunken und erlogen, wenn  nicht, dann uebertrieben.  Vielleicht sehen das die Opfer der immer zahlreicheren Ueberschwemmungen weltweit etwas anders. Vielleicht werfen die Eiswuerfel ins Meer, um wieder trockenen Fuesse zu haben;-) mfG Beat
und vielleicht wird heute auch einfach nur mehr über die Überschwemmungen berichtet als früher so das es einem auch nur so vorkommt als ob es mehr Überschwemmungen gibt? Vielleicht werden Gebiete auch viel mehr überschwemmt weil der ach so intelligente Mensch alles zugebaut hat?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
