<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Kapverdische Inseln: Lavamassen löschen Dörfer aus</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/vulkan-fogo-auf-kapverden-lava-zerstoert-zwei-doerfer-a-1007531.html#ref=rss</link>
<description>Auf den Kapverden läuft seit zwei Wochen Lava aus dem Vulkan Fogo - sie hat schon zwei Dörfer begraben. Stürzt der Gesteinsbrei über eine Klippe, ist ein 10.000-Einwohner-Ort gefährdet.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 19:27:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/vulkan-fogo-auf-kapverden-lava-zerstoert-zwei-doerfer-a-1007531.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786588-thumbsmall-pkkw.jpg" hspace="5" align="left" >Auf den Kapverden läuft seit zwei Wochen Lava aus dem Vulkan Fogo - sie hat schon zwei Dörfer begraben. Stürzt der Gesteinsbrei über eine Klippe, ist ein 10.000-Einwohner-Ort gefährdet.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786588-thumbsmall-pkkw.jpg"/>
<ExtractedText>1. Jetzt ist es eingetroffen
Gottloser gestern, 21:43 Uhr
Als ich vor zwei Wochen hier auf diese Gefahren hinwies, hatten einige nur komische Kommentare übrig. Jetzt ist es passiert und man erfährt etwas darüber. Vor Tagen hat sich schon die Regierung von Guinea-Bissau dazu [...]
Als ich vor zwei Wochen hier auf diese Gefahren hinwies, hatten einige nur komische Kommentare übrig. Jetzt ist es passiert und man erfährt etwas darüber. Vor Tagen hat sich schon die Regierung von Guinea-Bissau dazu durchgerungen 70 000 $ für die Evakuierten aufzubringen. Geld spenden kamen auch aus Osttimor. Technische Hilfe aus Angola. Portugal schickte eine Fregatte, mit deren Hubschrauber Menschen evakuiert werden konnten. Die Eu leistete technische Hilfe ebenso wie die UN. Alles das hat hier niemand wahrgenommen, obwohl alles seit fast zwei Wochen auf dieses Szenario hinauslief. Vielleicht sollte man nicht erst abwarten bis Menschen ums lLeben kommen, sondern schon vorher über solche Situationen berichten. Auf Fogo gibt es im Moment ca. 1000 - 1500 Evakuierte - kein Vergleich mit den seit  Monaten 25 000 Evakuierten von den Hängen des Sinabung in Indonesien. Da scheint nicht mehr auf den Radar der Medien zu kommen. Entweder Tote zählen nur oder Bilder. Bei beiden Ausbrüchen gibt es dramatische Bilder - aber leider keine Toten. Vulkane sind eben in der Regel keine Killer.
2. Zu den neusten Entwicklungen
Gottloser gestern, 21:58 Uhr
http://www.oceanpress.info/index.php/en/home4/fogo2/item/14068-fogo-lavas-can-reach-mosteiros-de-tras-within-three-days  Das ist eine Katastrophe, die die Wissenschaftler vor Ort abgesehen, die aber nur rudimentär im Rest der [...]
http://www.oceanpress.info/index.php/en/home4/fogo2/item/14068-fogo-lavas-can-reach-mosteiros-de-tras-within-three-days  Das ist eine Katastrophe, die die Wissenschaftler vor Ort abgesehen, die aber nur rudimentär im Rest der nicht-portugisisch-sprachigen Welt wahr genommen wurde.
3. Schlimm
sentidodelavida heute, 01:57 Uhr
Rudimentär? Eher gar nicht, leider.  Ich war vor ein paar Jahren da oben in der Caldeira. Die Menschen dort leb(t)en auf und von dem Vulkan (von dort kommt m.E. eine der besten Kaffeesorten der Welt). Im Prinzip wussten [...]
Zitat von Gottloserhttp://www.oceanpress.info/index.php/en/home4/fogo2/item/14068-fogo-lavas-can-reach-mosteiros-de-tras-within-three-days  Das ist eine Katastrophe, die die Wissenschaftler vor Ort abgesehen, die aber nur rudimentär im Rest der nicht-portugisisch-sprachigen Welt wahr genommen wurde.
Rudimentär? Eher gar nicht, leider.  Ich war vor ein paar Jahren da oben in der Caldeira. Die Menschen dort leb(t)en auf und von dem Vulkan (von dort kommt m.E. eine der besten Kaffeesorten der Welt). Im Prinzip wussten alle dort, dass nach dem Ausbruch von 1995 irgendwann wieder eine solche Katastrophe eintreten kann/wird, aber trotzdem ist das tatsächliche Eintreten für alle Betroffenen natürlich eine Katastrophe.  In Gedanken bin ich bei den Menschen auf Fogo und hoffe, dass sich der Vulkan eher heute als morgen wieder beruhigt.
4. schlimm, aber absehbar
krise0815 heute, 12:59 Uhr
Vulkanhänge wurden schon immer landwirtschaftlich genutzt, weil da eben alles wächst. Die Siedlungen liegen dann auch in der Nähe. Das es sich dabei um eine Nutzung auf Zeit handelt, dürfte im 21.Jahrhundert allen klar sein. [...]
Vulkanhänge wurden schon immer landwirtschaftlich genutzt, weil da eben alles wächst. Die Siedlungen liegen dann auch in der Nähe. Das es sich dabei um eine Nutzung auf Zeit handelt, dürfte im 21.Jahrhundert allen klar sein. Und an Neapel möchte ich gar nicht denken..
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
