<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Roger Schmidt: „Ich empfinde die Strafe als hart“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wäre er nur mal gleich auf die Tribüne gegangen: Roger Schmidt muss drei Spiele aussetzen" alt="Wäre er nur mal gleich auf die Tribüne gegangen: Roger Schmidt muss drei Spiele aussetzen" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2198143691/1.4087869/article_teaser/waere-er-nur-mal-gleich-auf.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wäre er mal gleich gegangen: Leverkusen-Trainer Schmidt wird wegen seines Theaters im Spiel gegen Dortmund als „Wiederholungstäter“ vom DFB-Sportgericht gesperrt. Auch Rudi Völler erhält eine Strafe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/schiedsrichter-eklat-3-spiele-sperre-fuer-roger-schmidt-14087865.html</link>
    <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 15:10:19 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-8dy9l</guid>
<ExtractedText>Schiedsrichter-Eklat: 3 Spiele Sperre für Roger Schmidt
  Beitrag per E-Mail versenden
Roger Schmidt: „Ich empfinde die Strafe als hart“
Sperre für Trainer Schmidt
„Ich empfinde die Strafe als hart“
Von
Wäre er mal gleich gegangen: Leverkusen-Trainer Schmidt wird wegen seines Theaters im Spiel gegen Dortmund als „Wiederholungstäter“ vom DFB-Sportgericht gesperrt. Auch Rudi Völler erhält eine Strafe.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 24.02.2016, 15:10 Uhr
Sperre für Trainer Schmidt „Ich empfinde die Strafe als hart“
Wäre er mal gleich gegangen: Leverkusen-Trainer Schmidt wird wegen seines Theaters im Spiel gegen Dortmund als „Wiederholungstäter“ vom DFB-Sportgericht gesperrt. Auch Rudi Völler erhält eine Strafe.
24.02.2016
Bilderstrecke
© dpa Wäre er nur mal gleich auf die Tribüne gegangen: Roger Schmidt muss drei Spiele aussetzen
Bayer Leverkusens Trainer Roger Schmidt ist nach seinem provokanten Fehlverhalten beim Bundesligaspiel gegen Borussia Dortmund glimpflich davongekommen. Wie der Deutsche Fußball-Bund am Mittwoch mitteilte, wurde Schmidt vom DFB-Sportgericht für drei Spiele gesperrt, das Innenraumverbot für zwei weitere Partien wurde bis zum 30. Juni 2017 zur Bewährung ausgesetzt. Hinzu kommt „wegen fortgesetzten unsportlichen Verhaltens“ eine Geldstrafe von 20.000 Euro.
Schmidt hält die Strafe für sehr heftig. „Ich habe sie so akzeptiert, empfinde die Strafe aber als hart und nahe an der höchstmöglichen dran“, sagte der 48-Jährige am Mittwoch auf einer Pressekonferenz, fügte aber an: „Ich habe mich nicht gut verhalten und einen Fehler gemacht. Ich versuche in Zukunft daraus zu lernen.“
Mehr zum Thema
Leverkusen-Eklat: DFB ermittelt gegen Schmidt und Völler
„Die Strafe ist in Ordnung, wie ich finde. Sie ist im Rahmen, der gerechtfertigt ist“, kommentierte dagegen Bayer-Geschäftsführer Michael Schade die vom Verein akzeptierte DFB-Sanktion. „Roger Schmidt hat seinen Fehler eingesehen und bedauert.“  Sportdirektor Rudi Völler muss wegen seiner Kritik an Schiedsrichter Felix Zwayer 10.000 Euro zahlen .
Schmidt hatte am Sonntag gegen Borussia Dortmund (0:1) für ein Novum in der Bundesliga gesorgt. Nachdem er sich weigerte, die Verbannung auf die Tribüne durch Referee Zwayer zu befolgen, wurde die Begegnung für neun Minuten unterbrochen. „Es ist eindeutig, dass es ein Fehler war. Ich war zu stur“, entschuldigte er sich später.
Ganz und gar nicht einer Meinung: Rudi Völler (rechts) mit dem Schiedsrichter-Gespann. © dpa Bilderstrecke 
Härtere Strafen für Erstliga-Trainer gab es zuvor nur für Norbert Meier und Willi Reimann. Meier, der frühere Coach des MSV Duisburg, war für drei Monate gesperrt und mit einer Geldbuße von 12.500 Euro belegt worden. Meier hatte in der Partie am 6. Dezember 2005 gegen den 1. FC Köln dem gegnerischen Spieler Albert Streit einen Kopfstoß versetzt . Wegen einer Handgreiflichkeit gegen den Vierten Offiziellen im Spiel bei Borussia Dortmund wurde Willi Reimann, damals Trainer von Eintracht Frankfurt, für fünf Spiele gesperrt. Außerdem musste er eine Geldstrafe von 25.000 Euro zahlen.
Der 48 Jahre alte Schmidt ist ein Wiederholungstäter. Bereits vor einem Jahr wurde er vom DFB zu einer Geldstrafe von 6000 Euro verurteilt. Er hatte sich während des Liga-Spiels bei Werder Bremen am 8. Februar 2015 unsportlich am Spielfeldrand gegenüber dem Vierten Offiziellen verhalten und war auf die Tribüne verwiesen worden.
Die neue digitale Zeitung F.A.Z. PLUS
Die ganze  F.A.Z. in völlig neuer Form, mit zusätzlichen Bildern, Videos, Grafiken, optimiert für Smartphone und Tablet. Jetzt gratis testen.
Mehr erfahren
Völler wurde sanktioniert, weil er Zwayer nach dem Abpfiff in einem Fernsehinterview heftig attackiert hatte. Dabei hatte Völler mit Bezug auf ein nicht geahndetes Handspiel von Sokratis in der 70. Minute in Richtung des Unparteiischen gesagt: „Aber er hat sich ja revanchiert. Deshalb hat er ja auch den Elfmeter nicht gepfiffen.“
Ob die Verbannung des Cheftrainers sportliche Auswirkungen haben und die angestrebte Rückkehr in die Champions League gefährden kann, ist nicht abzusehen. Da seine Sperre nur national gilt, darf Schmidt am Donnerstag im Zwischenrunden-Rückspiel der Europa League gegen Sporting Lissabon (19.00 Uhr / Live bei Sky und im Europa-League-Ticker bei FAZ.NET ) noch einmal am Rand des Platzes Regie führen. Auch das Training darf er weiter leiten. Bereits am Sonntag beim FSV Mainz 05 (17.30 Uhr / Live bei Sky und im Bundesliga-Ticker bei FAZ.NET ) muss die Werkself ohne ihren Trainer auskommen. Danach stehen für Bayer 04 noch die Partien gegen Werder Bremen und beim FC Augsburg an, bei denen er nicht coachen darf. Wahrscheinlich wird Kotrainer Oliver Bartlett ihn vertreten.
Schmidt darf zwar trotz der Sperre mitreisen, muss aber eine strikte Kontaktsperre zu den Spielern einhalten. Das Innenraum-Verbot beginnt laut DFB jeweils eine halbe Stunde vor Spielbeginn und endet eine halbe Stunde nach Abpfiff. Der Trainer darf sich in dieser Zeit weder im Innenraum noch in den Umkleidekabinen, im Spielertunnel oder im Kabinengang aufhalten. Im gesamten Zeitraum darf er mit seiner Mannschaft weder unmittelbar noch mittelbar in Kontakt treten.
DFB-Interimspräsident Rainer Koch bezeichnete die Strafe als „hart, aber sorgsam bemessen“. Die Vorgänge seien „außergewöhnlich“ gewesen, sagte der ehemalige Vorsitzende des DFB-Sportgerichts im TV-Sender Sky. Herbert Fandel, Chef des DFB-Schiedsrichterausschusses, hatte den Eklat schon vor dem Richterspruch als „den Tiefpunkt einer leider erheblich negativen Entwicklung“ kritisiert . „Wir heißen das nicht gut, was Schmidt gemacht hat. Er ist damit weit über das Ziel hinausgeschossen“, sagte Lutz Hangartner, Präsident des Bundes Deutscher Fußball-Lehrer, dem Kölner „Express“ (Mittwoch).
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
