<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Maskenmann-Prozess: Sie musste weg, mit allen Mitteln</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Mit einer solchen „Jigsaw“ Maske lauerte Kevin M. dem Opfer in ihrer Wohnung auf" alt="Mit einer solchen „Jigsaw“ Maske lauerte Kevin M. dem Opfer in ihrer Wohnung auf" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/1227679942/1.3259261/article_teaser/mit-einer-solchen-jigsaw-maske-lauerte-kevin-m-dem-opfer-in-ihrer-wohnung-auf.jpg /&gt;&lt;p&gt;Aus Eifersucht soll eine Frau einen jungen Mann angestiftet haben, die neue Partnerin ihres Mannes zu töten. Mit einer Maske lauerte er dem Opfer auf – der Plan scheitert. Die Frau überlebt schwer verletzt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/maskenmann-prozess-sie-musste-weg-13255905.html</link>
    <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 10:37:13 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7w4bl</guid>
<ExtractedText>50 plus
Maskenmann-Prozess Sie musste weg, mit allen Mitteln
Aus Eifersucht soll eine Frau einen jungen Mann angestiftet haben, die neue Partnerin ihres Mannes zu töten. Mit einer Maske lauerte er dem Opfer auf – der Plan scheitert. Die Frau überlebt schwer verletzt.
11.11.2014, von Dalia Antar
Mit einer solchen „Jigsaw“ Maske lauerte Kevin M. dem Opfer in ihrer Wohnung auf
© Waldner, Amadeus
Mit einer solchen „Jigsaw“ Maske lauerte Kevin M. dem Opfer in ihrer Wohnung auf
Kurz vor halb zwei am Nachmittag betritt Kevin M. mit einem nachgemachten Schlüssel die Wohnung in dem Zweifamilienhaus im rheinland-pfälzischen Laubenheim. Er stellt sich hinter die Schlafzimmertür und setzt die Maske auf. Dann wartet er auf Anja S.
An jenem 25. März hat die 46 Jahre alte gelernte Floristin frei. Ihre Großmutter, die mit Anja S. und ihrem neuen Partner Olaf K. in der ersten Etage lebt, ist wie jeden Dienstag zum Kartenspielen abgeholt worden. Roswitha K., die ein Stockwerk tiefer lebende Noch-Ehefrau von Olaf K., soll Kevin M. zuvor über das Kinderzimmerfenster in die Wohnung im Erdgeschoss gelassen und dann das Haus verlassen haben. „Sie hat mir gesagt, wo ich stehen soll“, wird Kevin M. vor Gericht sagen.
Anja S. schließt die Haustüre auf und stellt ihre Einkäufe in die Küche. Sie holt das Telefon vom Flur und setzt sich an den Küchentisch.
„Mein Herz hat wie wild geschlagen. Ich habe überlegt, an ihr vorbeizugehen und rauszurennen“, wird Kevin M. aussagen.
„Da sah ich die maskierte Gestalt auf mich zulaufen“, wird sich Anja S. erinnern. „,Na, du alte Schlampe‘, hat er zu mir gesagt.“
Kevin M. hält in der rechten Hand das Messer.
„Ich merkte, dass er mir irgendetwas über den Kehlkopf zieht.“
„Ich habe gedacht, sie fällt einfach um.“
„Ich war stinksauer.“
„Sie ist aufgesprungen und auf mich los.“
Anja S. greift dreimal nach der Maske des Angreifers und reißt sie ihm schließlich vom Gesicht. „Er war absolut überrascht.“
„Sie hat ,Raus hier, raus hier!‘ geschrien.“
„Ich will doch kein Mörder sein“
Anja S. läuft an Kevin M. vorbei und flieht über die Küche ins Freie, zu den Nachbarn. „Ich hatte Todesangst.“ Mit einer 7 Zentimeter langen, 3 Zentimeter tiefen Schnittwunde am Hals wird sie ins Krankenhaus gebracht; nur um 5 Millimeter hat Kevin M. die Hauptschlagader verfehlt. Trotzdem wird Anja S. später gegenüber dem Richter Worte finden, die ihn zu entlasten scheinen: „Es hätte genügend Gelegenheiten gegeben, mich umzubringen. Er ist größer und schneller als ich.“ Kevin M. beteuert, er habe den Mordplan nicht vollenden wollen. „Ich will doch kein Mörder sein.“
Vor dem Landgericht Bad Kreuznach muss er sich seit September dennoch wegen versuchten Mordes und gefährlicher Körperverletzung verantworten, seine mutmaßliche Auftraggeberin Roswitha K. ist der Anstiftung zum versuchten Mord und zur gefährlichen Körperverletzung sowie der Mittäterschaft angeklagt. Ihrem Sohn Christopher S., der den Kontakt zu Kevin M. hergestellt haben soll, wirft das Gericht Beihilfe und Anstiftung zum versuchten Mord und zur gefährlichen Körperverletzung vor.
Die Staatsanwaltschaft beschreibt die 43 Jahre alte Roswitha K. als Person mit „ungehemmter Eigensucht“ und „unduldsamer Selbstgerechtigkeit“. Roswitha K. hat offenbar mit allen Mitteln versucht, ihre Nebenbuhlerin Anja S. loszuwerden, um ihren Noch-Ehemann Olaf K. zurückzugewinnen. Einem Freund bot sie sexuelle Gefälligkeiten an und schickte ihm erotische Bilder von sich. Dafür sollte er die neue Partnerin bei Olaf K. schlechtreden, damit sich dieser von ihr trennte. Der Versuch scheiterte. Dann begann sie im Bekanntenkreis ihres Sohnes nach Personen zu suchen, die Anja S. körperlich schaden oder sie töten sollten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
