<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Doppelausstellung in Ingelheim: Karl der Große wohnt hier nicht mehr</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Eine feste Burg ist unsere Kultur: Karls Kaiserpfalz in Ingelheim, wie sie ausgesehen haben könnte." alt="Eine feste Burg ist unsere Kultur: Karls Kaiserpfalz in Ingelheim, wie sie ausgesehen haben könnte." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/722530280/1.3258513/article_teaser/eine-feste-burg-ist-unsere-kultur-karls-kaiserpfalz-in-ingelheim-wie-sie-ausgesehen-haben-koennte.jpg /&gt;&lt;p&gt;Auch nach 1200 Jahren Pfalzgeschichte geht von Karl dem Großen eine  besondere Faszination aus. Eine wundersame Zeitreise zum Prachtort einer karolingischen Pfalz in zwei Ingelheimer Ausstellungen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunst/doppelausstellung-in-ingelheim-karl-der-grosse-wohnt-hier-nicht-mehr-13256881.html</link>
    <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 21:47:40 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsa-7w52p</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
Doppelausstellung in Ingelheim Karl der Große wohnt hier nicht mehr
Auch nach 1200 Jahren Pfalzgeschichte geht von Karl dem Großen eine  besondere Faszination aus. Eine wundersame Zeitreise zum Prachtort einer karolingischen Pfalz in zwei Ingelheimer Ausstellungen.
11.11.2014, von Michael Siebler
© Rekonstruktion: Archimedix GbR und H. Grewe
Eine feste Burg ist unsere Kultur: Karls Kaiserpfalz in Ingelheim, wie sie ausgesehen haben könnte.
© Rekonstruktion: Archimedix GbR und H. Grewe
Eine feste Burg ist unsere Kultur: Karls Kaiserpfalz in Ingelheim, wie sie ausgesehen haben könnte.
Bei gerade einmal 4,18 Gramm Gewicht, einem Durchmesser von 19,5 Millimeter und einem Goldgehalt von 91 Prozent wird man zunächst kaum von einem bedeutenden Objekt sprechen wollen. Und doch ist der 1996 bei Ausgrabungen in Ingelheim entdeckte Goldsolidus etwas ganz Besonderes: Er könnte durchaus als ein Kronjuwel der Stadt bezeichnet werden, wo Karl der Große um 800 eine Kaiserpfalz errichten ließ. Ist die Goldmünze doch bisher die einzige bekannte ihrer Art, die das Bildnis des Herrschers zeigt; das Bildnis Karls auf Prägungen ist sonst nur von Silbermünzen bekannt.
Der im französischen Arles (Arelato) geprägte Solidus spiegelt Anspruch und Wirklichkeit des Kaisers: auf dem Haupt den Lorbeerkranz des Siegers, um die Schultern den Feldherrn- oder Kaisermantel, das Paludamentum, von der Umschrift „Unser Herr Kaiser Karl, König der Franken und Langobarden“ genannt. Die Vorbildfunktion des römisch-antiken Kaisertums und seiner Bildsprache ist hier unübersehbar und unterstreicht Karls sprichwörtlich hohe Wertschätzung der antiken Kultur.
Diese manifestiert sich unübersehbar auch in der karolingischen Architektur, nicht zuletzt in den Kaiserpfalzen Karls des Großen. In zwei Ausstellungen visualisiert und dokumentiert Ingelheim im Karlsjahr nicht nur die künstlerische und herrschaftsprogrammatische Stellung der von Karl um 800 erbauten Ingelheimer Kaiserpfalz, die sich an den erhaltenen Architekturresten oder den Funden ablesen lässt. Dem Besucher wird überdies eine Zeitreise durch 1200 Jahre Pfalzgeschichte geboten, die den Wandel vom Palast zur Ruine und schließlich zum Denkmal nachvollziehbar macht.
Reste eines Prachtorts
An dem neuen Herrschaftsort verbaute römische Kapitelle und andere antike Architekturteile belegen die Wertschätzung antiker Bauelemente/Spolien. Wand- und Bodenplatten aus Marmor oder bemalter Wandputz, der kostbaren Marmor imitieren sollte, bezeugen römisch-antike Raumausstattungen. Überhaupt war ja die Architektur der Kaiserpfalz in Ingelheim römischer Villen- und Palastarchitektur verpflichtet. Vor allem die in der Tradition römischer Hallenkonstruktionen errichtete und aufwendig ausgestattete Aula Regia, der Thron- und Versammlungssaal; mit einer Länge von 40,5, einer Breite von 16,5 und einer Firsthöhe von rund 19 Metern ein imposanter Steinbau. Hier hielt Karl Hof, empfing die Großen seines Reiches oder Gesandtschaften.
Ansichten der Aula Regia und des Heidesheimer Tors in der Ausstellung „Pfalzansichten“ © Michael Bellaire Bilderstrecke 
Nicht minder repräsentativ zeigte sich der Halbkreisbau, die Exedra mit ihren 89 Metern Durchmesser, die halbmondförmig einen Hof mit Säulengang umschloss. Auch dieser Gebäudetyp ist aus der römischen Antike wohlbekannt, etwa vom Trajansforum in Rom: Der in Stein gemeißelte imperiale Anspruch Karls als legitimer Nachfolger der römischen Kaiser ist bislang wohl in keiner anderen Pfalzarchitektur besser erkennbar als in Ingelheim.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
