<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:24:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:59 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/kommentar-kunstfund-muenchen-nationalsozialismus</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/kommentar-kunstfund-muenchen-nationalsozialismus</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Münchner Kunstfund: Bilderfund weckt Kriegstraumata</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/kommentar-kunstfund-muenchen-nationalsozialismus"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/gurlitt/gurlitt-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Warum fesselt uns der Münchner Kunstfund so sehr? Weil die Rollen von Tätern und Opfern im NS-Regime wieder neu definiert werden müssen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Wenke Husmann</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 15:46:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Münchner Kunstfund: Bilderfund weckt Kriegstraumata
Münchner Kunstfund: Bilderfund weckt Kriegstraumata
Warum fesselt uns der Münchner Kunstfund so sehr? Weil die Rollen von Tätern und Opfern im NS-Regime wieder neu definiert werden müssen. Ein Kommentar von  Wenke Husmann
11. November 2013  17:13 Uhr  61 Kommentare
Hildebrand Gurlitt (Mitte), damals Direktor des Kunstvereins für die Rheinlande und Westfalen, 1952 in der Kunsthalle Düsseldorf  |  © Wilhelm Margulies/dpa
Seit einer Woche beschäftigt die Medien der Kunstfund in München . Die Aufregung ist so groß wie die unglaubliche Anzahl der Werke – mehr als 1.400. So groß wie die wenigen Namen, die schon bekannt wurden – Liebermann, Beckmann, Dix, sogar Picasso . Und so herrlich groß wie der aus der Luft gegriffene Wert all dessen hoch ist: eine Milliarde Euro . Ein echter Krimi. Doch das Faszinierende an dem Fall lässt sich mit seinen krimi-artigen Elementen allein nicht erklären. 
Da lebt ein alter Mann angeblich nur von den Kunstwerken, die er von seinem Vater geerbt hat, der wiederum für die Nazis gearbeitet hatte. Er selbst hat nie eine Familie gegründet, keinen Beruf ergriffen, nur dann und wann ein Bild versteigert. Fast sieben Jahrzehnte nach Kriegsende lebt dieser Mann ohne Job besser als jeder Sozialhilfeempfänger: als letzter Kriegsgewinnler des Dritten Reichs? Genau wissen wir das noch nicht. Doch so einen hätten wir gar nicht gerne unter uns. 
Anzeige
Viel lieber möchten wir doch auf die Washingtoner Erklärung verweisen, in der sich die Bundesrepublik selbst verpflichtete, Wiedergutmachungsansprüche wohlwollend zu prüfen, Restitution zu ermöglichen, die Folgen des vom Vorgänger-Deutschland begangenen Unrechts zu lindern. Denn wir haben doch längst verstanden. Wir sind jetzt andere. Gurlitt? Nichts weiter als ein Steinkind dieser Gott sei Dank untergegangenen Gesellschaft. 
So denken wir. Doch wir bleiben die Kinder und Enkel und Urenkel derjenigen, die mit den Nazis zusammengearbeitet haben oder die ihre Opfer wurden. Oder der vielen, die in jener Zeit mal das eine taten und das andere wurden. So wie vermutlich Cornelius Gurlitts Vater. Im Gegensatz zu Figuren eines schlichten Krimis waren sie Menschen, die mitmachten und dennoch nicht alles und jeden verrieten. 
Werke aus der Gurlitt-Sammlung
Die Behörden haben 25 Werke aus dem  spektakulären Münchner Kunstfund in der Lost-Art-Datenbank aufgelistet . Bei diesen Bildern besteht demnach "der begründete Verdacht auf  NS-verfolgungsbedingten Entzug".
Hier die aufgelisteten Werke  aus der Sammlung Gurlitt in alphabetischer Reihenfolge der Künstler.
A-G
Antonio Canaletto, Sa. Giustina in Prà della Vale, Druckgrafik, 1751/1800
Marc Chagall: Allegorische Szene, undatiertes Gemälde
Hans Christoph: Paar, Aquarell, 1924
Honoré Daumier: Don Quichote und Sancho Panza, Gemälde, um 1865
Eugène Delacroix: Conversation mauresque sur une terrasse, undatierte Bleistiftzeichnung
Otto Dix: Dame in der Loge, Aquarell, 1922, und Dompteuse, Aquarell, 1922
Conrad Felixmüller: Paar in Landschaft, Aquarell, 1924
Erich Fraaß: Mutter und Kind, Aquarell, 1922
Bonaventura Genelli: Männlicher Akt, undatierte Zeichnung
Ludwig Godenschweg: Männliches Bildnis, undatierte Druckgrafik und Weiblicher Akt, undatierte Druckgrafik
Otto Griebel: Kind am Tisch, undatiertes Aquarell und Die Verschleierte, Aquarell, 1926
H-P
Bernhard Kretschmar: Straßenbahn, undatiertes Aquarell
Wilhelm Lachnit: Mädchen am Tisch, Aquarell, 1923 und Mann und Frau am Fenster, Aquarell, 1923
Max Liebermann: Reiter am Strand, Gemälde, 1901
Fritz Maskos: Sinnende Frau, Druckgrafik, 1922
Henri Matisse: Sitzende Frau / In einem Sessel sitzende Frau, Gemälde, um 1924
Q-Z
Auguste Rodin: Etude de femme nue debout, les bras relevés, les mains croisées au-dessus de la tête, undatierte Zeichnung
Théodore Rousseau: Vue de la vallée de la Seine, undatierte Zeichnung
Carl Spitzweg: Das Klavierspiel, Zeichnung, um 1840
Christoph Voll: Mönch, Aquarell, 1921 und Sprengmeister Hantsch, Zeichnung, 1922
Wie gehen wir mit ihnen um? So wie die zuständige Staatsanwaltschaft, von der man den Eindruck bekommt, sie würde die Provenienz aller 1.400 Bilder gerne ungestört über die nächsten Jahre aufklären, bevor sie erste Erkenntnissen herausgibt? So seriös das gemeint sein mag (legal ist es sowieso), wirft es die unangenehm am Schorf kratzende Frage auf: Wie ernst nimmt sie Wiedergutmachungsabsichten? Bedeutet legal auch legitim? Vor allem: Wer profitiert von dieser Zögerlichkeit? Und: Ist sie typisch für unseren Umgang mit der eigenen Vergangenheit? 
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
