<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:24:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:59 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/grossekoalition-verhandlungen-realpolitiker</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/grossekoalition-verhandlungen-realpolitiker</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Kolumne Fünf vor 8:00: Der Realo-Block sollte die Koalition dominieren</title>
      <description>Die Realpolitiker der möglichen Regierungsparteien sollten sich emanzipieren von den radikalen Minderheiten an ihren Rändern. Nur so kann eine Große Koalition gelingen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Robert Leicht</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 06:28:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Die Große Koalition sollte von Realos dominiert werden
Koalitionsverhandlungen: Der Realo-Block sollte die Koalition dominieren
Die Realpolitiker der möglichen Regierungsparteien sollten sich emanzipieren von den radikalen Minderheiten an ihren Rändern. Nur so kann eine Große Koalition gelingen. von  Robert Leicht
11. November 2013  07:27 Uhr  38 Kommentare
Robert Leicht, 68, ist Politischer Korrespondent der ZEIT. Von 1992 bis 1997 war er ihr Chefredakteur. Seit 2010 ist er Vorstandsvorsitzender der Schule Schloss Salem e.V.  |  © Nicole Sturz
Heute beginnt der Karneval, die närrische Zeit. Nicht unbedingt in der Politik. Aber je länger man den närrisch verflochtenen und personell überladenen Koalitionsverhandlungen in Berlin zuschaut, desto deutlicher schälen sich zwei grundsätzliche Modelle einer Großen Koalition heraus. Sie ist eine parlamentarische Ausnahme vom idealtypischen, beinahe gleichgewichtigen Gegenüber von einer einigermaßen homogenen Regierungsmehrheit und einer ebenso geschlossenen Opposition .
Modell Nummer 1: Da tun sich die zwei größten Parteien zusammen und sehen darin die Möglichkeit, dass die jeweiligen Realo-Mehrheiten beider Parteien sich weithin emanzipieren vom Einfluss ihrer ansonsten störfähigen radikalen Minderheiten oder ihrer Spezialklientelen. 
Anzeige
Dieser zwischenparteiliche Realo-Block sieht darin eine Chance, schwierige Probleme anzupacken und zukunftsträchtige Entscheidungen zu treffen, die ihre jeweiligen Minderheitsflügel ansonsten blockieren würden.
Diesem Modell entsprach ziemlich exakt die erste bundesdeutsche Große Koalition von 1966 - 1969. Zwar scheiterte sie an einem ihrer großen Vorhaben, einer Wahlrechtsreform und einem Durchbruch zu einer neuen Deutschland- und Ostpolitik . Aber ansonsten war sie, trotz ihres zunächst schlechten Rufes, ein regelrechtes Reformbündnis. Es folgte einem modernen Politikansatz (Planung, Planung über alles): Wir verdanken ihm die mittelfristige Finanzplanung (" Mifrifi "), das Stabilitätsgesetz, die Bildungsplanung, die Konzertierte Aktion etc.pp.
Dagegen steht das Modell Nummer 2: Hier werden nicht Tabus gebrochen, an denen vor allem Minderheiten hängen, sondern die Tabus ("Keinesfalls dies!") ebenso wie die Wünsche ("Unbedingt das!") erst einmal bis an den Rand der Selbstblockade addiert. Und dann, wenn es gut geht, unter Finanzierungsvorbehalt gestellt.
In diesem Modell gewinnen die Minderheitsflügel zunächst ein übermäßiges Gewicht. Und mit ihnen im Rücken (oder Nacken) erhält selbst eine SPD , die gerade eben 26 Prozent der Stimmen gewinnen konnte, fast die Position des Spielmachers.
Fünf vor 8:00
Abonnieren Sie die Morgenkolumne von Josef Joffe, Theo Sommer, Matthias Naß, Robert Leicht und Ulrich Greiner – täglich per E-Mail.
Ihre E-Mail-Adresse:
Jetzt anmelden
Und zwar schon allein mit der Berufung darauf, dass die "Basis" (das heißt aber nicht die Wähler , sondern das Funktionärs- und Mitgliederkorps) diese Koalition sowieso grundsätzlich ablehnt. Das Ganze nach dem Motto: Wir wollen/dürfen eigentlich nicht. Und wollen deshalb von allem das meiste.
Unter solchen Bedingungen kann aber kaum ein großer Wurf zustande kommen. Das galt in vieler Hinsicht schon für die zweite Große Koalition von 2005 - 2009. Und nur deshalb brachte die Wahl von 2009 den recht fulminanten Umschwung zur schwarz-gelben Koalition. Die nun leider auf ihre Weise enttäuschte.
Wir werden also noch eine Weile zusehen müssen, wo zwischen dem Modell eins, der ersten Großen Koalition, und dem Modell zwei, der zweiten Großen Koalition, nun die dritte Große Koalition zu stehen kommt.
Die Hoffnung stirbt zuletzt.
Vielleicht schon kurz vor Weihnachten. 
WEITERFÜHRENDE LINKS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
