<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:24:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:59 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/nordkorea-hinrichtungen-diktatur-methoden</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/nordkorea-hinrichtungen-diktatur-methoden</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Hinrichtungen in Nordkorea: Das wahre Gesicht der Kim-Diktatur</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/nordkorea-hinrichtungen-diktatur-methoden"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-11/kim/kim-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Niemand weiß, ob es stimmt, dass in Nordkorea zuletzt 80 Menschen öffentlich hingerichtet wurden. Sicher ist: Das Regime um Führer Kim Jong Un ist unbarmherzig.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Steffen Richter</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 17:29:47 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Nordkorea: Öffentliche Hinrichtungen haben Methode
Hinrichtungen in Nordkorea: Das wahre Gesicht der Kim-Diktatur
Niemand weiß, ob es stimmt, dass in Nordkorea zuletzt 80 Menschen öffentlich hingerichtet wurden. Sicher ist: Das Regime um Führer Kim Jong Un ist unbarmherzig. von  Steffen Richter
11. November 2013  17:54 Uhr  82 Kommentare
Kim Jong Un, Diktator von Nordkorea, Juli 2013  |  © Ed Jones/AFP/Getty Images
Todesurteile und Exekutionen sind kein exklusives Merkmal von Diktaturen. Auch in einigen wenigen Demokratien lässt der Staat noch töten. Dennoch: Unter den Staaten, in denen die Bürger nicht viel zu sagen haben, befindet sich auch die Mehrheit jener, die noch Todesurteile vollstrecken. Dass dazu der Militärstaat Nordkorea gehört, verwundert nicht. Aufhorchen jedoch lässt eine Meldung der konservativen südkoreanischen Zeitung JoongAng Ilbo, nach der im Norden gerade 80 Häftlinge hingerichtet worden seien.
Die Tötungen seien am 3. November in sieben Städten gleichzeitig vorgenommen worden – und zwar öffentlich. Laut den Zeitungsinformanten seien die meisten von ihnen wegen des Besitzes verbotener TV-Serien aus Südkorea oder wegen des Vorwurfs der Prostitution verurteilt worden. Aus Kreisen nordkoreanischer Überläufer heißt es, der Bericht decke sich mit entsprechenden Gerüchten. Bereits vor ein paar Monaten hätten ihre Quellen von Plänen für öffentliche Massenhinrichtungen berichtet, teilte die Website North Korea Intellectual Solidarity mit, die von nordkoreanischen Flüchtlingen betrieben wird. 
Anzeige
Wie weit diese Geschichte wahr ist, ist bislang unklar. Im letzten Todesstrafen-Bericht von Amnesty International heißt es, Nordkorea gebe keine Informationen über Hinrichtungen heraus – nicht verwunderlich für ein Regime, das sich so verschlossen gibt wie kein anderer Staat auf der Welt. Und das wegen seines Atombombenbaus von der internationalen Gemeinschaft bewusst isoliert wird. Ein paar wenige Verbündete hat Pjöngjang nur, dazu zählen China und der Iran.  
Das Volk soll vor dem Staat Angst haben
Das Land befindet sich seit ewigen Zeiten in Händen der Familie Kim, heute herrscht in dritter Generation der etwa 30-jährige Kim Jong Un. Er präsentiert sich, wie auch schon sein Vater Kim Jong Il und Großvater Kim Il Sung, als gnädiger Landesväter, der praktisch alles kann und alles weiß. Die beiden Älteren ließen bereits einen Führerkult um sich konstruieren , der vielem im Westen lächerlich erscheint, in Wirklichkeit aber schlicht der Indoktrination der unterdrückten, verarmten und zum Teil auch hungernden Bevölkerung dient.
Daher führt auch eine der gängigen Perspektiven im Westen, Nordkoreas Herrscher sei halt irgendwie verrückt und bizarr , in die Irre. 80 öffentliche Exekutionen an einem Tag – wenn es denn stimmt – sind kühl kalkulierter Terror gegen das eigene Volk. Es ist eine Methodik unterdrückerischer Regime. Auch im Iran, Saudi-Arabien und Kuwait gibt es öffentliche Hinrichtungen.
Die Verbreitung "schädlicher" Informationen gehört in Nordkorea laut Amnesty International zu den Hinrichtungsgründen. Bedenklich stimmt im aktuellen Fall, dass die Exekutionen erst eine Woche danach bekannt wurden. Und das, obwohl nach Angaben der südkoreanischen Zeitung beispielsweise in der Hafenstadt Wŏnsan im Osten des Landes 10.000 Zuschauer in einem Stadion versammelt worden waren, wo dann acht Menschen erschossen wurden. Hafenstädte ermöglichen meist einen guten Informationsaustausch. In Nordkorea gilt das nicht. Die Abschottung des Regimes funktioniert ziemlich gut.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
