<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Verfall des russischen Rubels: Putin und das Schönreden der Krise</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wladimir Putin Anfang der Woche in Ankara" alt="Wladimir Putin Anfang der Woche in Ankara" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/1145453878/1.3299714/article_teaser/wladimir-putin-anfang-der-woche-in-ankara.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der russische Präsident Putin versucht, selbst dem dramatischen Verfall des Rubels etwas Positives abzugewinnen – und verspricht gute Zeiten. Die Indizien aber deuten auf wachsende Nervosität.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/portraets-personalien/verfall-des-russischen-rubels-von-putin-schoengeredet-13298904.html</link>
    <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 09:36:36 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqa-7x1i0</guid>
<ExtractedText>Verfall des russischen Rubels von Putin schöngeredet
Verfall des Rubels Schönreden der Krise
Der russische Präsident Putin versucht, selbst dem dramatischen Verfall des Rubels etwas Positives abzugewinnen – und verspricht gute Zeiten. Die Indizien aber deuten auf wachsende Nervosität.
03.12.2014, von Friedrich Schmidt , Moskau
© AP
Wladimir Putin Anfang der Woche in Ankara
© AP
Wladimir Putin Anfang der Woche in Ankara
Auf Moskaus Straßen richten sich dieser Tage viele Blicke auf die Leuchttafeln der Wechselstuben und Banken. In roten Ziffern zeigen sie den Kurs des Rubel zu Dollar und Euro an. Deren Wert steigt und steigt, der Wert des Rubel fällt. Schon wird an die Krise von 1998 erinnert und vorgerechnet, welche Produkte teurer werden: Importgüter wie Autos und Elektroartikel, aber auch Buchweizen und andere Lebensmittel.
Autor: Friedrich Schmidt, Jahrgang 1980, politischer Korrespondent für Russland und die GUS in Moskau.  Folgen:  
Deren Teuerung liegt nicht allein am Verfall des für Russland bedeutenden Ölpreises, sondern auch an dem Embargo, das Präsident Wladimir Putin als Antwort auf die westlichen Sanktionen verhängt hat. Putin indes will dem Verfall des Rubelkurses etwas Positives abgewinnen. Auf dem G-20-Gipfel im australischen Brisbane und neuerlich im Interview mit der Staatsnachrichtenagentur Tass sagte er, dass die Einkünfte, die Russland aus dem Verkauf seines Öls erziele, in Rubel gerechnet noch stiegen. Für den Haushalt werde die Lage nicht schlechter, versprach Putin, „und soziale Probleme lösen wir gewiss“.
Russland: Folgen von Putins Embargo
Die liberale Wirtschaftszeitung „Wedomosti“ unkte am Dienstag, Putin müsse als Ideal der Geldpolitik der unter anderem für seine Geldentwertung berüchtigte afrikanische Staat Zimbabwe vorschweben. Die „seit 14 Jahren unveränderte russische Führung“, kommentierte die Zeitung, trage Verantwortung für die Lage der Wirtschaft, und die Erkenntnis von deren „Krankheit“ sei geeignet, „das Vertrauen der Bevölkerung bedeutend zu senken“. Dazu passte die Meldung des Meinungsforschungsinstituts Lewada-Zentrum, Putins Beliebtheit unter den Wählern sei im November auf 82 Prozent zurückgegangen, sechs Prozentpunkte weniger gegenüber dem Rekordwert des Oktober.
© dpa, reuters
Verfall des russischen Rubels: Putin und das Schönreden der Krise
Verfall des Rubels
Schönreden der Krise
Von Friedrich Schmidt, Moskau
Der russische Präsident Putin versucht, selbst dem dramatischen Verfall des Rubels etwas Positives abzugewinnen – und verspricht gute Zeiten. Die Indizien aber deuten auf wachsende Nervosität.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
25.03.2014
Krim-Krise Kapitalflucht aus Russland - wohin geht das Geld?
Der Rubel hat auf der Krim Einzug gehalten, er gilt dort bereits als offizielles Zahlungsmittel. Eine Währung, die derzeit nicht sehr gut dasteht. Die Isolation Russlands im Krim-Konflikt mit dem Westen hat den bereits vorhandenen Abwärtstrend beschleunigt. 10
Kapitalflucht aus Russland - wohin geht das Geld?
Kapitalflucht aus Russland - wohin geht das Geld?
© dpa, reuters
Kapitalflucht aus Russland - wohin geht das Geld?
Weitere schlechte Nachrichten kommen hinzu. Das russische Wirtschaftsministerium senkte seine Wachstumsprognose für 2015 am Dienstag von 1,2 Prozent, die es noch im September angenommen hatte, auf 0,8 Prozent.
Putin unterschrieb am Dienstag einen Gesetzentwurf, mit dem die Bezüge von Beamten aus seiner Präsidialverwaltung, der Regierung, des Rechnungshofs und des Außenministeriums bis 2016 eingefroren werden; sie werden nun nicht anhand der Inflation angepasst. Die Zeitung „Komsomolskaja Prawda“ berichtete aus dem zentralrussischen Gebiet Kirow, Kindergärtnern, Lehrern und Ärzten werde das Gehalt gekürzt. Und nun auch noch das in Ankara verkündete Ende von „South Stream“.
Einiges Russland will Ermittlungen gegen Zentralbank
Die Krise führt dazu, dass die schon vielfach schrillen politischen Wortmeldungen in Moskau noch an Skurrilität gewinnen. So die des Duma-Abgeordneten Jewgenij Fjodorow von der Regierungspartei „Einiges Russland“. Er forderte ein Ermittlungsverfahren gegen die Zentralbank, die vor kurzem entschied, den Rubel den Marktkräften zu überlassen.
Fjodorow äußerte, die Zentralbank sei ein „institutioneller Feind des Landes“ und ihre Führung, die „offiziell im Ausland“ sei, werde „maximales Übel“ anrichten, nämlich alles tun, damit der Kurs des Rubel falle. Fjodorow ist für seine bizarren Ansichten unter anderem zu vermeintlich in Russland allgegenwärtigen CIA-Agenten berüchtigt. Dennoch nahm die Generalstaatsanwaltschaft seinen Ausbruch zum Anlass, eine „Überprüfung“ der Handlungen der Zentralbank zu beginnen. Wie Fjodorow mit den anderen Abgeordneten um Aufmerksamkeit konkurriert, steht die Anklagebehörde ihrerseits in einem Dauerwettstreit um Macht und Einfluss mit dem Ermittlungskomitee.
Entlassungen im Kreml
Auch die äußere Bedrohung, die nach Lesart des Kreml vor allem von den Vereinigten Staaten ausgeht und sich auf innerrussische Kräfte stützt, wird in grellen Farben geschildert. Die neue Militärdoktrin Russlands, die Putin demnächst verkünden will, soll „Farbenrevolutionen“ wie in Georgien oder der Ukraine als wesentliche Gefährdung der nationalen Sicherheit würdigen.
Mehr zum Thema
  Ukraine-Krise: Putin wirft Westen „Heuchelei“ vor 
Sergej Iwanow, der Leiter der Präsidialverwaltung, appellierte laut dem Internetdienst „gazeta.ru“ nun an eine Versammlung stellvertretender Gebietsgouverneure, sich zu „mobilisieren“, denn der Druck der Vereinigten Staaten, mit Hilfe der Sanktionen auf die Entwicklung Russlands Einfluss zu nehmen, werde stärker. Iwanow habe die Politiker beschworen, auf die Bürger zu hören, „besser im Büro als auf dem Platz davor“. In Moskau gingen am Sonntag wieder Tausende Menschen gegen Einschnitte im Gesundheitswesen auf die Straße – es war schon das zweite Mal binnen weniger Wochen.
Indiz einer wachsenden Nervosität sind auch Spekulationen über eine Regierungsumbildung. Verwerfungen gab es offenbar schon mit Blick auf die Ukraine-Politik. Im Stab von Wladislaw Surkow, der im Kreml mit der Koordinierung des russischen Vorgehens in der Ukraine betraut ist, sind laut „Wedomosti“ etliche Mitarbeiter entlassen worden. Unter ihnen ist der Mann, der für die Arbeit mit den „Volksrepubliken“ von Donezk und Luhansk zuständig war.
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Friedrich Schmidt bereits.
Sie folgen jetzt Friedrich Schmidt.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Durch die Entscheidung des Kremls gegen South Stream werden die Karten im russisch-europäischen Gaspoker neu gemischt. Was folgt, ist noch unklar. Aber die Türkei könnte die große Siegerin sein. Mehr Von Michael Martens, Istanbul
02.12.2014, 20:57 Uhr | Politik
Jahrelang hat Putin für die Pipeline South Stream gekämpft - jetzt hat er das Projekt kurzerhand beendet. Künftig will Russland an China mehr Gas liefern. Wer profitiert von Putins Gaspolitik? Mehr Von Friedrich Schmidt, Moskau
03.12.2014, 16:02 Uhr | Wirtschaft
South Stream war eines der zentralen Projekte der russischen Energieaußenpolitik. Präsident Putin hatte sich seit Jahren für die Pipeline stark gemacht. Mehr Von Michael Martens
01.12.2014, 21:20 Uhr | Politik
Verfall des russischen Rubels: Putin und das Schönreden der Krise
Verfall des Rubels
Schönreden der Krise
Von Friedrich Schmidt, Moskau
Der russische Präsident Putin versucht, selbst dem dramatischen Verfall des Rubels etwas Positives abzugewinnen – und verspricht gute Zeiten. Die Indizien aber deuten auf wachsende Nervosität.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Für Gute und für Böse
Von Thiemo Heeg
Internet-Verbrecher von heute haben mit den Hackern von einst nicht mehr viel gemein: Sie sind bestens organisiert, Arbeitsteilung ist an der Tagesordnung. Das ist auch eine Chance. Mehr 2
Die Parteipräsidentin
Von Günter Bannas
Gefolgschaft in der CDU will organisiert sein. Angela Merkel möchte nicht enden wie ihr Vorgänger im Kanzleramt, Gerhard Schröder. Sie operiert nicht mit Visionen, sondern als Pragmatikerin. Mehr 31 17
Von Henning Peitsmeier
BMW bekommt einen neuen Chef. Die Ära Norbert Reithofer endet. Alles läuft nach Drehbuch. Mehr 3 8
Gereizte Stimmung
Von Reinhard Müller
Es ist ja nicht falsch, was Bundesminister über das Protestbündnis „Pegida“ sagen. Doch die gereizten Reaktionen zeigen nur, dass die Nerven blank liegen. Mehr 139 229
Lufthansas Kraftakt
Von Ulrich Friese
Im Wettbewerb mit Billigfliegern und staatlich geförderten Fluggesellschaften droht die Lufthansa ins Hintertreffen zu geraten. Die Entschlossenheit von British Airways beim Konzernumbau sollte Maßstab sein. Mehr 13 18
Die große Ölschwemme
Von Holger Steltzner
Der Verfall des Ölpreises wirkt auf die Weltwirtschaft wie ein gigantisches Konjunkturprogramm und führt zu globaler Umverteilung. Auch für Deutschland gibt er Anlass, sich von so manch alter Gewissheit zu verabschieden. Mehr 71 134
Rauf und runter
Von Jasper von Altenbockum
Die „kalte Progression“ ist schon die dritte als „heimlich“ titulierte Abgaben- und Steuererhöhung, gegen die wichtige Teile der Koalition aufbegehren. Mehr 16 28
Herz für Steuerzahler?
Von Heike Göbel
Um die kalte Progression abzubauen, braucht die Regierung die Zustimmung des Bundesrates. Es gibt eine bessere Möglichkeit zu zeigen, dass ihr die Entlastung des Steuerzahlers ein echtes Anliegen ist. Mehr 33 95
Geschäft auf die Zukunft
Von Michael Hanfeld
Der Springer-Verlag hat verstanden, wie man mit der Zeit geht. Mit seinen Onlinerubriken macht er gutes Geschäft. Jetzt gibt er sich auch noch die dazu passende Unternehmensform. Eine kleine Revolution. Mehr 3 11
Amerika und der Rassismus
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Präsident Barack Obama hält Rassismus in Amerika für „tief verwurzelt“. Obwohl sich schon viel verändert hat, muss man ihm zustimmen. Mehr 13 13
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
