<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 16:20:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Eine Wanderung durch die Wutachschlucht</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nichts ist von Dauer: Manche Holzbrücke in der Wutachschlucht steht nur einen Sommer lang - dann holt sie sich die Natur." alt="Nichts ist von Dauer: Manche Holzbrücke in der Wutachschlucht steht nur einen Sommer lang - dann holt sie sich die Natur." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2654504!/image/474506762.jpg_gen/derivatives/article_teaser/474506762.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Hier sagen sich Fuchs und Biber gute Nacht: Die Wutachschlucht im Schwarzwald ist Deutschlands grüner Grand Canyon. Eine Wanderung durch die älteste Erdgeschichte des Südwestens und eine einzigartige Kulturlandschaft.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/reiseblatt/die-wutachschlucht-im-suedschwarzwald-erst-gut-dann-wuetend-12650073.html</link>
    <pubDate>Fri, 08 Nov 2013 13:48:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1w5-7j4ux</guid>
<ExtractedText>Reiseblatt
Die Wutachschlucht im Südschwarzwald Erst gut, dann wütend
08.11.2013 ·  Hier sagen sich Fuchs und Biber gute Nacht: Die Wutachschlucht im Schwarzwald ist Deutschlands grüner Grand Canyon. Eine Wanderung durch die älteste Erdgeschichte des Südwestens und eine einzigartige Kulturlandschaft.
Von Kai Althoetmar
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (7)
© Schapowalow / Huber
Nichts ist von Dauer: Manche Holzbrücke in der Wutachschlucht steht nur einen Sommer lang - dann holt sie sich die Natur.
© Schapowalow / Huber
Nichts ist von Dauer: Manche Holzbrücke in der Wutachschlucht steht nur einen Sommer lang - dann holt sie sich die Natur.
Die Namen auf der Wanderkarte klingen nach Schwarzwaldmärchen, als tauchten zwischen Wurzelwerk, Geröll und blankem Fels im nächsten Moment Wilhelm Hauffs Kohlenmunk-Peter auf oder der Schatzhauser aus dem „Kalten Herz“: Schattenmühle und Räuberschlössle, Glockenhalde und Eisbärenhöhle, Rümmelesteg und Tannegg-Ruine, Rappenfelsen und Eichwäldle.
Eisbären hat die Schlucht nie gesehen, allenfalls vor Urzeiten Höhlenbären, und den letzten Braunbär, der durch den Schwarzwald streifte, beförderten Jäger schon 1740 bei Forbach in die ewigen Jagdgründe. Nicht anders erging es bald darauf dem Wolf und dem Luchs im deutschen Südwesten.
Schleicher mit Pinselohren
Immerhin, Lynx, der Schleicher mit den Pinselohren, spukt jetzt wieder durch die Gegend. Neulich war so ein Tag, an dem der Ranger Martin Schwenninger aufhorchte. Ein Bekannter wollte in der Nähe des Örtchens Boll unweit der Schlucht einen Luchs gesehen haben. Ein Luchsrevier in der Wutachschlucht? Das wäre eine kleine Sensation gewesen. Aber prompt folgt die Zerknirschung: Die Begegnung war etliche Tage her. Der Mann hatte Schwenninger erst informiert, als er ihn zufällig im Wirtshaus traf. „Zu spät, da hatten wir keine Chance mehr“, sagt Schwenninger.
© mauritius images / ib
Nicht immer wild, sondern manchmal auch idyllisch: Die Wutachschlucht hat viele Gesichter.
Eine andere Spur, die auf Lynx lynx deutete, das einzelgängerische Phantom der Wälder, erwies sich als falsche Fährte. Im Burgwald war Schwenninger im Winter auf den Kadaver eines Rehs gestoßen. Das Tier war im Tiefschnee gerissen worden. Schnell war der Luchs im Verdacht. Schwenninger rekonstruierte den Riss gemeinsam mit einem rumänischen Jäger. Heraus kam: „Es waren mehrere Füchse, die das Reh erlegt hatten.“ Wieder nur Fehlalarm.
Unter Wanderfalken und Wasseramseln
Heute ist Martin Schwenninger nicht dem Luchs auf der Spur. Der Forstwirt schleust, wie an so vielen Dienstagvormittagen im Jahr, ein Trüppchen Schwarzwaldtouristen durch die wilde Schlucht. Er ist sechsundfünfzig, wirkt mit Outdoor-Outfit, Mecki-Haarschnitt und seiner drahtigen Erscheinung jedoch mindestens zehn Jahre jünger. Seit 2004 ist die Schlucht sein Revier, als Wutach-Ranger ist er Förster, Führer und Aufseher, ein Faktotum, in der Region bekannt wie ein bunter Hund. Schwenninger koordiniert die Ehrenamtlichen von Schwarzwaldverein und Bergwacht, öffnet Wanderern den Blick für Bachforellen und Wasseramseln, lässt für Wanderfalken und Kolkraben an den Felswänden Anflugbahnen freiholzen und wirft ein Auge darauf, dass in dem Naturschutzgebiet kein Partyvolk wild zeltet und kein Mountainbiker durch die Wildrabatten prescht.
Sieben Damen und Herren, überwiegend vorgerückten Semesters, haben sich auf dem Wanderparkplatz in Boll eingefunden, um der wilden Wutach durch den Burgwaldgrund zu folgen, vier Stunden immer ostwärts bis zur Wutachmühle. Ein über Bonndorf fahrender Bus verbindet Start und Ziel direkt.
Eine Reise in die Erdgeschichte
Die Wutachschlucht im Südschwarzwald ist eine der ursprünglichsten Wildflusslandschaften Deutschlands. Auf der Höhe zwischen Bonndorf und Löffingen gelegen, verläuft sie im Bereich der oberen Wutach nach Osten Richtung Schwäbischer Alb. Ihre eigentliche Quelle liegt im kleinen Feldsee im Feldbergmassiv. Als Seebach fließt sie in den Titisee und tritt als Gutach - „gute Ach“ - dort aus, bevor sie sich südlich von Neustadt mit der Haslach zur Wutach vereinigt - zur „wütenden Ach“. Hinter Achdorf biegt sie dann in den Hochrhein. Über dreiunddreißig Kilometer verläuft sie in sechzig bis hundertsiebzig Metern Tiefe in drei Abschnitten. Teils handtuchschmal, windet sich für die Schluchtenwanderer der Steig mal links, mal rechts der Wutach entlang.
© IMAGO
Seelenort der deutschen Romantik: In der Wutachschlucht lässt sich jede Natursehnsucht stillen.
Schon im Jahr 1939 wurde die Schlucht unter dem Namen „Wutachschlucht-Gauchachtal“ als eines der frühesten deutschen Naturschutzgebiete ausgewiesen. Fünfzig Jahre später wurde das Schutzgebiet auf knapp tausend Hektar erweitert. Die Tier- und Pflanzenwelt ist hier so artenreich wie die Geologie reich ist an Besonderheiten. Eine Wanderung durch die Schlucht ist eine Reise durch Hunderte Millionen Jahre Erdgeschichte. Gneise und Granit, Buntsandstein und Muschelkalk: Der Wildfluss schneidet in seinem Lauf wie in einem Lehrbuch fast alle Gesteinsschichten des deutschen Südwestens an. Für Hobbygeologen sind in der Schlucht sieben öffentliche Klopfplätze eingerichtet worden. Heute ist der Schluchtpfad Teil des im Jahr 2008 eröffneten Fernwanderwegs Schluchtensteig, der von Stühlingen nach Wehr durch den Südschwarzwald führt. Seit einigen Jahren wird die Schlucht auch als „Grand Canyon des Schwarzwalds“ beworben. Das Marketing zeigt Wirkung. Mittlerweile besuchen in jeder Saison etwa hunderttausend Naturfreunde die Schlucht.
Der Ritter badet gerne gesund
Durch den Wald führt ein Weg zickzack abwärts in die Schlucht. Der erste Halt an einem vorspringenden Hügel schon nach wenigen Minuten. „Da! Reste einer Ritterburg“, sagt Schwenninger. Ohne den Hinweis würde kaum einer die Überbleibsel von Fundament und Umfassungsmauern, die Haufen von Geröll und Steinschutt für die Ruine eines alten Rittersitzes halten. Früher habe es hier viele Burgen gegeben, die Ritter hätten vor allem von den Mautstellen gelebt, erzählt der Ranger. Wind und Wetter ließen die Burg erodieren, Risse entstanden, die Festung rutschte immer weiter ins Tal, bis sie aufgegeben wurde.
Seit Jahrhunderten ist die Wutachschlucht auch Kulturlandschaft. Grund ist die Mineralquelle, die seit dem Mittelalter bekannt ist. Schon die Ritter badeten gern gesund. Die Herren von Tannegg, von denen im Burgwald die Ruine einer siebzig Meter langen Burg aus dem zwölften Jahrhundert zeugt, hatten in der Schlucht ihr Badhäuschen. So zeigt es ein Merian-Stich aus dem Jahr 1643. Die seichten Stellen im Fluß waren das Geschäft der Mautritter. Zwischen Kappel und Grimmelshofen konnte die Wutach bis zum Mittelalter nur auf Furten überquert werden. Nur wenige Querwege führten durch die Schlucht.
Wie ein Gemälde von Caspar David Friedrich
Erste Holzbrücken baute man im fünfzehnten Jahrhundert - deren Lebensdauer war kurz. Schnell waren Pfeiler unterspült, Stege mitgerissen, Wege verschüttet, wenn alljährlich Hochwasser über die Ufer trat und Hänge talwärts glitten. Heute noch das gleiche Bild: Felsabgänge, abrutschende Bäume, die nach Starkregen gen Tal drücken. „Im Frühjahr sind die Wege mit Steinen übersät“, sagt Schwenninger. Hier und da zeugen eintönige Brennnesselbrachen davon, was die Naturgewalten nach ihrem Toben noch stehen ließen: nichts.
Die Historie der Wutachschlucht ist eine Geschichte ihrer Bändigung, ihrer Nutzbarmachung und nicht zuletzt ihrer Romantisierung. Die Zivilisationsmüden, die heute dem Ruf der Wildnis folgen, wandeln nicht nur auf den Wegen der Ritter von Tannegg. Denn einige Generationen später entdeckte hier Europas Industrieadel sein romantisches Deutschland. In dieser Schlucht im Südschwarzwald lag es ausgebreitet da wie für ein Gemälde Caspar David Friedrichs. Im Schein von Lampions flanierten die Reichen und Schönen bis in den Sommer 1913 mit Reifröcken und Zylinderhüten nachts zur rauschenden Wutach und spürten dem Geist der Romantik nach. Im Black Forest wähnten sie ihren Gesundbrunnen. „Aus New York, Paris und Sankt Petersburg kamen die Gäste“, erzählt Schwenninger.
Rauschen im Fluss und Blätterwald
Altreiche Adelige und neureiche Industrielle kurten die Sommermonate quer durch den Kontinent. Weil damals noch der Learjet fehlte und die Anreise viel Zeit gekostet hat, blieben die Kurtourer gleich vier bis sechs Wochen. In den Lokalblättern wurde penibel Buch geführt, wer zu Besuch war, welche Konzerte es gab, selbst die Speisekarten hatten Nachrichtenwert. „Wie heute in der ,Bunten&#145; und der ,Gala&#145;
, kommentiert der Ranger.
Hundert Jahre und länger ist das her, es war das „Goldene Zeitalter“. Bereits 1840 war aus dem mittelalterlichen Badhof im Grund der Schlucht ein Kurbad geworden. Boll, der kleine Kuhort am Rande der Wutachschlucht im Hochschwarzwald, war ein internationaler Kurort, mit Schwefelsohle, mondänem Hotel und Strom aus dem Turbinenhäuschen. Im Jahr 1887 entwickelte Bad Boll so richtig Zugkraft, als die steile Höllentalbahn Fahrt aufnahm, die den Südschwarzwald bis heute mit Freiburg und dem Rest der Schienenwelt verbindet. Ein Telegraf verdrahtete den Kurort mit der weiten Welt, der gute Ruf der Wutachforellen war bis nach England gedrungen, und so nannte der Bad Boll Fishing Club Ltd. London von 1894 bis 1913 das romantische Hotel sein Eigen. „Mit dem Ersten Weltkrieg zogen sich die Engländer zurück“, erzählt Martin Schwenninger. Aus der Anglerresidenz wurde 1918 eine Tagungsstätte, die 1960 einging. Im Jahr 1975 machte ein Brand dem Kurhaus ganz den Garaus. Seither gibt die Natur wieder ganz den Ton an: ein sanftes Rauschen in Fluss und Blätterwald.
Gemächlich geht es durch Laubwald, dann durch Auwiesen. Mal folgt der Steig der Wutach auf Höhe des Flusses, mal zieht er sich an den Bergflanken hoch und senkt sich wieder. Bis zu hundertsiebzig Meter hoch ragt die Oberkante des Steilabfalls über den Wasserspiegel. Wuchtige Holzbrücken auf hohen Pfeilern signalisieren schon von fern die Seitenwechsel des Steigs.
Eine Schatzkammer mit vierzig Orchideenarten
Über eine Natursteintreppe geht es die Wände hoch. Metallpfosten und dünne Stahlseile ersetzen auf dem schmalen Weg ein Geländer. Fünfzig Meter über dem Fluss öffnet sich ein Panoramablick. Keine zehn Meter breit strömt die Wutach träge durch das Tal, bis zum Horizont nichts als Wald. Der Abstieg führt zu den verkarsteten Amselfelsen. Den Namen gaben die Wasseramseln, die in der Steilwand brüten. Im Sommer sackt der Wasserstand schon mal auf zwanzig Zentimeter, stellenweise versickert die Wutach ganz und tritt erst andernorts wieder aus. Im Frühjahr sprudelt und reißt sie wieder, dann steigt ihr Pegel bis auf zwei Meter. Am Wegrand ragt ein spitzer Baumstumpf aus der Erde. Der Stamm liegt daneben. Der Holzfäller war ein Biber, weiß Schwenninger. Vor einigen Jahren seien die Tiere vom Rhein hoch gekommen. „Jetzt frisst der Biber sich hier durchs Gras, erst ist die Pestwurz dran, dann die Erle.“ Vor seinen modernen Feinden - Autos und Stauwehren - ist er in den Seitenarmen sicher.
Zwölfhundert aller zweieinhalbtausend europäischen Pflanzenarten kommen in der Schlucht vor, allein vierzig Orchideen. Dazu kommen zehntausend Tierarten - die meisten von ihnen Glieder- und Weichtiere sowie Insekten. Unter den fast achtzig Vogelarten stechen Wanderfalke, Turmfalke und Eisvogel heraus. In den Felsen der Schlucht nistet seit einigen Jahren sogar der Uhu, in den kleinen Höhlen hausen acht Fledermausarten. An den errichteten Baldriansäulen hinterlässt ein scheues Fauchtier seine Spur. Wildkatzen riechen den Sexuallockstoff an den Holzpflöcken auf Kilometer.
Lebensgefahr bei Eis und Schnee
Das Gelände zwingt Jäger, ohne Auto auszukommen. Rehe und Wildschweine freut das, meint der Ranger. „Muss ich das hochtragen?“, frage sich der Jäger, wenn das Wild im Visier auftauche. „Der Schuss bleibt dann im Lauf.“ Die Schonzeit dürfte über kurz oder lang ein Ende haben. „Der Luchs zigeunert ja bereits herum“, spricht Schwenninger dann noch einmal von der Wildkatze. Doch bevor Luchse hier ein Revier gründeten, werde sich erst noch der Wolf niederlassen.
Aufkommender Wind kündet ein Gewitter an. Nach viereinhalb Stunden wird pünktlich beim Sägewerk in Wutachmühle der Linienbus nach Boll erreicht. Manche Wanderer schlaucht die Schlucht bloß, anderen wird sie zur Konditionsfalle. Im Sommer, wenn viele Familien und graumelierte Heerscharen unterwegs sind, wenn Spontanentschlossene auf Sandalen und Stöckelschuhen hinab in die Schlucht kraxeln, kommen Bergwacht und Rotkreuzhelfer zuweilen kaum aus der Einsatzkleidung heraus.Wenn sich Minusgrade ankündigen, ist die Schlucht verbotene Zone. „Bei Eis und Schnee nicht begehbar!“, warnen Schilder. Rutsch- und Absturzgefahr entwickeln sich bei Frost exponentiell, manche Abschnitte sind im Winter unpassierbar. Trotzdem würde die Schlucht nicht gesperrt, sagt Martin Schwenninger. Jedes Mal, wenn er Fotos der Landschaft im Schnee sieht, wird ihm deshalb ein wenig flau im Magen. Vielen sei diese Wildromantik in Weiß einfach zu schön, um ihr zu widerstehen. Und das kann fatale Folgen haben.
Schluchteln im Geist der Romantik
Beste Wanderzeit: Frühjahr bis Herbst. Geführte kostenfreie Wanderungen werden von Juni bis Ende September immer dienstags angeboten; Beginn zehn Uhr am Wanderparkplatz Boll. Die Wegstrecke der Wanderung ist etwa zehn Kilometer, die Gehzeit liegt bei dreieinhalb bis vier Stunden. Die maximale Teilnehmerzahl liegt bei fünfundzwanzig Personen. Vorherige Anmeldung erbeten. Wanderbusse verbinden am Wochenende und an Feiertagen die Einstiegspunkte der Schlucht. Nächstgelegene Bahnhöfe sind Löffingen und Döggingen.
Kontakt: Wutach-Ranger Martin Schwenninger, Telefon: 07703 / 919412, E-Mail: martin.schwenninger@gmx.de.
Information: im Internet unter www.wutachschlucht.de.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
