<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:10:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Die City ringt mit dem Brexit</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die Londoner Finanzbranche ist gespalten in ihrer Meinung zu einem möglichen Brexit." alt="Die Londoner Finanzbranche ist gespalten in ihrer Meinung zu einem möglichen Brexit." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/2441895611/1.4092261/article_teaser/die-londoner-finanzbranche-ist.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die altehrwürdige City of London Corporation ist das Sprachrohr der Geldbranche an der Themse. Jetzt regt sich Widerstand gegen die pro-europäische Linie der Lobbyisten - in den eigenen Reihen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/die-city-ringt-mit-dem-brexit-14091163.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:04:03 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-8e0t7</guid>
<ExtractedText>Die City ringt mit dem Brexit
  Beitrag per E-Mail versenden
Die City ringt mit dem Brexit
EU-Referendum
Die City ringt mit dem Brexit
Von Marcus Theurer, London
Die altehrwürdige City of London Corporation ist das Sprachrohr der Geldbranche an der Themse. Jetzt regt sich Widerstand gegen die pro-europäische Linie der Lobbyisten - in den eigenen Reihen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 17:04 Uhr
EU-Referendum Die City ringt mit dem Brexit
Die altehrwürdige City of London Corporation ist das Sprachrohr der Geldbranche an der Themse. Jetzt regt sich Widerstand gegen die pro-europäische Linie der Lobbyisten - in den eigenen Reihen.
26.02.2016, von Marcus Theurer , London
© dpa
Die Londoner Finanzbranche ist gespalten in ihrer Meinung zu einem möglichen Brexit.
© dpa Die Londoner Finanzbranche ist gespalten in ihrer Meinung zu einem möglichen Brexit.
Bleiben oder gehen? Großbritanniens bevorstehendes Referendum über den Austritt aus der EU spaltet die Insel. Vier Monate vor dem Volksentscheid am 23. Juni erreicht die brisante Debatte auch eine der traditionsreichsten englischen Institutionen: Die City of London Corporation, deren Wurzeln rund ein Jahrtausend zurückreichen, gilt als die älteste noch bestehende Kommunalverwaltung der Welt. Zugleich ist sie das wichtigste Sprachrohr der Londoner Finanzbranche. Führende Vertreter der Corporation warnen seit Jahren, der sogenannte Brexit könnte dem zweitgrößten Finanzzentrum der Welt schweren Schaden zufügen.
 
Autor: Marcus Theurer, Wirtschaftskorrespondent mit Sitz in London. Folgen:
Doch jetzt regt sich Widerspruch in den eigenen Reihen. In einem Leserbrief an die Londoner Zeitung „City AM“ forderten eine Reihe von Rebellen Zurückhaltung im zunehmend hitzigen Streit um die EU: „In dieser Debatte sollte die City ihre althergebrachte Neutralität wahren, die ihr so lange gute Dienste geleistet hat“, warnen die Kritiker. Zu den 15 Unterzeichnern zählen der frühere konservative Finanzminister Norman Lamont, der prominente Hedgefonds-Manager Crispin Odey und der Geschäftsmann Stuart Wheeler, Gründer des Finanzwetten-Anbieters IG Index und einer der größten Spender der EU-feindlichen UK Independence Party.
Die City of London allerdings bleibt bei ihrer proeuropäischen Linie: Der zuständige Ausschuss der Corporation fasste diese Woche mit großer Mehrheit den offiziellen Beschluss, dass die City den Verbleib Großbritanniens in der EU unterstütze. Es sei durchaus üblich, dass die City bei kontroversen politischen Fragen Stellung beziehe. So werbe man beispielsweise auch für den hochumstrittenen Ausbau des Londoner Flughafens Heathrow.
Es regiert die Macht des Geldes
Die City of London Corporation ist nicht nur die älteste Kommunalverwaltung der Welt, sondern auch eine ganz besondere. Formal ist sie zwar nur die Bezirksverwaltung für die „Square Mile“, also den historischen Stadtkern der britischen Hauptstadt am Nordufer der Themse, zwischen dem Regierungsviertel Westminster und dem East End.
Mehr zum Thema
Cameron bringt EU-Skeptiker hinter sich
Seit vielen Jahrhunderten jedoch reicht die Macht der City Corporation, die ihren Reichtum auch heute noch mit Goldenen Kutschen und prachtvollen Straßenumzügen zur Schau stellt, weit über ihre überschaubare geographische Ausdehnung hinaus. Zu wichtig ist die Finanzbranche für London und Großbritannien insgesamt. Kritiker nennen die archaische Gebietskörperschaft einen „Staat im Staate“.
In der City regiert die Macht des Geldes - und zwar nicht nur im übertragenen Sinne. Bei den Kommunalwahlen in der City of London sind nämlich nicht nur die vergleichsweise wenigen Bürger, die im Finanzviertel wohnen, stimmberechtigt. Auch alle Unternehmen in der City dürfen wählen, und haben umso mehr Stimmen je mehr Mitarbeiter sie dort beschäftigen - vom Friseursalon bis zu internationalen Geldhäusern wie Goldman Sachs und Deutsche Bank.
Kein Wunder also, dass die City Corporation dem Brexit wenig abgewinnen kann. Schließlich zählen die Großbanken zu den entschiedensten Unterstützern der britischen EU-Mitgliedschaft. In dieser Woche warnte Jamie Dimon, der Vorstandschef von JP Morgan Chase, nach einem EU-Austritt drohten am Finanzplatz London „massive Verwerfungen“. Das Geldgeschäft an der Themse werde danach keine Wachstumsbranche mehr sein, sondern schrumpfen.
Wall-Street-Institute wie JP Morgan und Goldman Sachs unterstützen den Referendums-Wahlkampf der Proeuropäer mit Spenden in sechsstelliger Höhe. Sie betreiben bisher von London aus viel Geschäft auf dem europäischen Kontinent, und befürchten, durch den Brexit den freien Zugang zum EU-Binnenmarkt zu verlieren. EU-Gegner halten dem freilich entgegen, ähnliche Untergangsprognosen hätten sich schon in der Vergangenheit als falsch erwiesen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
