<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:40:57 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Neuer Wohnort - neue Bank?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ist es heutzutage egal wo die eigene Bank sitzt – weil man ohnehin alles elektronisch erledigt?" alt="Ist es heutzutage egal wo die eigene Bank sitzt – weil man ohnehin alles elektronisch erledigt?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/567408553/1.4082886/article_teaser/ist-es-heutzutage-egal-wo-die.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nach einem Umzug in eine andere Stadt ist ein Kontowechsel nicht unbedingt notwendig. Bisweilen lohnt sich eine andere Verbindung. Nicht nur wegen der vielleicht besseren Konditionen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/bankwechsel-nach-umzug-14079951.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 08:00:13 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hbv-8ds5r</guid>
<ExtractedText>Bankwechsel nach Umzug?
Neuer Wohnort - neue Bank?
Von Kerstin Papon
Nach einem Umzug in eine andere Stadt ist ein Kontowechsel nicht unbedingt notwendig. Bisweilen lohnt sich eine andere Verbindung. Nicht nur wegen der vielleicht besseren Konditionen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 08:00 Uhr
Kontowechsel Neuer Wohnort - neue Bank?
Nach einem Umzug in eine andere Stadt ist ein Kontowechsel nicht unbedingt notwendig. Bisweilen lohnt sich eine andere Verbindung. Nicht nur wegen der vielleicht besseren Konditionen.
© dpa
Ist es heutzutage egal wo die eigene Bank sitzt – weil man ohnehin alles elektronisch erledigt?
© dpa Ist es heutzutage egal wo die eigene Bank sitzt – weil man ohnehin alles elektronisch erledigt?
Ein neuer Job, ein Umzug in eine andere Stadt - das Leben bringt bisweilen große Veränderungen mit sich. Denn dadurch ändern sich nicht nur das Lebensumfeld, das Zuhause und auch der Freundeskreis. Viele Dinge können zwar einfach mit umziehen, wie das alte Holzregal, das schon in der ersten eigenen Wohnung gute Dienste getan hat. Anderes muss man doch zurücklassen. Bei seiner Hausbank wiederum hat man in der Regel die Wahl, ob man ihr auch weiterhin die Treue halten möchte, weil der Kundenberater sich so vorbildlich einsetzt, oder doch lieber ein ganz neues Institut auswählt, weil man sich ohnehin schon lange über schlechte Zinskonditionen, hohe Gebühren oder den nachlässigen Service geärgert hat.
Autorin: Kerstin Papon, Redakteurin in der Finanzmarktredaktion. Folgen:
Wer in eine andere Stadt zieht, hat es als Bankkunde vermutlich am leichtesten, wenn er sein Konto bei einem überregionalen Kreditinstitut führt - es sei denn, er zieht in eine sehr ländliche Gegend mit einem nur sehr spärlichem Angebot an Banken. Diese Geldhäuser haben häufig bundesweit Filialen, so dass für die ganz gewöhnlichen Bankgeschäfte auch ohne weiteres fremde Zweigstellen genutzt werden können. Kunden können hier zum Beispiel problemlos überall Kontoauszüge ausdrucken oder Schecks einreichen. Das ist möglich bei großen Instituten wie der Deutschen Bank, der Commerzbank oder der Postbank.
Meisten Automaten von Sparkasse
Kunden von regionalen Kreditinstituten wie Sparkassen oder Volks- und Raiffeisenbanken hingegen sollten zu einer Bank am neuen Wohnort wechseln, rät die Postbank. Dienstleistungen wie das Ausdrucken von Kontoauszügen am Automaten oder das Einzahlen von Geld seien nur regional möglich. Andernfalls werden dem Kunden zum Beispiel die Kontoauszüge in regelmäßigen Abständen meist kostenpflichtig zugesandt, damit er die Kontobewegungen überprüfen kann. Nach Berichten von Kunden soll es aber zum Beispiel möglich sein, Kontoauszüge der Sparkasse Göttingen in Frankfurt auszudrucken. Es lohnt sich also dies zu überprüfen. Max Herbst von der FMH-Finanzberatung verweist darauf, dass man heutzutage eigentlich fast jedes Filialkonto auch auf ein Online-Konto umstellen könne, wenn man dies nur wolle. Dann könne man sich die Kontoauszüge auch in der neuen Stadt regelmäßig selbst ausdrucken oder andere Services online nutzen.
Mehr zum Thema
Leichter das Bankkonto wechseln
Das Abheben von Geld sollte dagegen in der Regel weniger problematisch sein. Denn in Deutschland gibt es mehrere Verbünde, die den Kunden der jeweils angeschlossenen Geldinstitute bundesweit die meist unentgeltliche Abhebung von Bargeld ermöglichen. Als Kunde der Commerzbank, der Deutschen Bank, der Hypo-Vereinsbank und der Postbank sowie deren Tochterunternehmen, die allesamt Mitglied der Cash-Group sind, kann man an rund 9000 inländischen Geldautomaten dieser Institute und an Kassen von etwa 1300 Shell-Tankstellen jederzeit unentgeltlich Geld abheben. Dies ist auch bei allen Sparkassen untereinander möglich. Das heißt, ein Kunde der Hamburger Sparkasse kann auch am Automaten der Kreissparkasse Garmisch-Partenkirchen unentgeltlich an Bares kommen.
 
 
Ist ein Kontowechsel wirklich notwendig nach einem Umzug?
Die meisten Genossenschaftsbanken wie Volks- und Raiffeisenbanken wiederum sind im Bankcard Servicenetz zusammengeschlossen. Das Netz umfasst gut 19.000 Geldautomaten und ist damit in Deutschland das zweitgrößte, hinter dem der Sparkassen mit rund 25.000 Automaten. Hier könnten allerdings zum Teil geringe Gebühren von vielleicht ein oder zwei Euro anfallen, sagt Herbst. Auch gebe es manchmal Einschränkungen in der Häufigkeit der unentgeltlichen Abhebungen. Die wenigsten Geldautomaten biete mit rund 3000 Geräten Cashpool. Hier sind zum Beispiel die Targobank und die Santander-Gruppe Mitglieder. „Angesichts dieser Verbünde ist eigentlich für alle Bankkunden die Wahrscheinlichkeit hoch, am neuen Wohnort auch ohne einen Wechsel der Bank weiterhin kostenlos an Bargeld zu kommen“, sagt Herbst.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
