<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:10:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Finanzmärkte: Anleger hoffen auf Konjunkturprogramme</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Aus China kommt das Eingeständnis: Die Währungspolitik befindet sich in einer Zwickmühle." alt="Aus China kommt das Eingeständnis: Die Währungspolitik befindet sich in einer Zwickmühle." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/2002241689/1.4093078/article_teaser/aus-china-kommt-das.jpg /&gt;&lt;p&gt;An den Finanzmärkten schwindet der Mut. Die Notenbanken und die Staaten sollen es mal wieder richten. In China stoßen die Hilferufe auf offene Ohren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/finanzmaerkte-anleger-hoffen-auf-konjunkturprogramme-14092918.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:10:12 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-8e25y</guid>
<ExtractedText>Finanzmärkte: Anleger hoffen auf Konjunkturprogramme
  Beitrag per E-Mail versenden
Finanzmärkte: Anleger hoffen auf Konjunkturprogramme
Finanzmärkte
Anleger hoffen auf Konjunkturprogramme
Von Hendrik Ankenbrand und Markus Frühauf
An den Finanzmärkten schwindet der Mut. Die Notenbanken und die Staaten sollen es mal wieder richten. In China stoßen die Hilferufe auf offene Ohren.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 17:10 Uhr
Finanzmärkte Anleger hoffen auf Konjunkturprogramme
An den Finanzmärkten schwindet der Mut. Die Notenbanken und die Staaten sollen es mal wieder richten. In China stoßen die Hilferufe auf offene Ohren.
Aus China kommt das Eingeständnis: Die Währungspolitik befindet sich in einer Zwickmühle.
© Reuters Aus China kommt das Eingeständnis: Die Währungspolitik befindet sich in einer Zwickmühle.
Wenn an den Börsen die Hoffnung auf staatliche Konjunkturprogramme der wichtigste Grund für steigende Kurse ist, dann ist das ein schlechtes Zeichen. Denn die Anleger zweifeln, dass die Wirtschaft aus eigener Kraft ein nachhaltiges Wachstum schaffen kann. Die Kursgewinne am Donnerstag und Freitag sind vor allem darauf zurückzuführen, dass sich die Anleger entsprechende Signale von dem Treffen der Finanzminister aus den 20 wichtigsten Wirtschaftsländern ( G20 ) in Schanghai erwarten.
Autor: Markus Frühauf, Redakteur in der Wirtschaft. Folgen:
Die Generaldirektorin des Internationalen Währungsfonds (IWF), Christine Lagarde, pflichtete Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble in der Bedeutung von Strukturreformen zur Beschleunigung des Wachstums bei, betonte aber gleichzeitig die Rolle der Nachfrageseite. Das wurde an den Märkten als Aufforderung zu staatlichen Konjunkturprogrammen verstanden. Doch Schäuble erteilte neuen schuldenfinanzierten Ausgabenprogrammen eine klare Absage.
Das bremste auch am Aktienmarkt die Euphorie. Der deutsche Aktienindex Dax war am Freitag in der Spitze um 2,6 Prozent auf 9577 Punkte gestiegen. Im weiteren Handelsverlauf reduzierten sich die Kursgewinne aber wieder. Am späten Nachmittag lag der Leitindex mit 9503 Punkten noch 1,8 Prozent im Plus. Die jüngsten Wachstumszahlen aus den Vereinigten Staaten fielen zwar gut aus. Trotzdem dominiert nach dem schwachen Jahresauftakt die Skepsis unter den Investoren. Einer Umfrage der amerikanischen Bank State Street zufolge hat das Vertrauen europäischer Anleger im Februar stark gelitten. Der Index ging so stark zurück wie seit 16 Monaten nicht. Das deute dringenden Handlungsbedarf für wirtschaftspolitische Aktivitäten an, sagte Michael Metcalfe, Marktstratege von State Street.
EZB dürfte Geldpolitik weiter lockern
Auch die Verbraucherstimmung im Euroraum sinkt. Die jüngsten Verwerfungen an den Finanzmärkten , die nachlassende chinesische Konjunktur, die Flüchtlingskrise und die Spannungen mit Russland belasteten das Vertrauen auch in den kommenden Monaten, erwartet Barbara Teixeira, Volkswirtin bei Moody’s Analytics.
Die Europäische Zentralbank (EZB) dürfte angesichts der sehr niedrigen Inflation ihre Geldpolitik weiter lockern. Auch China ist bereit für zusätzliche Stützungsmaßnahmen. In einer außergewöhnlich offenen Pressekonferenz hat am Freitag Chinas Zentralbankchef Zhou Xiaochuan eine weitere quantitative Lockerung angekündigt, um Chinas Wirtschaft anzukurbeln. Die Zentralbank habe immer noch Spielraum für weitere Schritte, um Abwärtsrisiken entgegenzutreten, sagte Zhou. Die Börse in Schanghai schloss den Handelstag leicht im Plus. Seit Jahresbeginn sind die Aktienkurse an den chinesischen Börsen um ein Fünftel gefallen. Erst am Donnerstag waren die Kurse abermals um 6 Prozent eingebrochen, weil die Anleger Zweifel daran haben, dass die zweitgrößte Volkswirtschaft im laufenden Jahr tatsächlich um 6,5 bis 7 Prozent wachsen kann, wie von der Regierung offiziell angestrebt.
 
 
Kursgewinne am Freitag - warum trotzdem an den Finanzmärkten der Mut schwindet.
Die Wetten auf eine weitere Abwertung des Yuan sind ein Ausdruck dieses Misstrauens. Zhou gestand ein, dass sich die Währungspolitik des Landes in einer Zwickmühle befindet. Weil der Wert der Währung Renminbi (Yuan) fällt, müssen die Notenbanker mit milliardenschweren Verkäufen ihrer Währungsreserven den Kurs stützen. Da die Reserve Chinas, die im Jahr 2014 noch 4 Billionen Dollar betragen hatte, infolge der Interventionen bis Ende Januar schätzungsweise auf 3,2 Billionen Dollar gesunken sein dürfte, spekuliert der Markt, dass Peking irgendwann die teuren Yuan-Käufe stoppt und den Währungskurs sich selbst überlässt. In der Folge verliert der Yuan noch weiter an Wert, was wiederum weitere Stützungskäufe der Zentralbank nach sich zieht.
Zhou sagte nun, es sei „besonders wichtig, die Erwartungen des Marktes über den Wechselkurs zu stabilisieren“. Die hohen Kapitalabflüsse nannte er jedoch „normal“. Er beantwortete am Freitag vor dem G20-Treffen in Schanghai über eine Stunde lang Fragen der in- und ausländischen Presse nach der wahren Verfassung der chinesischen Wirtschaft. Diese Offenheit ist ungewöhnlich für das chinesische Regierungssystem. Doch die Kommunistische Partei steht unter verstärktem Druck, seit Chinas Industrie begonnen hat, deutliche Anzeichen von Schwäche zu zeigen.
Unternehmenszahlen aus Europa und Amerika sorgten für Lichtblick
Zhou versicherte abermals, dass China nicht in einen Abwertungswettlauf mit der Welt eintreten wolle, um die eigene Exportindustrie zu stützen. Deren Leistung bleibe „stark“, sagte Zhou, wie auch die Fundamentaldaten der chinesischen Wirtschaft insgesamt keinen Anlass zur Besorgnis böten. Mit einer Ausnahme: Die Höhe der Schulden chinesischer Unternehmen sei im internationalen Vergleich „relativ hoch“, gab Zhou zu. Doch gehe China hier seinen eigenen Weg.
Für einen Lichtblick sorgten die jüngsten Unternehmenszahlen aus Europa und Amerika. Darauf verweist Marco Herrmann, Geschäftsführer und Anlagestratege des Münchner Vermögensverwalters Fiduka. Drei Viertel der amerikanischen Unternehmen hätten die Gewinnprognosen geschlagen. Nach Ansicht von Herrmann ist die Stimmung an den Finanzmärkten schlechter als die tatsächliche Lage. Die Zwischenbaisse sei nicht der Beginn einer mehrjährigen Abwärtsspirale und könnte zur Jahresmitte beendet sein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
