<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:32:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:14 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-11/fs-eckkneipe-koeln-uschis-eck-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-11/fs-eckkneipe-koeln-uschis-eck-2</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Eckkneipen in Köln: Tschö, das ist mein letzter </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-11/fs-eckkneipe-koeln-uschis-eck-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-11/fs-eckkneipe-koeln-uschis-eck-teaser/fs-eckkneipe-koeln-uschis-eck-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Drei am Tresen, einer am Spielautomaten, im Radio läuft "Jenseits von Eden": Ein Fotoband führt in Kölns Eckkneipen, die sich nur ähneln, wenn man sie nicht kennt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 18:28:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 18 Zurück Vorwärts
Eckkneipen in Köln:
Tschö, das ist mein letzter
© Patrick Essex
Biertrinken kann Arbeit sein. Davon konnten sich die Macher des Bildbands Bei Uschi's Eck (Emons Verlag) überzeugen. Ein Jahr lang haben sich der Fotograf Patrick Essex , der Journalist Manuel Preuten und der Art Director Holger Risse in Kölns Kneipen getroffen. Sie haben mit Rentnern und Zockern am Tresen geschwatzt, mit Barfrauen geschäkert, sich in sanitäre Anlagen gewagt und Küchen inspiziert. Aus ihren Recherchen wurde eine Würdigung der raufasernen Trinkorte und ihrer Stammgäste, ohne deren Standhaftigkeit es längst keine Eckkneipen mehr gäbe.
Die neuesten Fotostrecken:
1. Was fehlt.
Sehr auffallend, daß in dieser Fotoserie exakt das fehlt - bzw. nur auf Bild 18 politisch korrekt vor der Kneipentür vorkommt -, was jetzt den Eckkneipen in NRW den Garaus macht.
Lag's am Fotografen oder an der Auswahl, die von der Zeit getroffen wurde? Wie auch immer, Lust auf einen Kneipenbesuch hat mir die Bilderserie nicht gemacht. Viel zu steril.
7 Leserempfehlungen
2. Warum nur, warum ...
... schaffen es die Koryphäen der Premium-Website Zeit online eigentlich nicht, Fotostrecken so aufzubereiten, wie zum Beispiel die Boulevardskis vom "Mirror": Jedes Bild auf schwarzem Fond, formatgerecht, ohne Scrollen auf einen Blick zu sehen, rechts eine Leiste mit Bildtexten (die auch nicht viel mehr taugen als die hierzuwebsites ...).
Und hier: Weder auf einem 4:3 19-Zöller noch auch einem 24-Zöller 16:9, noch auf einem 15,6-Zoll-Notebookschirm lassen sich diese Fotos "ganz" darstellen.
[...]
Gekürzt. Bitte formulieren Sie Ihre Kritik sachlich und respektvoll. Danke, die Redaktion/jk
3 Leserempfehlungen
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Redaktion
"kleinen Geißbock" iss dat nix, leeve Lück.
Schöne Arbeitswoche
4. Steril?
Die Bilder wirken alles andere als steril! Und das Sterben der klassischen Eckkneipe hat doch schon lange vor dem Rauchverbot begonnen!
Da saßen auch nur drei, vier Brüder am Tresen, bloß halt im Qualm...
Wer geht denn wirklich noch in Eckkneipen ausser vielleicht mal an Karneval, zum FC-Spiel oder kurz zum Mittagstisch?
Ich finde es sind großartige, authentische Bilder, die Lust auf mehr machen...
2 Leserempfehlungen
"Und das Sterben der klassischen Eckkneipe hat doch schon lange vor dem Rauchverbot begonnen!
Da saßen auch nur drei, vier Brüder am Tresen, bloß halt im Qualm...
Wer geht denn wirklich noch in Eckkneipen ausser vielleicht mal an Karneval, zum FC-Spiel oder kurz zum Mittagstisch?"
---------
"Und das Sterben der klassischen Eckkneipe hat doch schon lange vor dem Rauchverbot begonnen!
Da saßen auch nur drei, vier Brüder am Tresen, bloß halt im Qualm...
Wer geht denn wirklich noch in Eckkneipen ausser vielleicht mal an Karneval, zum FC-Spiel oder kurz zum Mittagstisch?"
---------
Sie haben recht - uns ist bewusst, dass die Präsentation der Fotostrecken nicht perfekt ist. Wir werden uns der Sache annehmen, aber es kann noch etwas dauern. Wir bitten um Verständnis.
2 Leserempfehlungen
7. Schön für den Wirt Ihrer nächstgelegenen Kneipe.
Natürlich nur, wenn Sie auch hingehen. Nach allem, was ich gehört habe, muß die Lage inzwischen für viele Inhaber von Eckkneipen ziemlich verzweifelt sein, also sollten Sie den lobenden Worten nun auch Taten folgen lassen.
Ja, das Sterben der klassischen Eckkneipe hat schon vor mindestens zwanzig Jahren begonnen. Aber es war ein langsamer Niedergang. Das Rauchverbot hat nun eine Wirkung, die ähnlich beschleunigend auf dieses langsam Sterben ist, als würden Sie zum Beispiel mich mit dem Auto überfahren. Den Richter möchte ich sehen, der Sie damit durchkommen läßt, wenn Sie sagen, das sei ja nicht weiter schlimm, weil ich als Raucher mich ja ohnehin schon die ganze Zeit selbst schleichend umbringe.
Sollte dieser Bildband aber wirklich nur "rauchfreie" Bilder enthalten, kann jedenfalls kaum die Ausbeute eines ganzen Jahres Verwendung gefunden haben, schließlich gilt das Rauchverbot für diese Sorte Lokale erst seit einem halben Jahr.
2 Leserempfehlungen
8. nix bliev wie et wor
der Karneval schon lange nicht mehr, der Fußball nicht und die Eckkneipen eben auch nicht. Diese Kultur stammt aus einer Zeit in dem man sich ein halbes oder ganzes Leben kannte. Die Eckkneipe war Familienersatz und gab den Gästen so etwas wie Geborgenheit. Das Sterben dieser Instituition hat auch etwas damit zu tun, dass sich das Gesicht unserer Städte völlig verändert hat. Gerade in den Vierteln, in denen es diese Kneipen gab bleibt doch niemand von denen die auch wirklich dort aufgewachsen sind freiwillig, wenn er irgendwie weg kann von dort. Und den billigen Wohnraum, der frei wird und die leer stehende Eckkneipe übernehmen Fremde, die sich mit den gewachsenen Strukturen vielleicht arrangieren, diese Kultur aber niemals wirklich authentisch fortführen können. Und wenn die sich dann hochgearbeitet haben und weg ziehen, dann ist die Kneipe endgültig dicht und es kommt ein Imbiss rein oder ein Laden mit Billigklamotten. So ist das. In Kölle und anderswo auch.
Eine Leserempfehlung
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
