<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:24:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Printen und Pfefferkuchen: Adventsgebäck aus Ost- und Westdeutschland</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="So nascht der Westen: das Schaufenster einer Aachener Bäckerei mit Printen in allen erdenklichen Variationen." alt="So nascht der Westen: das Schaufenster einer Aachener Bäckerei mit Printen in allen erdenklichen Variationen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/reise/380056901/1.3304410/article_teaser/so-nascht-der-westen-das-schaufenster-einer-aachener-baeckerei-mit-printen-in-allen-erdenklichen-variationen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Aachen liegt ganz im Westen, Pulsnitz ganz im Osten Deutschlands. Die eine Stadt ist stolz auf ihre Printen, die andere auf ihre Pfefferkuchen. Dabei haben beide Gebäcke mehr gemein, als man glauben könnte..&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/adventsgebaeck-aus-ost-und-westdeutschland-13299009.html</link>
    <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 05:53:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7x1kx</guid>
<ExtractedText>Leserreisen
Adventsgebäck Kaiser Karl und die Kirschbomben
Aachen liegt ganz im Westen, Pulsnitz ganz im Osten Deutschlands. Die eine Stadt ist stolz auf ihre Printen, die andere auf ihre Pfefferkuchen. Dabei haben beide Gebäcke mehr gemein, als man glauben könnte..
07.12.2014, von Franz Lerchenmüller
So nascht der Westen: das Schaufenster einer Aachener Bäckerei mit Printen in allen erdenklichen Variationen.
© Franz Lerchenmüller
So nascht der Westen: das Schaufenster einer Aachener Bäckerei mit Printen in allen erdenklichen Variationen.
Wenn gar nichts mehr geht in Aachen, hilft zuverlässig Karl der Große. So war es auch im Jahr 1656, als nach einem Brand die Not drückend war und niemand wusste, wie man wieder an Geld kommen könnte. Printen backen, riet ein Bäckerjunge frech, jene inzwischen vergessenen Köstlichkeiten, die schon dem alten Kaiser so gemundet hätten. Zu dumm nur, dass Karl das Rezept mit ins Grab genommen hatte. Na und, dachte sich der Bäckerjunge. Punkt Mitternacht machte er sich auf in den Dom, fand mit Hilfe des herbeigerufenen Teufels in die Gruft, ließ sich von Karl, der immer ein gnädiges Ohr für die Nöte seiner Bürger hatte, das Rezept aushändigen und machte sich anderntags ans Backen. Als der Teufel eintraf, um sich seinen Lohn zu holen, schob er ihm ein Blech mit frisch gebackenen Printen hin. So verführerisch dufteten sie, dass der Herr der Finsternis sich sofort darauf stürzte, unbeherrscht eine nach der anderen verputzte und am Ende in seiner Gier versehentlich sogar das heiße Blech hinunterschlang - worauf ihn höllisches Magengrollen überkam und er künftig für immer einen großen Bogen um Aachen machte.
Seitdem hat die Kaiserstadt nie mehr von ihren Lebkuchen gelassen. Auf Schritt und Tritt findet man sie. Oft liegen sie spartanisch offen in der Auslage der Bäckereien, in Braun, Weiß oder Schwarz. Klassisch ist die Kräuterprinte, ein kleiner, rechteckiger, schmuckloser Lebkuchen mit Gewürzen. Hart wie ein Buchenholzscheit muss er traditionell sein. „Erst brechen, dann beißen“, heißt die Devise. Badet man sie in Schokolade, erhält man weiche Schokoprinten. Mit Zuckerguss überzogen, heißen sie Prinzess-Printen. In den größeren Geschäften rund um den Dom türmen sich im Kunstschnee unter Lichterketten Moppen, wie halbe Kräuterprinten mit Mandeln heißen, Printenplatten von der Größe eines Briefumschlags, Saftprinten, Printenkonfekt, Spitzkuchen, Printillos - immer wieder mal lässt sich jemand eine neue Variante einfallen. Und in den beleuchteten Vitrinen schimmern goldene Dosen und silberne Truhen, gern mit einem Bild von Kaiser Karl. Der Inhalt wird da schon fast zur Nebensache.
Printenleberwurst, Printentee und Printentabak
Doch damit längst nicht genug. Es gibt in Aachen Printenleberwurst, Printentee und Printentabak. Im Ratskeller serviert man ein Printenparfait mit Portweinfeige. Und in einen klassischen Aachener Sauerbraten gehören hier natürlich ebenfalls Printen. Selbst einen mit Printengewürz marinierten Seeteufel hat der Koch seinen Gästen schon einmal zugemutet, was aber nicht jedermanns Sache ist. Da zieht sich der traditionsbewusste Aachener doch lieber in sein Café van den Daele zurück. An den Wänden hängen alte Printenmodel in Form von Herzen, Tannenbäumen und Karl dem Großen, vor der Tür hat der ehemalige Besitzer die Skulptur eines Printenmädchens aufstellen lassen. Hier bestellt der Lokalpatriot sein „Printengedeck“, trinkt in Ruhe eine Tasse Kaffee und genießt dazu ein Stück Reisfladen, jenen mit Milchreis gefüllten und überbackenen Hefekuchen, den man nur im Aachener Dreiländereck kennt. Das Beste aber behält er sich zum Schluss vor: vier Kräuterprinten, die Krönung des Tages.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
