<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wissen - Wissenschaft und Forschung</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissen, Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wissen - Wissenschaft und Forschung</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Nasa: Sommer, Sonne, Sonne und kein Strand</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2016-02/nasa-design-plakat-retro-look-fs</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2016-02/nasa-design-plakat-retro-look-fs"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wissen/2016-02/nasa-design-plakat-retro-look-teaser/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Australien, Asien, Antarktis – alles schon gesehen. Wie wäre es also mit galaktischen Ferien auf Kepler-16b oder der Venus? Werbeplakate hat die Nasa bereits im Angebot.</description>
      <category>Wissen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wissen - Alina Schadwinkel</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 16:31:21 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wissen/2016-02/nasa-design-plakat-retro-look-fs</guid>
    <ExtractedText>suchen
Nasa: Sommer, Sonne, Sonne und kein Strand
Australien, Asien, Antarktis – alles schon gesehen. Wie wäre es also mit galaktischen Ferien auf Kepler-16b oder der Venus? Werbeplakate hat die Nasa bereits im Angebot.
6 Kommentare
1/14 Jupiter – Saturn – Uranus – Neptun: Sichern Sie sich noch heute Ihr Ticket für "The Grand Tour". Solch ein Trip kann nur alle 175 Jahre stattfinden, dann stehen die Planeten in perfekter Konstellation. Die Nasa hat sich das 1977 für ihre Voyager-Mission zunutze gemacht. Damals starteten die Zwillingsraumsonden, um die vier äußeren Planeten unseres Sonnensystems zu erkunden. Bis heute liefern sie Informationen über Monde, Ringsysteme und Atmosphären. © NASA/JPL-Caltech
2/14 1976 landeten mit Viking 1 und 2 die ersten Raumsonden auf dem Mars, zuletzt hat Rover Curiosity dem Roten Planeten einen Besuch abgestattet. Das große Ziel: Ausloten, ob der Mars eine neue Heimat für die Menschheit sein könnte. Bemannte Missionen sind hierfür die nächste große Herausforderung – neben der Nasa planen auch die Raumfahrtagenturen Esa und Roskosmos sowie die private Stiftung Mars One erste Trips in den nächsten Jahrzehnten. © NASA/JPL-Caltech
3/14 Die Polarlichter der Arktis haben Sie bereits verzaubert? Dann ist Jupiter die perfekte Destination der Zukunft, denn auch dort flimmert es am Horizont. 2008 hatten Forscher herausgefunden, dass der Jupitermond Io starke Plasmawellen in die Atmosphäre des Planeten schickt, die diese bunt leuchten lassen. © NASA/JPL-Caltech
4/14 Willkommen in einer unterschätzten Urlaubsregion: Exoplanet Kepler-186f. Er gilt als Spitzenkandidat unter den erdähnlichen Planeten mit potenziell roter Pflanzenwelt und – als wäre das nicht schon sonderlich genug – flüssigem Wasser. © NASA/JPL-Caltech
5/14 Wem Kepler-186f zu sehr Ballermann ist, sollte Kepler-16b in Erwägung ziehen. Der Planet umkreist einen Doppelstern, das bedeutet zwei Sonnen und somit optimale Urlaubsbräune – ein Meer allerdings suchen Sie hier vergeblich. © NASA/JPL-Caltech
6/14 Geschichtsliebhabern sei ein Besuch von 51 Pegasi b empfohlen, auch Dimidium genannt. Der Himmelskörper ist der erste Planet, den Astronomen außerhalb des Sonnensystems entdeckt haben. Wie sie mit Spektrographen 1995 zeigten, beträgt seine Masse das 0,46-fache des Jupiters und er umkreist seinen Zentralstern einmal in etwa 4,2 Tagen. © NASA/JPL-Caltech
7/14 Enceladus ist einer der 62 bislang bekannten Monde des Saturns. Zuletzt analysierte ihn Raumsonde "Cassini": Sie ist durch die Eisfontänen am Südpol des Himmelskörpers getaucht. Mehr als 100 solcher Geysire zieren die Oberfläche, unter dem sich wohl ein riesiger Ozean verbirgt. © NASA/JPL-Caltech
8/14 Ebenfalls im Visier von Raumsonde "Cassini": Titan, seinerseits ein attraktives Ziel für Kreuzfahrtliebhaber. So ist der Saturnmond nicht nur für seine dichte Atmosphäre bekannt, sondern auch für eine weitverzweigte Fluss- und Seenlandschaft aus flüssigem Ethan und Methan. © NASA/JPL-Caltech
9/14 Ceres ist der größte bekannte Himmelskörper im Asteroidengürtel. Der Zwergplanet hat einen mittleren Durchmesser von etwa 940 Kilometern und ist rund fünf Milliarden Kilometer von der Erde entfernt. 2007 hat sich Raumsonde Dawn zu ihm auf den Weg gemacht, 2016 kam sie Ceres so nah wie nie zuvor und zeigte: Vor Ort gibt's Wassereis. © NASA/JPL-Caltech
10/14 Eine ätzende Atmosphäre und Oberflächen-Temperaturen an die 500 Grad Celsius – die Venus klingt zunächst nicht gerade nach einem charmanten Ausflugsziel. Was sie bietet: Die optimale Umgebung, um häufiger mal eine Minisonnenfinsternis zu beobachten, wenn Merkur an der Sonne vorbeizieht. Von der Erde aus ist das nur in äußerst unregelmäßigem Abstand möglich. Das nächste Mal ist der Merkurtransit allerdings schon am 9. Mai 2016 zu beobachten. © NASA/JPL-Caltech
11/14 Gesteinsplanet oder Gasriese? Noch kennen Forscher die Beschaffenheit von HD 40307g nicht genau. Was aber seit seiner Entdeckung 2012 fest steht: Der Himmelskörper im Sternbild Maler ist acht Mal so schwer wie unser Heimatplanet, seine Anziehungskraft damit bedeutend stärker. © NASA/JPL-Caltech
12/14 Die Nasa gibt seit Jahrzehnten Milliarden von Dollar aus, um die Planeten in unserem Sonnensystem zu studieren – von außerirdischem Leben fehlt dabei noch immer jede Spur. Mancher Forscher fordert daher, sich Monde genauer anzuschauen. Etwa Europa: Er umkreist den Jupiter und bietet Wasserfontänen, die bis zu 200 Kilometer in die Höhe schießen. © NASA/JPL-Caltech
13/14 Nachtschwärmer aufgepasst: Weil Exoplanet PSO J318.5-22 allein durch das All streift, wird es auf ihm nie richtig hell – das verspricht endlose Dinnernächte und unbegrenztes Partyvergnügen. © NASA/JPL-Caltech
14/14 Alles zu weit, zu aufwendig, zu riskant? Nun gut, die Erde hat ja auch einiges zu bieten – nicht zuletzt frische Luft zum Atmen – und so einiges ist auch über unseren Heimatplaneten noch unbekannt. Neue Informationen in nie dagewesener Qualität soll das drei Milliarden Euro teure Copernicus-Programm der Esa liefern. Copernicus fasst Satellitendaten und Informationen vom Boden zusammen und zeichnet so in Echtzeit ein detailliertes Bild der Erde. Alle drei Tage erstellt das Programm eine Komplettaufnahme des europäischen Kontinents und seiner Gewässer. © NASA/JPL-Caltech
Weltreise war gestern, der Weltraum ist das Ziel der Zukunft! Da lässt sich durch Methanflüsse rudern, unter zwei Sonnen bräunen oder durch ewige Nächte tanzen – das zumindest versprechen aktuelle Poster der Nasa. Im Vintage-Stil vermarktet die amerikanische Weltraumagentur die spektakulärsten astronomischen Entdeckungen der vergangenen Jahrzehnte. Nicht zuletzt setzt sie sich damit selbst in Szene. Doch sind wir ehrlich: Die Plakate sind einfach zu schön, um sie nicht zu zeigen. Und dann lassen sie sich auch noch kostenlos herunterladen .
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
