<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 13:44:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Feuchtwarmes Wetter auf dem Mars: Der Gale-Krater war einst ein See</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="War der Gale-Krater einst ein See, aus dem ein Berg entstand?" alt="War der Gale-Krater einst ein See, aus dem ein Berg entstand?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/1260693110/1.3312350/article_teaser/war-der-gale-krater-einst-ein-see-aus-dem-ein-berg-entstand.jpg /&gt;&lt;p&gt;Auf dem Roten Planeten Mars könnte es einst eine längere feuchtwarme Klimaphase gegeben haben, die ideal für Seen und Flüsse war. Darauf deuten die jüngsten Ergebnisse des amerikanischen Forschungsroboters „Curiosity“ hin.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/weltraum/feuchtwarmes-wetter-auf-dem-mars-der-gale-krater-war-einst-ein-see-13312343.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 20:17:52 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gx0-7xbvb</guid>
<ExtractedText>Feuchtwarmes Wetter auf dem Mars: Der Gale-Krater war einst ein See
Marsrover Curiosity Der Gale-Krater war einst ein See
Auf dem Roten Planeten Mars könnte es einst eine längere feuchtwarme Klimaphase gegeben haben, die ideal für Seen und Flüsse war. Darauf deuten die jüngsten Ergebnisse des amerikanischen Forschungsroboters „Curiosity“ hin.
War der Gale-Krater einst ein See, aus dem ein Berg entstand?
© AFP
War der Gale-Krater einst ein See, aus dem ein Berg entstand?
Mit dem Auftrag, nach Hinweisen auf Spuren von Leben zu suchen, rollt der Forschungsroboter „Curiosity“ seit seiner Landung im Gale-Krater im August 2012 auf der Marsoberfläche umher. Dabei ist das kleinwagengroße Gefährt der amerikanischen Weltraumbehörde Nasa mittlerweile gut acht Kilometern weit gekommen. Im September hat Curiosity sein Ziel, den fünf Kilometer hohen Zentralberg des Gale-Kraters, den Aeolis Mons – auch Mount Sharp genannt – erreicht. Zwar hat der Rover immer noch keine wirklich eindeutigen Anzeichen gefunden, die auf einstiges Leben auf dem Roten Planeten hindeuten. Die jüngsten Ergebnisse von „Curiosty“ liefern aber ein Bild davon, welche klimatischen Verhältnisse womöglich einst auf dem Mars geherrscht haben. Danach gab es vor rund 3,5 Milliarden Jahren offenbar eine längere feuchtwarme Phase, in der Seen und Flüsse existiert haben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
