<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Erfolg mit Kleinwagen: US-Autokonzerne drängen Japaner vom Markt</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/autoindustrie-ford-chrysler-general-motors-entdecken-kleinwagen-a-924992.html#ref=rss</link>
<description>General Motors und Ford haben ein neues Marktsegment entdeckt. Die einst ungeliebten Kleinwagen entwickeln sich zu Bestsellern. Die japanischen Konkurrenten verlieren Marktanteile - trotz großer Nachfrage.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 07:53:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/autoindustrie-ford-chrysler-general-motors-entdecken-kleinwagen-a-924992.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-555041-thumbsmall-nscc.jpg" hspace="5" align="left" >General Motors und Ford haben ein neues Marktsegment entdeckt. Die einst ungeliebten Kleinwagen entwickeln sich zu Bestsellern. Die japanischen Konkurrenten verlieren Marktanteile - trotz großer Nachfrage.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-555041-thumbsmall-nscc.jpg"/>
<ExtractedText>Autoindustrie: Ford, Chrysler, General Motors entdecken Kleinwagen
Erfolg mit Kleinwagen: US-Autokonzerne drängen Japaner vom Markt
Von Michael Kröger
AP
General Motors und Ford haben ein neues Marktsegment entdeckt. Die einst ungeliebten Kleinwagen entwickeln sich zu Bestsellern. Die japanischen Konkurrenten verlieren Marktanteile - trotz großer Nachfrage.
Berlin - Seinen Ritterschlag bekam der Ford Focus vom legendären US-Tuner Shelby. Zwei riesige Lufteinlässe zieren die Motorhaube, auffällige Rallyestreifen die Flanken. Anbauteile aus Carbon sollen zeigen, dass es auf Geld nicht ankommt. Beim Kapitel Technik beschränkte sich Shelby auf ein neues Fahrwerk, größere Bremsscheiben und eine Sportauspuffanlage. 500 Stück will Shelby pro Jahr bauen. Interessenten, so heißt es, sollten sich deshalb beeilen, wenn sie nicht allzu lange warten wollten.
Wartezeit für einen Ford Focus? Der auch noch ohne Extras fast 40.000 Dollar kostet? In den USA, wo selbst Fünf-Meter-Kaleschen als Mittelklassewagen durchgehen, verändert sich einiges: Auf dem boomenden Automarkt finden nicht mehr nur mächtige SUVs oder Pick-ups, sondern auch sparsame Kompakte und Kleinwagen reißenden Absatz. Steigerungen zwischen 12 und 15 Prozent meldeten die US-Konzerne im Vergleich zum Vorjahr. Die Liebe der Amerikaner zu den Kleinen geht so weit, dass eben sogar der sonst auf Muscle Cars spezialisierte Shelby in dieser Klasse ein Geschäft wittert.
Die Entwicklung überrascht aber auch noch in anderer Hinsicht: Es sind ausgerechnet die US-Hersteller, die von der stürmischen Nachfrage profitieren. Der Ford Focus zum Beispiel fand 2012 knapp 246.000 Käufer - eine Steigerung von rund 47 Prozent gegenüber dem Vorjahr. Der Chevrolet Spark, der seit 2012 auf dem Markt ist, verzeichnet in den ersten neun Monaten 2013 bereits einen Zuwachs von mehr als 100 Prozent.
Nach Zulassungszahlen kommen die Bestseller zwar immer noch aus Japan, die stehen aber gewaltig unter Druck. Erhebungen des Branchendienstes R. L. Polk zufolge haben Ford und Co. im Kompaktsegment bereits einen Marktanteil von rund 25 Prozent erobert. Noch zehn Jahre zuvor rangierten sie weit abgeschlagen.
Zu niedrige Margen, zu viel Mühe
Das Kompaktsegment, das aus amerikanischer Sicht mit der Golf-Größe beginnt und die Klassen darunter gleich mit einschließt, galt lange Zeit als ungeliebtes Kind der US-Hersteller . Angesichts der ohnehin niedrigen Margen erschien ihnen der dafür notwendige Entwicklungsaufwand zu groß. Die schlicht konstruierten Pick-ups und SUVs mit ihren altertümlichen Starrachsenfahrwerken und schweren Leiterrahmen erforderten viel weniger Investitionen und brachten gleichzeitig viel mehr Geld ein.
Und jeder gescheiterte Versuch bestärkte die Konzernstrategen noch in ihrer Skepsis, obwohl sie selbst die Grundlage für den Misserfolg gelegt hatten. Als bestes Beispiel dafür kann der Cimarron gelten, den die noble GM -Tochter Cadillac 1986 auf den Markt brachte. Die Limousine war in der unteren Mittelklasse angesiedelt und sollte den weniger betuchten Kunden zumindest gefühlt den Einstieg in die Welt der oberen Zehntausend ermöglichen. Doch das biedere Design und vor allem die katastrophale Verarbeitung des Viersitzers verschreckten die Kunden. Bis heute ist der Cimarron ein Schandfleck in der Ahnengalerie des Luxusherstellers.
Angesichts immer strenger werdender Schadstoff- und Verbrauchslimits führte jedoch auf Dauer kein Weg an einer Erweiterung der Modellpalette nach unten vorbei. Denn nur mit Kompaktwagen lässt sich der Durchschnittsverbrauch der Gesamtflotte wirksam senken. In dieser Situation besannen sich die Ingenieure in den Konzernzentralen eines einfachen Rezepts: Sie ließen sich von ihren Kollegen bei den Europatöchtern die Blaupausen von deren Bestsellern schicken. Auf den Plattformen von Fords Fiesta und Focus oder Opels Corsa laufen seitdem Kleinwagen vom Band, die in den USA reißenden Absatz finden. Chrysler wiederum ebnete dem Fiat Cinquecento den Weg. Die Margen sind zwar immer noch niedrig, doch sie führen wenigstens nicht mehr zu Verlusten - die Entwicklungskosten sind ja bereits auf dem europäischen Markt wieder eingespielt worden.
Echte Problemkandidaten
Mit Hilfe dieser Strategie wandeln sich die US-Konzerne plötzlich zu Jägern: Im Visier sind vor allem die asiatischen Hersteller, die bislang das Geschäft mit Kompaktwagen in den USA dominierten. Auch Volkswagen und BMW sind unter Druck. Jetta und der neue Beetle kommen zwar gut an, bremsen aber lediglich den Verlust der VW-Marktanteile ein wenig. Der Golf spielt gar nur die Rolle des exklusiven Außenseiters. BMW baut derzeit hauptsächlich auf den Mini, der in den USA bereits einen gewissen Kultstatus genießt.
Die Bedrängten machen zumindest nach außen hin wenig Anstalten, dem Druck entgegenzuwirken. Toyota ließ erst jüngst wissen, man wolle sich auf die Wachstumsregionen Afrika und Südasien konzentrieren. Bei Honda macht Deutsche-Bank-Analyst Kurt Sanger den US-Markt als eines der Hauptrisiken aus. Suzuki will sich sogar vollständig aus dem US-Geschäft zurückziehen. " Mitsubishi , Mazda und Suzuki , aber auch Subaru sind echte Problemkandidaten", sagt Stefan Bratzel, Professor für Automobilwirtschaft an der Fachhochschule der Wirtschaft in Bergisch Gladbach.
Doch es wäre fahrlässig, die Japaner allzu schnell abzuschreiben. Denn längst sind Toyota und Co. im Begriff, ihre Fertigungsstraßen für die Produktion neuer Modelle einzurichten. So kommt der Nachfolger des Prius 2014 auf den Markt. Auch der neue Corolla, eines der bestverkauften Autos der Automobilgeschichte, steht bereits in den Startlöchern. Angriffslustig gibt sich auch Infiniti. Mit dem Q30 präsentierte die Nobelmarke von Nissan auf der diesjährigen IAA in Frankfurt am Main ein kompaktes Konzeptauto, das wohl schon nahe an der Serienfertigung ist und offenbar auf einer gemeinsam mit Kooperationspartner Daimler entwickelten Plattform steht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
