<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:40 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Umfrage: Bürger misstrauen europäischer Krisenpolitik</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/umfrage-buerger-misstrauen-europaeischer-krisenpolitik-a-933947.html#ref=rss</link>
<description>Die Politik der Euro-Staaten und der Europäischen Zentralbank stößt bei den Menschen in Deutschland auf große Skepsis. Laut einer Umfrage haben fast drei Viertel der Bürger kein Vertrauen in die Rettungsbemühungen. Vor allem die niedrigen Zinsen machen ihnen Sorgen.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:12:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/umfrage-buerger-misstrauen-europaeischer-krisenpolitik-a-933947.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-398589-thumbsmall-owky.jpg" hspace="5" align="left" >Die Politik der Euro-Staaten und der Europäischen Zentralbank stößt bei den Menschen in Deutschland auf große Skepsis. Laut einer Umfrage haben fast drei Viertel der Bürger kein Vertrauen in die Rettungsbemühungen. Vor allem die niedrigen Zinsen machen ihnen Sorgen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-398589-thumbsmall-owky.jpg"/>
<ExtractedText>sir wilfried heute, 12:24 Uhr
warum nur schlug es sich nicht im Wahlergebnis nieder?
Zitat von sysop Die Politik der Euro-Staaten und der Europäischen Zentralbank stößt bei den Menschen in Deutschland auf große Skepsis. Laut einer Umfrage haben fast drei Viertel der Bürger kein Vertrauen in die Rettungsbemühungen. Vor allem die niedrigen Zinsen machen ihnen Sorgen.  Umfrage: Bürger misstrauen europäischer Krisenpolitik - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/umfrage-buerger-misstrauen-europaeischer-krisenpolitik-a-933947.html)
warum nur schlug es sich nicht im Wahlergebnis nieder?
2. Welch Überraschung ! ! !
reiisa heute, 12:28 Uhr
Der dämliche deutsche Michel ist aufgewacht? Das glaub ich nicht. Oder vielleicht doch? Jedenfalls hat dieser Michel den Europahörigen Blockparteien aus Sozen und Uioniste eine satte Mehrheit von 80 Prozent  im Bundestag bei der [...]
Der dämliche deutsche Michel ist aufgewacht? Das glaub ich nicht. Oder vielleicht doch? Jedenfalls hat dieser Michel den Europahörigen Blockparteien aus Sozen und Uioniste eine satte Mehrheit von 80 Prozent  im Bundestag bei der letztenBTW im Sept. beschert. Entweder er hat da noch tief geschlafen, oder aber er ist zu dämlich, um nicht zu sagen, ausgesprochen zu blöd, um zu begreifen, das diese Parteien maßgeblich diese Euro-Politik betreiben. Aber, Muttis Raute scheint wohl das Gehirn des Michels einzulullen. Jedes Volk bekommt die Regierung, die es verdient. Und der deutsche Michesl verdiet es, von vorne bis hinten vera....t und betrogen zu werden. MfG reiisa
3. Ich schreibe nur .. LEBENSVERSICHERUNGEN!
unixv heute, 12:28 Uhr
oder Altersvorsorge! alles für die Tonne, damit die Reichen und Banken/Versicherungen ihre fetten Boni und ober Klasse KFZ haben!  eine Schande ist diese EU-Gebilde und was machen unsere Politiker? Die erhöhen sich ihre [...]
Zitat von sysop Die Politik der Euro-Staaten und der Europäischen Zentralbank stößt bei den Menschen in Deutschland auf große Skepsis. Laut einer Umfrage haben fast drei Viertel der Bürger kein Vertrauen in die Rettungsbemühungen. Vor allem die niedrigen Zinsen machen ihnen Sorgen.  Umfrage: Bürger misstrauen europäischer Krisenpolitik - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/umfrage-buerger-misstrauen-europaeischer-krisenpolitik-a-933947.html)
oder Altersvorsorge! alles für die Tonne, damit die Reichen und Banken/Versicherungen ihre fetten Boni und ober Klasse KFZ haben!  eine Schande ist diese EU-Gebilde und was machen unsere Politiker? Die erhöhen sich ihre Pensionen und Diäten!  weiter so und ihr habt auch hier bei uns bald Soziale Unruhen!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
