<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:24:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Beton ist keine Gotteslästerung: Neue Weinarchitektur in Bordeaux</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Feierlicher Ernst, puristische Formen: Mario Botta hat für das Château Faugères in Saint-Émilion einen Weinkeller geschaffen, der radikal mit der Architektur des Bordeaux bricht." alt="Feierlicher Ernst, puristische Formen: Mario Botta hat für das Château Faugères in Saint-Émilion einen Weinkeller geschaffen, der radikal mit der Architektur des Bordeaux bricht." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/reise/2429698198/1.3310919/article_teaser/feierlicher-ernst-puristische-formen-mario-botta-hat-fuer-das-chateau-faugeres-in-saint-emilion-einen-weinkeller-geschaffen-der-radikal-mit-der-architektur-des-bordeaux-bricht.jpg /&gt;&lt;p&gt;Tradition lautet das Alpha und Omega in der Weinregion des Bordelais. Doch jetzt wagen es immer mehr Winzer, ihre altehrwürdigen Châteaux um spektakuläre Neubauten zu erweitern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/revolution-neue-weinarchitektur-in-bordeaux-13299020.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 10:40:48 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7x1l8</guid>
<ExtractedText>Leserreisen
Revolution in Bordeaux Beton ist keine Gotteslästerung
Tradition lautet das Alpha und Omega in der Weinregion des Bordelais. Doch jetzt wagen es immer mehr Winzer, ihre altehrwürdigen Châteaux um spektakuläre Neubauten zu erweitern.
09.12.2014, von Rob Kieffer
© Rob Kieffer
Feierlicher Ernst, puristische Formen: Mario Botta hat für das Château Faugères in Saint-Émilion einen Weinkeller geschaffen, der radikal mit der Architektur des Bordeaux bricht.
© Rob Kieffer
Feierlicher Ernst, puristische Formen: Mario Botta hat für das Château Faugères in Saint-Émilion einen Weinkeller geschaffen, der radikal mit der Architektur des Bordeaux bricht.
Man fühlt sich wie in einer Geisterbahn: Hängeleuchten mit mittelalterlicher Patina leiten Funzellicht in das unterirdische Tunnelgewölbe. Rechts und links, verschlossen hinter Gittern, lagern fast im Stockdunkeln Flaschen von unschätzbarem Wert - die Réserve précieuse von Château Lafite Rothschild im Médoc. Darunter befinden sich, nur von Staub und Spinnweben protegiert, sechs Pauillac-Flaschen von 1797. Diese Methusalem-Tropfen sind die ältesten Rotweine des berühmten Gutes und wecken bei Auktionshäusern in aller Welt begehrliche Phantasien. Sie stammen aus einer Epoche, in der Connaisseur Thomas Jefferson, amerikanischer Botschafter in Frankreich und späterer Präsident der Vereinigten Staaten, ganze Holzkisten bei Lafite orderte. Dann aber verlässt man die Geisterbahn, durchschreitet einen Verbindungsflur, der von Magnum-Flaschen flankiert ist, und betritt plötzlich eine andere Welt: einen achteckigen Weinkeller von pharaonischen Ausmaßen, den der katalanische Avantgarde-Architekt Ricardo Bofill geschaffen hat.
Aus mausgrauem Sichtbeton und herkulesischen Säulen besteht dieser riesige Weinkeller, in dem zweitausendzweihundert penibel aufgereihte Eichenfässer gehütet werden. Die futuristische Kathedrale ähnelt einer geheimen, unter einem Hügel verborgenen Garage für Star-Wars-Raumschiffe. Doch in der Mitte des Depots sind keine Sternenkrieger am Werk, sondern in Blaumänner gekleidete Angestellte des Familienunternehmens, die Fässer hin und her rollen, über Kerzenlicht den Wein auf Trübstoffe untersuchen, verdunstete Flüssigkeit nachfüllen und leere Barriques mit Schwefel säubern. Mehrere Male im Jahr wird ein wenig Platz frei geräumt, damit in dem galaktischen Ambiente Kerzenlichtdiners oder Konzerte stattfinden können.
Das Zauberwort heißt Schwerkraft
Lafite Rothschild waren die Ersten, die im Weinanbaugebiet des Bordelais spektakuläre Neubauten von Weinkellern zur Imagepflege nutzten. Seither eifern ihnen viele Châteaux nach, vergeben Aufträge an schillernde Namen der Architekturszene und schmücken sich mit gewagten Bauwerken, die sich ein wenig fremdelnd an die Mauern der alten efeuumrankten Schlösser und Landsitze anlehnen. Ieoh Ming Pei, Schöpfer der Louvre-Pyramide, hat Château Lynch-Bages im Médoc in die ästhetische Gegenwart katapultiert, während sich Norman Foster, Vater der Berliner Reichstagskuppel und des Millau-Viadukts über dem Tarn-Tal, der Keller und der Vinothek von Château Margaux angenommen hat. Die neuen Weinateliers mit ihren blitzblanken, computergesteuerten Installationen sollen nicht nur dem Auge gefallen, sondern bieten auch eine bessere Hygiene und mehr Platz für selektive, den Parzellen zugeordnete Vinifikationen. Die Arbeitswege sind funktioneller und kürzer als in den verschachtelten, engen Kellerstollen, wobei das Zauberwort natürliche Schwerkraft heißt, um Trauben, Maische und Most schonender behandeln zu können.
© Rob Kieffer
Schatztruhe: der neue Weinkeller des Château Lafite Rothschild, entworfen vom spanischen Architekten Ricardo Bofill.
© Rob Kieffer
Schatztruhe: der neue Weinkeller des Château Lafite Rothschild, entworfen vom spanischen Architekten Ricardo Bofill.
Bei Château Mouton Rothschild, entfernten Cousins der benachbarten Dynastie Lafite Rothschild, staunen die Besucher seit vergangenen Sommer über die kühnen Formen des neuen Gemäuers, dessen antike Theatralik nicht von ungefähr kommt. Immerhin war der Designer Richard Peduzzi, berühmt geworden durch seine Bühnenbilder für „Nibelungen“-Aufführungen in Bayreuth und „Tristan und Isolde“-Inszenierungen an der Mailänder Scala, mit den Plänen beauftragt worden. Gemeinsam mit dem Architekten Bernard Mazières aus Bordeaux, der bereits für Yquem, Pétrus und Latour gearbeitet hatte, entwarf er ein siebzig Meter langes Weinlager, das im Innern an den Bauch eines Schiffes mit Eisenkonsolen und einem verzweigten Holzgebälk erinnert. Während der Weinlese werden ganze Wände verschoben, damit die Trauben behutsam zu den Öffnungen der Tanks und Bottiche gebracht werden können. Weintechnik wird hier zum Schauspiel, und die metallene Welt von Jules Verne vereint sich mit den Schiffsplanken von Kapitän Ahab.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
