<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:13:46 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:44:07 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://blog.zeit.de/rezeptor/2013/11/07/spaghetti-mit-gerosteter-tomatensose_3006</link>
      <guid>http://blog.zeit.de/rezeptor/2013/11/07/spaghetti-mit-gerosteter-tomatensose_3006</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Rezeptor-Blog: Süßer Tomaten nie trocknen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-11/rezeptor-tomatensauce"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/2013-11/tomaten/tomaten-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die rote Sauce aufs Blech und ab in den Ofen: Das Rezeptor-Blog verrät, wie einfache Dosentomaten den richtigen Wumms bekommen. Und Pasta.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart</dc:creator>
    <ExtractedText>Spaghetti mit gerösteter Tomatensoße
Von Thorsten Lange 7. November 2013 um 11:28 Uhr
Diese sehr simple Soße wird im Ofen gekocht, und die Dosentomaten bekommen durch das Rösten ein noch intensiveres, tiefes Aroma. Überraschend lecker und perfekt für die beginnende kalte Jahreszeit.
 
1 Dose ganze Tomaten (400g)
30 g Butter
Salz
Pfeffer
Den Ofen auf 200 Grad Oberunterhitze vorheizen. Die Tomatendose öffnen und den Inhalt in eine Auflaufform geben und die Tomaten mit den Händen grob zerquetschen. (Vorsicht, es spritzt!)
Eine oder zwei Knoblauchzehen schälen und durch eine Knoblauchpresse zum Tomatenmatsch befördern. Ein Sardellenfilet klein schneiden, eine Chilischote entkernen, zerbröseln und beides in die Auflaufform geben. Genau wie 30 g Butter in kleinen Stücken, dann alles umrühren und für zirka 30 Minuten in den heißen Ofen schieben, mittlere Schiene. Dazwischen ein oder zwei mal erneut umrühren.
Nach einer halben Stunde ist die Soße fertig. Zirka zehn Minuten vorher einen großen Topf Salzwasser aufsetzen und 250 g Spaghetti beinahe bissfest garen. Dann tropfnass in die Soße hieven und mit eher mehr als weniger Nudelkochwasser bis zur gewünschten Liquidität aussteuern.
Eine Minute so ziehen lassen und dann mit frisch geriebenem Parmesan bestreut servieren, Petersilie passt auch gut.
Alle unsere Rezepte übersichtlich und von a bis z finden Sie hinter diesem Link .
Wenn das mit der Liquidität nur so einfach wäre! War hier nicht eher Viskosität gemeint?
7. November 2013 um 11:58 Uhr
Jens Arne Männig
totalerquatsch,so ein stromverbrauch, besser frische tomate etwas roesten,
ebenso die chili und dann die sosse zubereiten, bon appetit,
hansito
7. November 2013 um 23:28 Uhr
hans-werner rust
3.
@hansito
Abgesehen davon, dass mir Ewigkleinschreiber und Kilowattzähler nicht nur beim Kochen ein Graus sind, weis der Kenner, dass eine sonnengereifte und frisch eingedoste San Marzano Tomate geschmacklich alles schlägt, was hierzulande an „frischen Tomaten“ angeboten wird.
Weiterhin gibt das Rösten im Ofen weitaus mehr Aromen frei, als in der Pfanne oder im Bräter.
8. November 2013 um 01:04 Uhr
Horst Precht
Die hier verwendete Auflaufform sieht schon fast wie ein Backblech aus.
Da dürfte auch der gewünschte “Rösteffekt” eintreten, weil die Soße flach ausgebreitet wird.
Wer das gleiche Spiel mit einer kleineren, hochwandigen Auflaufform versucht, der wird damit nicht so glücklich werden, denn er kocht die Soße im Ofen eher nur statt sie zu rösten. Auch ist der Verdampfungseffekt bei realtiv kleiner Öberfläche schlechter, sprich die Soße bleibt dünner.
8. November 2013 um 10:34 Uhr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
