<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:14:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:55:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/45/intuition-entscheidungen-karriere</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/45/intuition-entscheidungen-karriere</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Entscheiden im Job : "Nutzen Sie die Intuition"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/45/intuition-entscheidungen-karriere"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/manager/manager-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Risikokompetenz ist die Fähigkeit, mit Gefahren und Ungewissheiten umzugehen. Das erfordert ein gutes Bauchgefühl und Mut, sagt der Risikoforscher Gerd Gigerenzer.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Silke Weber</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Entscheiden im Job: Mut und Intuition sind wichtig
Entscheiden im Job: "Nutzen Sie die Intuition"
Der Risikoforscher Gerd Gigerenzer fordert mehr Mut im Job. Ein Gespräch von Silke Weber
9. November 2013  09:10 Uhr  9 Kommentare
DIE ZEIT: Herr Gigerenzer, wir leben in unsicheren Zeiten. Sollte ich mich schleunigst um eine Berufsunfähigkeitsversicherung bemühen?
Gerd Gigerenzer: Das würde ich sein lassen. Aber ich bin eh kein Freund von Versicherungen – außer der Kfz-         und der Krankenversicherung. Wir Menschen sollten uns selbst stärken und risikokompetenter         werden, anstatt das Problem an eine Versicherung auszulagern. Werfen Sie die Sicherheiten         über Bord. Gewissheit ist eine Illusion, die wir überwinden müssen.
Anzeige
ZEIT: Seit gut zehn Jahren sinkt die mittlere Beschäftigungsdauer von Arbeitnehmern unter 30         Jahren deutlich. Berufseinsteiger erhalten viel häufiger als zuvor nur befristete Verträge .         Da fällt es schwer, mutig zu sein. Was würden Sie diesen jungen Berufstätigen raten?
Gigerenzer: Dass sie viel zu jung sind, um sich durch Angst zu blockieren. Für meine erste Stelle         damals in München am psychologischen Institut hatte ich die Wahl zwischen einer         unbefristeten und einer befristeten Anstellung . Ich habe Letztere genommen.
ZEIT: Wieso denn die befristete?
Gigerenzer: Das hatte den Vorteil, dass ich mehr Zeit zum Forschen hatte und mich selbst besser         weiterbilden konnte. Darum geht es doch als junger Mensch! Wenn Sie mittelmäßig sind, nehmen         Sie die sichere Stelle. Aber wenn Sie an sich und an Ihre Möglichkeiten glauben, dann wagen         Sie etwas.
ZEIT: In Ihrem Buch sprechen Sie immer wieder von "Risikokompetenz". Was heißt das?
Gigerenzer: Das ist die Fähigkeit, mit Risiken und Ungewissheiten umzugehen. Dazu brauchen Sie         statistisches Denken, gute Intuitionen und vor allem eine Portion Mut, Ihr Leben selbst in         die Hand zu nehmen. In unserer modernen, technologischen Gesellschaft ist Risikokompetenz so         wichtig wie Lesen und Schreiben.
ZEIT: Die flexible Arbeitswelt bringt auch mit sich, dass man ständig Entscheidungen treffen         muss. Wie macht man das, wenn die Möglichkeiten zahlreich und die Konsequenzen ungewiss         sind?
Gigerenzer: Wenn Sie mit einer Situation Erfahrung haben, befragen Sie Ihren Bauch. Die Intuition sagt         Ihnen meist sofort, ob Sie sich gut oder schlecht mit einem Job fühlen, auf den Sie sich         bewerben. Sie hilft uns, die richtige Option zu wählen, kann uns vor Gefahren oder Stress         warnen. Wenn Sie sich zwischen zwei Optionen entscheiden möchten und Ihre innere Stimme         nicht hören sollten, gibt es einen Trick: Werfen Sie eine Münze, und während sich diese in         der Luft dreht, werden Sie wahrscheinlich spüren, welche Seite nicht oben liegen soll. Das         Ergebnis brauchen Sie sich dann nicht mehr anzusehen.
ZEIT: Sie sagen, die Hälfte aller beruflichen Entscheidungen in Unternehmen gehen vom Bauch         aus?
Gigerenzer: Ich habe in mehreren Dax-notierten Unternehmen Manager gefragt, wie häufig sie         Bauchentscheidungen treffen. Keiner sagte "nie". Drei Viertel der Spitzenmanager eines         großen Autoherstellers sagten sogar, sie täten das meistens. Intuition ist aber weder         Willkür noch sechster Sinn! Manager sind in der Regel begraben unter einem Berg von teils         widersprüchlichen Informationen. Wenn sie dann auf Grund ihrer Erfahrung spüren, was zu tun         ist, ohne dies erklären zu können – das ist Intuition.
ZEIT: Volkswagen-Chef Martin Winterkorn würde doch nicht sagen: Wir müssen nach Shanghai, das         habe ich gleich gespürt?
Gigerenzer: Wohl nicht! Das würde auch kaum einer der Topmanager zugeben. Bauchentscheidungen werden         meist verheimlicht, weil wir Vorurteile gegen sie hegen. Sie gelten als verdächtig oder,         noch schlimmer, als willkürlich oder weiblich. Aber wir Männer haben auch Intuitionen. Bei         Komponisten oder Fußballern gibt es dagegen keine derartigen Vorurteile. Viele Berufe würde         es ohne Intuition gar nicht geben.
ZEIT: Sollte man mehr seinem Gefühl vertrauen und weniger seinem Verstand?
Gigerenzer: Man braucht beides. Ich verteidige hier nur Intuition, weil sie ständig misstrauisch beäugt         wird. In einer innovationsfähigen Gesellschaft oder hier am Max-Planck-Institut können wir         nicht nur den Dingen nachgehen, die man eh schon kennt und berechnen kann, sondern man         braucht auch gute Intuition.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
