<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:14:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:55:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/45/karrieretipps-zukunft-arbeit-fachkraeftemangel</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/45/karrieretipps-zukunft-arbeit-fachkraeftemangel</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Karrieretipps: Firmen bewerben sich bei Mitarbeitern</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/45/karrieretipps-zukunft-arbeit-fachkraeftemangel"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/arbeit-3/arbeit-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Personaler verschicken Firmen-Bewerbungsschreiben an Fachkräfte. Die können unter den Angeboten auswählen. Gibts nicht? Doch, meint unser Coach. So sieht die Zukunft aus.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Martin Wehrle</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Zukunft der Arbeit: Firmen bewerben sich
Serie Karrieretipps: Das Zitat... und Ihr Gewinn
Salvador Dalí sagt: Am liebsten erinnere ich mich an die Zukunft. von  Martin Wehrle
10. November 2013  18:07 Uhr  24 Kommentare
Die Arbeitswelt der Zukunft könnte so aussehen: Firmen bewerben sich bei Mitarbeitern .       Personaler blättern eifrig die Arbeitskraft-Ausschreibungen von Fachkräften durch und       verschicken Firmen-Bewerbungsunterlagen. Schon im Anschreiben erklären sie, was ihr       Unternehmen attraktiv für Beschäftigte macht: individuelle Fortbildungen, frei wählbare       Arbeitszeiten und Führungskräfte, die ihr Handwerk gelernt haben und sich als Diener der       Fachkräfte sehen.
Jeder Bewerbung liegt ein Firmen-Lebenslauf bei. Dort legen die Unternehmen dar, wann und       unter welchen Umständen sie geboren wurden (Gründung), welches ihre Entwicklungsschritte waren       und wie sie sich auf das neue Zeitalter eingestellt haben. Das Zeitalter, in dem Firmen nicht       mehr nur um Kunden, sondern um Mitarbeiter buhlen. Das Zeitalter, in dem Personaler durchs       ganze Land reisen, um sich in Vorträgen und Vorstellungsgesprächen bei den potenziellen       Mitarbeitern zu bewerben.
Anzeige
Jede schriftliche Bewerbung bei Arbeitnehmern, auf Ausschreibungen und auch initiativ, ist       mit Zeugnissen und Zertifikaten gespickt. Die "Stiftung Firmentest" benotet die Unternehmen in       "Mitarbeiterfreundlichkeit", in "Führungsstil", in "Arbeitsplatzgestaltung" und in       "Zukunftsfähigkeit". Ebenso liegen die Referenzen ehemaliger Mitarbeiter bei.
Martin Wehrle
Martin Wehrle
Der Coach Martin Wehrle ist Autor mehrerer Karrierebücher und gibt jede Woche Karrieretipps in der Kolumne "Das Zitat und Ihr Gewinn" .
Jeder Beschäftigte kann wählen, wie viel (teils unbezahlten) Urlaub er im Jahr möchte, ob 30       oder 60 oder 150 Tage. Die Firmen halten für die Arbeit aus dem Homeoffice Dienstwohnungen       rund um den Globus parat. Wer seinen Job auf einer Südsee-Insel erledigen will, ist als       begehrte Fachkraft herzlich dazu eingeladen.
Und in den Vorstellungsgesprächen fühlen die Bewerber den Firmen auf den Zahn: "Wo sehen Sie       Ihre Mitarbeiter-Freundlichkeit in fünf Jahren?", "Welches sind die größten Schwächen Ihrer       Firma?", "Wie kommt es zu der Lücke in Ihrem Firmen-Lebenslauf zwischen 2001 und 2002?" Und       vor allem: "Warum soll ich gerade in Ihrer Firma anfangen?"
Wann dieses Zeitalter beginnt, fragen Sie? Es hat schon begonnen! Viele Firmen haben es nur       noch nicht bemerkt. Sie schauen nach hinten, auf den Bewerber als Bittsteller – statt sich,       wie Salvador Dalí, an die Zukunft zu erinnern. Die moderne Firma muss Mitarbeiter umwerben und       gewinnen. Gelingt das nicht, gehört eine Firma in Zeiten des Fachkräftemangels bald der       Vergangenheit an.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
