<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 14:52:58 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Astronaut Scott Kelly: Im Affenkostüm durchs Weltall</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Das sieht man nicht alle Tage: Als Affe verkleidet fliegt Astronaut Scott Kelly durch die Internationale Raumstation ISS. " alt="Das sieht man nicht alle Tage: Als Affe verkleidet fliegt Astronaut Scott Kelly durch die Internationale Raumstation ISS. " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/2588241259/1.4089477/article_teaser/das-sieht-man-nicht-alle-tage.jpg /&gt;&lt;p&gt;Seit einem Jahr arbeitet Scott Kelly auf der Raumstation ISS. Dieses Jubiläum und seinen Geburtstag feiert der Astronaut auf seine ganz eigene Weise.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/astronaut-scott-kelly-feiert-iss-jubilaeum-im-affenkostuem-14089148.html</link>
    <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 21:44:30 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-8dz98</guid>
<ExtractedText>Astronaut Scott Kelly feiert ISS Jubiläum im Affenkostüm
Astronaut Scott Kelly: Im Affenkostüm durchs Weltall
Astronaut Scott Kelly
Im Affenkostüm durchs Weltall
Von
Seit einem Jahr arbeitet Scott Kelly auf der Raumstation ISS. Dieses Jubiläum und seinen Geburtstag feiert der Astronaut auf seine ganz eigene Weise.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 24.02.2016, 21:44 Uhr
Astronaut Scott Kelly Im Affenkostüm durchs Weltall
Seit einem Jahr arbeitet Scott Kelly auf der Raumstation ISS. Dieses Jubiläum und seinen Geburtstag feiert der Astronaut auf seine ganz eigene Weise.
24.02.2016
© Twitter/@StationCDRKelly/Scott Kelly/Iss
Das sieht man nicht alle Tage: Als Affe verkleidet fliegt Astronaut Scott Kelly durch die Internationale Raumstation ISS.
© Twitter/@StationCDRKelly/Scott Kelly/Iss Das sieht man nicht alle Tage: Als Affe verkleidet fliegt Astronaut Scott Kelly durch die Internationale Raumstation ISS.
Zur Feier seines einjährigen Jubiläums im All ist amerikanische Astronaut Scott Kelly im Affenkostüm durch die Internationale Raumstation ISS geflogen. Kelly, der am Sonntag seinen 52. Geburtstag gefeiert hatte, veröffentlichte ein einminütiges Video auf Twitter.
Mehr zum Thema
Außenposten im All: Die Internationale Raumstation
„Hier sehen wir ein Crew-Mitglied, das eine Tasche vom „Cygnus“-Frachter in das amerikanische Labor „Destiny“ bewegt“, heißt es in dem sachlich moderierten Clip. Der Mitarbeiter schnallt die große Tasche fest und trägt eine Inventarnummer für die Fluglotsen in eine Checkliste ein. Kurz darauf klettert Kelly im Gorillakostüm aus der Tasche und jagt den Mitarbeiter zu Boots Randolphs bekannter Slapstick-Musik „Yakety Sax“ durch die Raumstation.
Needed a little humor to lighten up a #YearInSpace . Go big, or go home. I think I'll do both. #SpaceApe https://t.co/Ift8VdDR4C
— Scott Kelly (@StationCDRKelly) 23. Februar 2016
„Ich brauchte ein bisschen Humor, um das Jahr im All zu erhellen“, schrieb Kelly auf Twitter. „Ich dachte, Ihr hattet gesagt, Ihr habt die Lage da oben unter Kontrolle?“, schrieb der ehemalige Astronaut Mark Kelly. Scott Kelly gibt am Donnerstag seine letzte Pressekonferenz aus dem All und kehrt kommenden Mittwoch nach einem Jahr auf der ISS zur Erde zurück.
Die Organisatoren des Beachvolleyball-Turniers in Iran versprachen, niemandem den Zutritt zu verweigern. Nun aber werden Frauen doch abgewiesen. Die Diskriminierung ist eine Blamage für den Weltverband. Mehr Von Christoph Becker
17.02.2016, 09:26 Uhr | Sport
Ein Video von Nasa-Astronaut Scott Kelly zeigt wie der britische Astronaut Tim Peake auf der ISS von einem Affen gejagt wird. Der ist vorher aus einem großen weißen Paket gesprungen. Mehr
25.02.2016, 13:46 Uhr | Gesellschaft
Nach dem Brexit-Gipfel wirbt David Cameron für Großbritanniens Verbleib in der EU. Sein gefährlichster Gegenspieler ist Londons Bürgermeister Boris Johnson. Doch die Mehrheit des Kabinetts steht hinter Cameron. Auch zwei Minister, die bisher als Wackelkandidaten galten. Mehr Von Catiana Krapp
22.02.2016, 22:07 Uhr | Wirtschaft
Der britische Astronaut Tim Peak hat von Bord der Internationalen Raumstation aus Aufnahmen während eines Erdüberflugs bei Nacht erstellt. Zu sehen sind faszinierende Bilder von Gewitterstürmen über Europa und Afrika. Mehr
10.02.2016, 14:45 Uhr | Wissen
Vor den Vorwahlen in Nevada liegt Donald Trump in fast allen Umfragen vorn. Stoppen könnte ihn jedoch das Wahlsystem. Einer seiner Konkurrenten fällt derweil mit Sexismus auf. Mehr
23.02.2016, 18:01 Uhr | Politik
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
