<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 14:52:58 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Vereinigte Staaten: Möglicherweise weitere Zika-Fälle durch Sexualkontakte</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Mückenschutz ist das Wichtigste: In Kolumbien verteilen die Gesundheitsbehörden Moskitonetze an Schwangere." alt="Mückenschutz ist das Wichtigste: In Kolumbien verteilen die Gesundheitsbehörden Moskitonetze an Schwangere." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/2903199638/1.4088452/article_teaser/mueckenschutz-ist-das.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die amerikanische Gesundheitsbehörde CDC prüft 14 neue Fälle, in denen das Zika-Virus wahrscheinlich durch Sex übertragen wurde. Einige der betroffenen Frauen sind schwanger.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/medizin/vereinigte-staaten-moeglicherweise-weitere-zika-faelle-durch-sexualkontakte-14088440.html</link>
    <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 15:56:16 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gx3-8dypk</guid>
<ExtractedText>Vereinigte Staaten: Möglicherweise weitere Zika-Fälle durch Sexualkontakte
  Beitrag per E-Mail versenden
Vereinigte Staaten: Möglicherweise weitere Zika-Fälle durch Sexualkontakte
Vereinigte Staaten
Möglicherweise weitere Zika-Fälle durch Sexualkontakte
Von
Die amerikanische Gesundheitsbehörde CDC prüft 14 neue Fälle, in denen das Zika-Virus wahrscheinlich durch Sex übertragen wurde. Einige der betroffenen Frauen sind schwanger.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 24.02.2016, 15:56 Uhr
Vereinigte Staaten Möglicherweise weitere Zika-Fälle durch Sexualkontakte
Die amerikanische Gesundheitsbehörde CDC prüft 14 neue Fälle, in denen das Zika-Virus wahrscheinlich durch Sex übertragen wurde. Einige der betroffenen Frauen sind schwanger.
24.02.2016
Mückenschutz ist das Wichtigste: In Kolumbien verteilen die Gesundheitsbehörden Moskitonetze an Schwangere.
© AFP Mückenschutz ist das Wichtigste: In Kolumbien verteilen die Gesundheitsbehörden Moskitonetze an Schwangere.
Die amerikanische Gesundheitsbehörde CDC prüft 14 neue Fälle, in denen das vor allem für ungeborene Kinder gefährliche Zika-Virus durch Sexualkontakte auf Frauen übertragen worden sein könnte. Mehrere der betroffenen Frauen seien schwanger, teilte die Behörde am Dienstag mit. Die Zahl der Verdachtsfälle zeige, dass eine Übertragung durch sexuelle Kontakte häufiger sein könnte als bislang gedacht. In zwei der Fälle sei außer sexuellem Kontakt mit einem infizierten Mann, der kürzlich in eine betroffene Region gereist war, kein anderer Risikofaktor für eine Zika-Infektion bei den Frauen bekannt. Die Testergebnisse der Männer stünden aber noch aus.
„Obwohl die sexuelle Übertragung des Zika-Virus möglich ist, bleiben Mückenstiche der primäre Übertragungsweg. Da es momentan keinen Impfstoff und keine Behandlung gibt, lassen sich Infektionen mit dem Zika-Virus am besten durch die Vorbeugung von Mückenstichen vermeiden“, heißt es im CDC-Bericht . Um eine mögliche Infektion durch Geschlechtsverkehr auszuschließen, empfiehlt die Behörde Schwangeren aber, Kondome zu verwenden oder auf Sex zu verzichten. Bislang weiß man, dass Zikaviren im Samen eines Infizierten sogar länger nachweisbar sind als im Blut. Ob das Virus durch Geschlechtsverkehr auch von infizierten Frauen auf Männer übertragen werden könne, sei noch ungeklärt, heißt es bei der CDC.
„Lange Reise“
Insgesamt sind in den Vereinigten Staaten mehr als 80 Zika-Fälle bekannt. Meist wurde das Virus von Menschen eingeschleppt, die nach Lateinamerika gereist waren. Anfang Februar hatten die Behörden im amerikanischen Bundesstaat Texas erstmals einen Fall bestätigt, bei dem das Zika-Virus durch Sexualkontakte weitergegeben wurde. Erste Hinweise, dass Zika-Viren durch Sex übertragen werden können, gab es schon im Jahr 2008. Damals soll ein amerikanischer Biologe, der im Senegal Mücken für eine Malaria-Studie gesammelt hatte, seine Frau nach seiner Rückkehr angesteckt haben. Bluttests auf Malaria, Dengue- und Gelbfieber blieben ergebnislos, aber zeigten schließlich, dass beide am Zika-Virus litten.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
