<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 14:52:58 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schutz vor Übergewicht: Den Speck mit braunem Fett verheizen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Übergewichtige junge Frau im Wartebereich einer Ernährungssprechstunde" alt="Übergewichtige junge Frau im Wartebereich einer Ernährungssprechstunde" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/3218585540/1.2271062/article_teaser/uebergewichtige-junge-frau-im.jpg /&gt;&lt;p&gt;Es klingt paradox: Wer dick ist, hat weniger braunes Fett. Das Gewebe scheint gegen Übergewicht zu helfen. Jetzt werden erste Mittel getestet, mit denen man die hilfreichen Zellen aktivieren will.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/mensch-gene/schutz-vor-uebergewicht-den-speck-mit-braunem-fett-verheizen-14059418.html</link>
    <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 14:30:51 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gx5-8dcbe</guid>
<ExtractedText>Schutz vor Übergewicht: Den Speck mit braunem Fett verheizen
  Beitrag per E-Mail versenden
Schutz vor Übergewicht: Den Speck mit braunem Fett verheizen
Schutz vor Übergewicht
Den Speck mit braunem Fett verheizen
Von Nicola von Lutterotti
Es klingt paradox: Wer dick ist, hat weniger braunes Fett. Das Gewebe scheint gegen Übergewicht zu helfen. Jetzt werden erste Mittel getestet, mit denen man die hilfreichen Zellen aktivieren will.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 24.02.2016, 14:30 Uhr
Schutz vor Übergewicht Den Speck mit braunem Fett verheizen
Es klingt paradox: Wer dick ist, hat weniger braunes Fett. Das Gewebe scheint gegen Übergewicht zu helfen. Jetzt werden erste Mittel getestet, mit denen man die hilfreichen Zellen aktivieren will.
24.02.2016, von Nicola von Lutterotti
© dpa
Übergewichtige junge Frau im Wartebereich einer Ernährungssprechstunde
© dpa Übergewichtige junge Frau im Wartebereich einer Ernährungssprechstunde
Fett ist nicht gleich Fett: Während das eine überschüssige Nahrungskalorien in den Speckrollen speichert, besitzt das andere die gegenteilige Wirkung - es verbrennt Fett und erzeugt dabei Wärme. Die Unterschiede im Stoffwechsel spiegeln sich auch im äußeren Erscheinungsbild. So verleiht der hohe Fettgehalt dem energiespeichernden Gewebetypus eine weiße Farbe und der Reichtum an Zellkraftwerken, den Mitochondrien, dem energieverpuffenden Typus eine braune Tönung.
Eine wichtige Rolle spielt braunes Fett am Lebensanfang. Neugeborenen dient es als Heizorgan, da die Muskeln kleiner Kinder noch nicht in der Lage sind, mit Kältezittern einer Auskühlung entgegenzuwirken. Sobald sie diese Fähigkeit erlangen, verliert das wärmeerzeugende Gewebe an Bedeutung. Anders als lange Zeit angenommen, geht es daraufhin allerdings nicht weitgehend zugrunde. Vielmehr verfügen auch Erwachsene noch über teilweise erhebliche Mengen an braunem Fett.
Das Fett, das vor Übergewicht schützt
Entdeckt wurden die Heizkissen, die sich insbesondere im Bereich des Oberkörpers befinden, eher zufällig: So stießen Radiologen im Brustraum von Tumorpatienten auf tomografische Signale, die von stoffwechselaktivem Gewebe ausgingen. Was sie anfangs für entartetes Gewebe hielten, entpuppte sich schließlich als braunes Fett. Da dieses die Tumordiagnostik beeinträchtigte, wurden die Patienten in der Folge in warmen Umgebungstemperaturen untersucht. Daraufhin verschwanden die störenden Signale von der Bildfläche und gaben ihre Identität somit preis.
Nicht alle Menschen sind allerdings gleichermaßen mit braunem Fett bestückt. Wie aus mehreren Untersuchungen hervorgeht, besitzen korpulente Personen meist kleinere Depots des Heizgewebes als Schlanke. Auch laufen die darin enthaltenen Fettzellen, die Adipozyten, bei Übergewichtigen offenbar auf niedrigeren Touren. Diese und andere Beobachtungen legen den Gedanken nahe, dass braunes Fett vor Übergewicht schützt und, gezielt stimuliert, einer Adipositas entgegenwirken könnte. Ob diese Hoffnung jemals in Erfüllung geht, ist zum jetzigen Zeitpunkt zwar noch ungewiss. Dennoch läuft die Suche nach Verfahren, die das Potential besitzen, die kalorienverbrauchenden Zellen zu vermehren und deren Leistungsfähigkeit zu verbessern, derzeit auf Hochtouren.
Das regulatorische Speck-Gen
Auf eine heiße Spur sind dabei kürzlich europäische, kanadische und amerikanische Wissenschaftler um Melina Claussnitzer von der Harvard University in Boston gestoßen. Ausgehend von Forschungsaktivitäten am Else-Kröner-Fresenius-Zentrum für Ernährungsmedizin der Technischen Universität in München war Claussnitzer der Frage nachgegangen, weshalb eine in Europa verbreitete Genvariante mit einem deutlich erhöhten Risiko für Übergewicht einhergeht. Bei dem betreffenden Gen handelt es sich um eine FTO abgekürzte Erbanlage, die in vielen Spielarten auftritt und regulatorische Aufgaben innehat. Wie die Forscher herausfanden, nötigt die übergewichtassoziierte Genvariante junge Adipozyten dazu, sich zu fettspeichernden weißen Zellen zu entwickeln.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
