<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Münchener Kunstfund: Die besondere Rolle der Herren Gurlitt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein bislang unbekanntes Bild von Marc Chagall, wie es die Staatsanwaltschaft präsentierte." alt="Ein bislang unbekanntes Bild von Marc Chagall, wie es die Staatsanwaltschaft präsentierte." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2649528!/image/1118355201.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1118355201.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Beim Münchner Bilderfund hat die Zusammenarbeit von Staatsanwaltschaft und Kunstgeschichte zum Zusammenbruch einer scheinbar unumstößlichen Großerzählung der bundesdeutschen Nachkriegszeit geführt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunst/der-fall-gurlitt/muenchener-kunstfund-die-besondere-rolle-der-herren-gurlitt-12651727.html</link>
    <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 17:37:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hwa-7j64v</guid>
<ExtractedText>© REUTERS
Ein bislang unbekanntes Bild von Marc Chagall, wie es die Staatsanwaltschaft präsentierte.
Der Münchner Fund von 1400 Gemälden und Papierarbeiten in einer Schwabinger Wohnung, die zuletzt von dem 1933 geborenen Cornelius Gurlitt bewohnt wurde, beschäftigt nicht nur die Augsburger Staatsanwaltschaft, sondern auch die Kunstgeschichte. Während Ermittler der Staatsanwaltschaft, Zollfahnder und Polizisten Indizien und Beweise zusammentragen, müssen Kunsthistoriker Originale begutachten, in Datenbanken nachforschen und die Archive von Koblenz bis Washington auf den Kopf stellen. Der Münchner Fund ist ein einzigartiger Fall, wegen der Menge der Bilder: Alle stammen aus den Beständen des Kunsthändlers Hildebrand Gurlitt (1895 bis 1956), der vor allem im Nationalsozialismus Karriere machte.
© KALS
Porträt von Hildebrand Gurlitt um 1930.
Auch aus einem zweiten Grund ist der Münchner Fund einzigartig: eben weil juristische und kunsthistorische Recherche Hand in Hand gehen. Was die Ermittlungen anbetrifft, stehen zwei Personen im Zentrum: Der Leitende Oberstaatsanwalt Reinhard Nemetz und die Kunsthistorikerin Meike Hoffmann, die als Sachverständige an Bord geholt wurde und hauptberuflich Mitarbeitern und Projektkoordinatorin an der Forschungsstelle „Entartete Kunst“ der Berliner Freien Universität ist.
Wie passt das alles zusammen?
Schon jetzt hat diese Zusammenarbeit von Staatsanwaltschaft und Kunstgeschichte zum Zusammenbruch einer scheinbar unumstößlichen Großerzählung der bundesdeutschen Nachkriegszeit geführt. Der Eisberg, an dem diese Erzählung wie ein Dampfer im Meer zerschellt, ist die Person Hildebrand Gurlitts. Nichts scheint bei ihm zusammenzupassen: ein Kunsthändler mit einer jüdischen Großmutter, der wegen seiner Abstammung und seines Einsatzes für Avantgardekunst in Zwickau 1930 seinen Posten als Museumsdirektor verlor und in Hamburg 1933 den als Leiter des Kunstvereins – und der dann zu einem der erfolgreichsten Kunsthändler im Nationalsozialismus aufstieg. Der sogar in der Nachkriegszeit Kunstvereinsleiter in Düsseldorf wurde. Und seiner Familie nach dem Tod 1956 eine Kunstsammlung hinterließ, die jetzt in München aufgetaucht ist. Geht das alles auf einmal?
Es ist zu einer Floskel geworden, dass die hintergründigsten Geschichten immer noch das Leben selbst schreibt. Zu diesen Geschichten gehört eine bisher unveröffentlichte, die in das Amsterdam des Jahres 1943 zurückführt, zu dem Künstler Max Beckmann, der dort im Exil lebte. Von Beckmann befand sich in Hildebrand Gurlitts Sammlung die Gouache „Der Löwenbändiger“, die sein Sohn Cornelius im Dezember 2011 über das Auktionshaus Lempertz in Köln versteigern ließ . Was indessen nicht bekannt war ist, dass Gurlitt 1943 Beckmann in Amsterdam aufsuchte. Der Maler hatte 1937 Berlin verlassen, als in München die Propaganda-Ausstellung „Entartete Kunst“ eröffnete, in der auch zehn Gemälde und zwölf Graphiken von seiner Hand gezeigt und diffamiert wurden; aus Museumsbesitz wurden insgesamt 28 seiner Gemälde beschlagnahmt. Beckmann, darüber kann kein Zweifel bestehen, verletzten die Diffamierungen zutiefst. Bereits 1933 war er als Dozent an der Frankfurter Städelschule entlassen worden, in einem Hetzschreiben wurde er als „Judenknecht“ bezeichnet, der „Kunsthurerei“ betreibe.
„Entartete Kunst“ verkaufte sich weiterhin
Umso erstaunlicher ist dieser Besuch: Am 19.Oktober 1943, einem Dienstag, kam Hildebrand Gurlitt in Begleitung von Erhard Göpel zu Beckmann, am nächsten Tag, dem 20.Oktober, ein zweites Mal. Dass Göpel Beckmann in Amsterdam besuchte, ist bekannt. Nicht bekannt ist, dass auch Gurlitt dabei war – und das aus gutem Grund. Denn nach Recherchen, deren Unterlagen dieser Zeitung vorliegen, kamen Göpel und Gurlitt, um Kunst zu kaufen. Genannt wird dort das Gemälde einer „Frau mit weißer Jacke“. 1944, bei einem weiteren Besuch, folgen Bilder einer „Franz. Bar“, eines „Fischs“ und einer „Südl. Landschaft“. Gurlitt, das darf man nicht vergessen, war zu diesem Zeitpunkt bereits zu einem der Chefeinkäufer für Adolf Hitlers pompöses Museumsprojekt in Linz aufgestiegen. Von 1938 an gehörte er außerdem zum Kreis der Kunsthändler, die als „entartet“ beschlagnahmte Kunst ins Ausland verkaufen sollten, um Devisen zu beschaffen.
Mit Gurlitts Doppelrolle beginnen die moralischen Kategorien in dieser Geschichte zu flirren. In der Nachkriegszeit wurden solche Besuche bei Beckmann zu einer schlichten Gut-Böse-Erzählung eingedampft: Jeder, der zu Beckmann ins Exil fuhr, war ein Held, der seine Sicherheit, vielleicht sogar sein Leben riskierte und nichts anderes im Sinn haben konnte, als einem verfolgten Künstler zu helfen. Mögliche weitere Motive hat allerdings bereits die Kunsthistorikerin Gesa Jeuthe in ihrem bahnbrechenden Buch über den Handel mit moderner Kunst von 1925 bis 1955 ins Spiel gebracht. Entgegen nämlich der landläufigen Meinung, dass es im Nationalsozialismus keinen Markt für moderne Kunst gegeben hätte, konnte Jeuthe nachweisen, dass die Preise in Deutschland zum Teil sogar stiegen, auch nach 1937. Der Handel mit moderner Kunst war in vielen Fällen legal und lukrativ. Falsch ist es nämlich weiter, das nationalsozialistische Verdikt „entartet“ pauschal gleichzusetzen mit Berufs-, Mal- und Verkaufsverbot. Bekannt ist, dass die Kunsthändler Franke und Buchholz Beckmann-Werke aus dem Exil nach Deutschland verkauften.
Gurrlit erhielt Sammlung zurück
Ein Kunsthändler wie Hildebrand Gurlitt hatte im Nationalsozialismus zahlreiche Einnahmequellen: Nach Jeuthe waren die Händler der „entarteten“ Kunst bei Verkäufen mit „zehn bis zwanzig, höchstens fünfundzwanzig Prozent“ beteiligt. Nach Unterlagen im Koblenzer Bundesarchiv verlangte Gurlitt bei Ankäufen, die er für die Reichskanzlei tätigte, fünf Prozent Provision – zum Beispiel auf „Tapisserien und Gemälde“, die er für mehr als drei Millionen Reichsmark 1944 aus dem Pariser Kunsthandel erwarb.
Was mit den Gemälden geschah, die Göpel und Gurlitt in Amsterdam 1943 und 1944 bei Beckmann kauften, ist bisher nicht bekannt. Gemälde von Beckmann sind in einer Liste aus dem Jahr 1950 verzeichnet, die der Frankfurter Allgemeinen Zeitung vorliegt und die in Washington in den „National Archives“ bewahrt ist ( sie kann auf der Website www.fold3.com eingesehen werden ). Auf dieser Liste sind die Kunstwerke verzeichnet, die Hildebrand Gurlitt als seine, zuvor beschlagnahmte Privatsammlung von den Alliierten zurückverlangte – und sie wurden ihm ausgehändigt. Diese Rückgabe lässt allerdings keine Rückschlüsse darauf zu, wie „privat“ die Bestände wirklich waren. „Die Tatsache, dass Gurlitt die Sammlung zurückbekam,“ sagt die Kunsthistorikerin und Provenienzforscherin Meike Hopp, „heißt nicht, dass die Bestände von den Amerikanern überprüft wurden. Die in den Depots lagernden Massen von Kunstgegenständen waren dazu zu umfangreich.“ Zahlreiche Händler der NS-Zeit verlangten ihre Sammlungen zurück – und erhielten sie auch.
© iArchive, Inc. (all rights reserved)
Münchner Bilderfund: Die Liste der „Gurlitt Collection“
Zur    Bildergalerie
Eine untypische Geschichte
Das ist die historische Dimension – wie ist die Rechtslage heute? Auf welcher Grundlage hat die Augsburger Staatsanwaltschaft Cornelius Gurlitts, des Sohnes, Sammlung in München beschlagnahmt? Die Staatsanwaltschaft schweigt bisher dazu. „Grundsätzlich können nach der Strafprozessordnung Gegenstände beschlagnahmt werden“, so die Berliner Rechtsanwältin Imke Gielen, „wenn sie als Beweismittel für die Untersuchung von Bedeutung sind oder Gründe für die Annahme vorliegen, dass die Voraussetzungen für ihren Verfall oder ihre Einziehung bei einer Vermögensstrafe vorliegen.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
