<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fifa-Kongress: So läuft die Wahl des Blatter-Nachfolgers</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fifa-wahl-kongress-in-zuerich-wird-zu-mammutsitzung-a-1079402.html#ref=rss</link>
<description>Die Fifa wählt heute ihren neuen Präsidenten. Abgestimmt wird ab Mittag, doch bis zur Entscheidung dauert es wohl Stunden. Das Reformpaket ist schon einmal verabschiedet.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 11:36:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fifa-wahl-kongress-in-zuerich-wird-zu-mammutsitzung-a-1079402.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-962127-thumbsmall-gubs.jpg" hspace="5" align="left" >Die Fifa wählt heute ihren neuen Präsidenten. Abgestimmt wird ab Mittag, doch bis zur Entscheidung dauert es wohl Stunden. Das Reformpaket ist schon einmal verabschiedet.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-962127-thumbsmall-gubs.jpg"/>
<ExtractedText>Fifa: So läuft die Wahl des Blatter-Nachfolgers
Fifa-Kongress: So läuft die Wahl des Blatter-Nachfolgers
Getty Images
IOC-Präsident Bach: Rede beim Kongress in Zürich
Die Fifa wählt heute ihren neuen Präsidenten. Abgestimmt wird ab Mittag, doch bis zur Entscheidung dauert es wohl Stunden. Das Reformpaket ist schon einmal verabschiedet.
Nach 6472 Tagen endet die Dauer-Regentschaft von Fifa-Chef Joseph Blatter beim außerordentlichen Kongress des Fußball-Weltverbands in Zürich. Mit der Kür eines Nachfolgers für den gesperrten Präsidenten will die skandalerschütterte Fifa den viel beschworenen Neuanfang starten.
Vor der Abstimmung mit den klaren Favoriten Scheich Salman bin Ebrahim Al Khalifa und Gianni Infantino stand im Hallenstadion von Zürich zunächst die Entscheidung über die Annahme der umfangreichen Statuten-Reform an. Mit großer Mehrheit wurde das Paket erwartungsgemäß verabschiedet.
Die Wahlprozedur beginnt um 13 Uhr - eine Entscheidung vor dem Abend gilt als sehr unwahrscheinlich - allein, weil es wohl mehrere Wahlgänge geben wird. Die aktuellen Entwicklungen können Sie in unserem Live-Blog verfolgen .
Fotostrecke
Fifa-Wahlen: Das sind die Kandidaten für die Blatter-Nachfolge
Bekommt kein Kandidat im ersten Wahlgang die dann nötige Zweidrittelmehrheit (138 Stimmen) würden erstmals seit 1974 wieder zwei Wahlgänge abgehalten. Blatter hatte bei seinen fünf Wahlsiegen seit 1998 nie eine Extrarunde absolvieren müssen. Im zweiten Wahlgang reicht die Mehrheit der gültigen Stimmen (104) zum Sieg. Von daher wird es ein langer Tag in Zürich werden.
So läuft der Tag in Zürich ab:
Begrüßung
Bestimmung von fünf Mitgliedern zur Prüfung des Protokolls
Ansprache des Präsidenten
Reform der Fifa-Organisationsstruktur
Abstimmung über die Vorschläge auf Änderung der Fifa-Statuten, der Ausführungsbestimmungen zu den Statuten sowie der Geschäftsordnung des Kongresses
Wahl von Ersatzmitgliedern der Rechtsorgane
Wahl des Präsidenten
Schlussansprache des Präsidenten
Vor der Abstimmung der 207 wahlberechtigten Fifa-Mitgliedsländer über den neuen Präsidenten ging das Werben der Top-Kandidaten weiter. Nach Gerüchten über einen Wechsel des Südamerika-Blocks mit zehn Stimmen in das Lager von Scheich Salman, versicherte Conmebol-Präsident Alejandro Dominguez die Zusage an Infantino.
Der Uefa-Generalsekretär Infantino kann auf praktisch alle Stimmen aus Europa bauen. Eine sichere Zusage hat er vom Deutschen Fußball-Bund, für den der designierte Präsident Reinhard Grindel die Stimme abgeben wird. Scheich Salman soll neben den 44 Asien-Stimmen auch den Großteil der Afrikaner (54) hinter sich wissen. Vor dem Kongressgebäude demonstrierten am Morgen zwei Dutzend Bahrainer für eine Wahl des Scheichs. "Die Fifa ist sicher mit Salman", stand auf ihren Plakaten.
Erstmals in der 112-jährigen Fifa-Geschichte treten gleich fünf Kandidaten zur Präsidentenwahl an. Der Jordanier Prinz Ali Bin Al Hussein, Jérôme Champagne aus Frankreich und der Südafrikaner Tokyo Sexwale haben aber keine realistische Chance.
Blatter, der nun vor dem CAS gegen seine Sperre von sechs Jahren wegen Ethikvergehen vorgehen will, hatte den Weg für einen Neuanfang mit seiner Rücktrittsankündigung am 2. Juni 2015 freigemacht. Zu diesem Schritt war er aber erst durch die Ermittlungen der US-Justiz wegen Korruption und Vetternwirtschaft in der Funktionärswelt gedrängt worden. Der 79-Jährige hatte gehofft, sich auf dem außerordentlichen Kongress von den Delegierten umjubelt in den Funktionärsruhestand verabschieden zu können. Stattdessen hat er Hausverbot.
REUTERS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
