<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Golden State Warriors: 93 Punkte in zwei Tagen durch Stephen Curry</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/nba-stephen-curry-stellt-rekord-mit-golden-state-warriors-auf-a-1079390.html#ref=rss</link>
<description>Jeden Tag eine gute Tat: Stephen Curry und die Golden State Warriors brechen in der NBA Rekorde in Serie. In Orlando brillierte der Superstar erneut und stellte nebenbei eine historische Bestmarke auf.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 09:19:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/nba-stephen-curry-stellt-rekord-mit-golden-state-warriors-auf-a-1079390.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-962049-thumbsmall-xjut.jpg" hspace="5" align="left" >Jeden Tag eine gute Tat: Stephen Curry und die Golden State Warriors brechen in der NBA Rekorde in Serie. In Orlando brillierte der Superstar erneut und stellte nebenbei eine historische Bestmarke auf.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-962049-thumbsmall-xjut.jpg"/>
<ExtractedText>NBA: Stephen Curry stellt Rekord mit Golden State Warriors auf
Golden State Warriors: 93 Punkte in zwei Tagen durch Stephen Curry
AP
NBA-Star Curry: Begeisterung sogar beim Gegner
Jeden Tag eine gute Tat: Stephen Curry und die Golden State Warriors brechen in der NBA Rekorde in Serie. In Orlando brillierte der Superstar erneut und stellte nebenbei eine historische Bestmarke auf.
Durch sein 128. Spiel mit wenigstens einem erfolgreichen Drei-Punkte-Wurf in Folge hat Basketball-Superstar Stephen Curry von den Golden State Warriors in der NBA einen Rekord aufgestellt. Beim 130:114-Erfolg seines Teams bei Orlando Magic verbesserte der 27-Jährige die gut zwei Jahre alte Bestmarke von Kyle Korver (Atlanta Hawks) bereits nach 6:18 Minuten des ersten Viertels durch seinen ersten von insgesamt zehn Dreiern.
Curry, der bereits am Vortag in Miami 42 Punkte erzielt hatte, steuerte in Orlando weitere 51 Punkte zum Erfolg seiner Mannschaft bei, darunter nur ein einziger Freiwurf. Allein im dritten Spielviertel gelangen ihm 24 Punkte, darunter ein Korb von der Mittellinie, der sogar auf der Bank des Gegners für Begeisterung sorgte.
Für Curry und die Warriors geht die Rekordjagd allerdings weiter. Nach bislang schon 276 erfolgreichen Drei-Punkte-Würfen in der laufenden Saison fehlen Curry nur noch zehn weitere erfolgreiche Versuche zur Einstellung seiner erst vor Jahresfrist aufgestellten Bestmarke. Seine Warriors haben unterdessen nach dem vierten Sieg in Serie mit der momentanen NBA-Top-Bilanz von 52:5 Erfolgen den 20 Jahre alten Vorrundenrekord der Chicago Bulls aus der Michael-Jordan -Ära von 72:10 Siegen im Visier.
rae/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
