<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:50:22 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Riesenslalom in Hinterstoder: Vierter Sieg des Jahres für Pinturault</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/ski-alpin-alexis-pinturault-gewinnt-felix-neureuther-sechster-a-1079508.html#ref=rss</link>
<description>Momentan ist er selbst von Marcel Hirscher nicht zu schlagen: Alexis Pinturault hat sein viertes Weltcuprennen in fünf Wochen gewonnen. Fast gereicht hätte es für Stefan Luitz.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 14:31:03 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/ski-alpin-alexis-pinturault-gewinnt-felix-neureuther-sechster-a-1079508.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-962299-thumbsmall-hskt.jpg" hspace="5" align="left" >Momentan ist er selbst von Marcel Hirscher nicht zu schlagen: Alexis Pinturault hat sein viertes Weltcuprennen in fünf Wochen gewonnen. Fast gereicht hätte es für Stefan Luitz.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-962299-thumbsmall-hskt.jpg"/>
<ExtractedText>Ski alpin: Alexis Pinturault gewinnt, Felix Neureuther Sechster
Riesenslalom in Hinterstoder: Vierter Sieg des Jahres für Pinturault
Getty Images
Riesenslalom-Fahrer Pinturault: Die Form stimmt
Momentan ist er selbst von Marcel Hirscher nicht zu schlagen: Alexis Pinturault hat sein viertes Weltcuprennen in fünf Wochen gewonnen. Fast gereicht hätte es für Stefan Luitz.
Alexis Pinturault hat seine starke Form seit dem Jahreswechsel bestätigt und den Weltcup-Riesenslalom im oberösterreichischen Hinterstoder gewonnen. Es war bereits der vierte Erfolg für den Franzosen seit Ende Januar. Zweiter wurde der Führende im Gesamtweltcup, Marcel Hirscher aus Österreich.
Der Vorsprung Pinturaults auf Hirscher war mit 0,79 Sekunden deutlich. Dritter wurde Thomas Fanara aus Frankreich (0,92 Sekunden). Schon nach dem ersten Durchgang hatte Pinturault mit mehr als einer halben Sekunde Vorsprung geführt. Der Deutsche Stefan Luitz, nach dem ersten Lauf noch Zweiter, fiel auf Platz fünf zurück: "Ich wollte voll riskieren, aber die paar Fehler waren zu viel. Aber lieber so, als es runterzubremsen", sagte er im ZDF.
Hinter Luitz wurde Felix Neureuther Sechster. Das Rennen in Hinterstoder war als Ersatz für den im Januar wegen Nebels ausgefallene Riesenslalom von Adelboden angesetzt worden. Das Wochenende wird mit einem Super-G am Samstag fortgesetzt (12 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE).
rae
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
