<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:55:47 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:42:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-11/snapchat-facebook-messaging-app</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-11/snapchat-facebook-messaging-app</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Messaging-App: Snapchat lässt Facebook alt aussehen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2013-11/snapchat-facebook-messaging-app"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/internet/2013-11/snapchat/snapchat-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit einem Milliardenangebot für die bei Teenagern beliebte App Snapchat ist Facebook gescheitert. Die Offerte verdeutlicht Facebooks mögliche Achillesferse.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Christof Kerkmann</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:25:27 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Messaging-App: Facebook bangt um den Zugang zur Jugend
Messaging-App: Facebook bangt um den Zugang zur Jugend
Mit einem Milliardenangebot für die bei Teenagern beliebte App Snapchat ist Facebook gescheitert. Die Offerte verdeutlicht Facebooks mögliche Achillesferse. von Christof Kerkmann
15. November 2013  15:24 Uhr  13 Kommentare
Die Gründer der Foto-App Snapchat haben angeblich drei Milliarden Dollar von Facebook abgelehnt.  |  © Jens Büttner/dpa
Kann man ein solches Angebot ablehnen? Man kann. Der Internet-Riese Facebook bot den Machern der Nachrichten-App Snapchat drei Milliarden Dollar – für ein Unternehmen, das keine drei Jahre alt ist und bislang keinen Cent verdient. Die beiden Gründer sind Mitte 20 und wären auf einen Schlag reich geworden. Und lehnten trotzdem ab , wie das Wall Street Journal berichtete . Insider berichten, dass die Gründer hoffen, später noch mehr rausholen zu können.
Mancher mag das als eine typische Übertreibung größenwahnsinniger Silicon-Valley-Typen abtun. Doch das astronomische Angebot wie auch das Selbstbewusstsein der Gründer haben zumindest einen nachvollziehbaren Hintergrund: Immer mehr Smartphone -Nutzer – gerade die jüngeren – verschicken mit Diensten wie Whatsapp, Line oder eben Snapchat Nachrichten und Fotos, während sie mit Vine oder Instagram kurze Videos verbreiten.
Anzeige
Somit entsteht Facebook eine unliebsame Konkurrenz um die junge Zielgruppe, die als Gradmesser für die Zukunftsaussichten eines Webdienstes gilt. Als Facebook-Finanzvorstand David Ebersman kürzlich gegenüber Analysten thematisierte, dass junge amerikanische Nutzer nicht mehr ganz so aktiv sind, brach die Aktie binnen Minuten um weit mehr als zehn Prozent ein. Deswegen muss das Soziale Netzwerk – um es im der Sprache der Zielgruppe zu sagen – wieder die Jugend flashen.
Der Boom der Messenger-Dienste lässt sich daran ablesen, wie viele Fotos darüber verbreitet werden: Bei Facebook sind es täglich 350 Millionen, bei der Tochterfirma Instagram weitere 55 Millionen. Zum Vergleich: Über Snapchat werden ebenfalls 350 Millionen Bilder pro Tag verbreitet, Tendenz stark steigend, über Whatsapp sogar 400 Millionen.
Konkurrenz um Zeit und Aufmerksamkeit
Der rasante Aufstieg dieser Apps hat mehrere Gründe. Es lockt der Reiz des Neuen, aber auch die Kommunikation in digitalen Räumen, in denen nicht die Eltern Fotos vom Urlaub oder dem 50. Geburtstag präsentieren.
Eine entscheidende Rolle spielt indes, dass Nutzer sofort loslegen können. Denn anders als Facebook greifen Whatsapp und Co auf ein soziales Netzwerk zurück, das die Nutzer bereits geknüpft haben: ihr Adressbuch. Somit entfällt die Suche nach Schulfreunden oder Arbeitskollegen. Auch der Aufwand, auf dem neuesten Stand zu bleiben, ist denkbar gering: Dank Push-Mitteilungen lassen sich Whatsapp und Snapchat parallel nutzen, ohne dass dabei viel Zeit draufgeht.
Dass die Teenager Facebook von ihrem Smartphone herunterwerfen, ist unwahrscheinlich. Aber alle Dienste seien "direkte Konkurrenten um Zeit und Aufmerksamkeit", schreibt der Analyst Ben Evans vom Marktforscher Enders Analytics in seinem Blog. "Auf mobilen Geräten ist Facebook nur einer von vielen."
Dieser Trend könnte Facebook aus zwei Gründen schaden. Zum einen verdient es bereits jeden zweiten Werbedollar mit Anzeigen auf Smartphones und Tablets, Tendenz steigend. Die Aufmerksamkeit der Nutzer teil der Konzern daher ungern. Zum anderen setzen die jüngeren Nutzer im Internet die Trends. Beobachter mutmaßen schon länger, dass die Generation diesseits der 20 seltener bei Facebook ist. Kürzlich musste das Unternehmen zugeben, dass zumindest in den USA weniger jüngere Teenager im Sozialen Netzwerk täglich vorbeischauen. Ein Snapchat-Effekt?
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
