<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:18:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:40:00 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-wissen/2013/06/nachhaltigkeit-staedte-interview-richard-sennett</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-wissen/2013/06/nachhaltigkeit-staedte-interview-richard-sennett</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Stadtentwicklung: "Städte sollten wie Äcker wachsen"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-wissen/2013/06/nachhaltigkeit-staedte-interview-richard-sennett"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-11/s92-new-york/s92-new-york-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Gewaltige Bürotürme und durchgeplante Großprojekte prägen Städte. Das fördere eine aggressive Kultur, sagt der Kultursoziologe Richard Sennett und fordert mehr Vielfalt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Niels Boeing</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kultursoziologe Richard Sennett: "Städte sollten wie Äcker wachsen"
Kultursoziologe Richard Sennett: "Städte sollten wie Äcker wachsen"
Eine nachhaltige Welt erfordert nicht nur grüne, sondern auch soziale Städte. Ein Gespräch mit dem Kultursoziologen Richard Sennett von  Niels Boeing
15. November 2013  16:13 Uhr  9 Kommentare
ZEIT Wissen: Herr Sennett, Sie leben in zwei Städten, New York und London. Welche fühlt sich         sozialer an?
Richard Sennett: Definitiv London.
Anzeige
ZEIT Wissen: Warum?
Sennett: Das hat zum Teil mit der Kultur zu tun, zum Teil mit der Form der Stadt. Die New Yorker       Kultur ist ziemlich aggressiv. Es ist eine Stadt, in der die Mehrheit der Menschen um alles       kämpfen muss. New York hat seit dem Zweiten Weltkrieg nicht viel getan, um den Einwanderern       oder den Armen zu helfen. Es ist eine Kultur, die auf Gegensätzen beruht. London ist viel       entspannter.
Richard Senett bei einer Vorlesung in Linz 2010.  |  CC BY-SA 2.0: rubra/Ars Electronica
ZEIT Wissen: Woher kommt die aggressive Kultur New Yorks?
Sennett: Es hat dort nie den Wunsch gegeben, die Stadt um Gemeinschaften herum aufzubauen. Die Form       der Stadt spiegelt das wider: Sie ist ein Gitter, in dem ein Block auf den anderen folgt, eine       Sorte von städtischem Raum, der verkauft, rekonfiguriert oder kombiniert werden kann. London       dagegen ist eine Pyramide lokaler Zentren. Es hat viel mehr öffentliche Orte. Das macht die       Stadt viel geselliger, finde ich.
ZEIT Wissen: Sie haben einmal gesagt: "Eine Stadt ist keine Maschine." Nach Ihrer Beschreibung hat         New York aber eine gewisse Ähnlichkeit mit einer Maschine.
Sennett: Ja, es ist eine mechanische Reproduktion von Raum. Unser Planungsrecht in New York sieht       öffentlichen Raum vor. Tatsächlich ist es aber leerer Raum vor riesigen Bürogebäuden. Das ist       keine Besonderheit von New York, sondern geht schon auf Le Corbusiers Plan Voisin von 1925 zurück ...
ZEIT Wissen: ... in dem Le Corbusier das Zentrum von Paris abreißen und durch 18 Wolkenkratzer         ersetzen wollte. Die Straßen sollten nur dem Verkehr dienen.
Jetzt am Kiosk! Das neue ZEIT Wissen 06/2013
Sennett: Sie sehen dieses Denken auch in Shanghai, das die Straße als öffentlichen Raum quasi       abgeschafft hat. Solch eine mechanisch reproduzierte öffentliche Sphäre passt zu einer       aggressiven Kultur. Was wir in New York nicht haben, sind öffentliche Orte, an denen sich ganz       verschiedene Menschen treffen.
ZEIT Wissen: Bei Occupy Wall Street trafen sich ganz verschiedene Menschen im Zuccotti Park. Sie         schrieben, das bleibende Vermächtnis dieser Bewegung sei im Wort "Occupy" verkörpert.         Inwiefern?
Sennett: Die Occupy-Bewegung ist an einem Ort aufgetaucht, an dem sie nicht vorgesehen war. Sie       brauchen eine Erlaubnis der Polizei, wenn Sie sich in New York und London mit mehr als 20       Leuten versammeln wollen. Versammlungsfreiheit ist dort nur schwer zu praktizieren, spontane       Zusammenkünfte werden nicht unterstützt. Nach meiner Vorstellung sollten die Menschen lernen,       sich gerade an Orten zu treffen, an die sie nicht gehören – weil die Gesetze so repressiv       sind. Deshalb bedeutete mir die Occupy-Bewegung so viel. Die Menschen haben einfach einen       verbotenen Ort eingenommen.
ZEIT Wissen: Es wird heutzutage immer mehr darüber geredet, Städte nachhaltiger zu machen – auch         sozial. Welche Rolle könnte Technologie dabei spielen?
Sennett: Wir könnten die menschliche Intelligenz, ihr Urteilsvermögen durch Technik ersetzen, etwa,       indem wir vollständig kontrollieren, wie und wo sich die Menschen bewegen, indem wir ihr       Verhalten mit Sensoren und Kameras überwachen. Das ist jedoch kein kluger Gebrauch von       Technik. Klug wäre, Technik zur Koordinierung einzusetzen. Rio de Janeiro ist ein Beispiel:       Die Stadt hat ein großes Verkehrsproblem. Und sie setzt Technik ein, um Unfälle und Staus zu       erkennen. Dieser Ansatz erfordert menschliche Intelligenz – und offene Systeme. Ganz anders in       Masdar in den Vereinigten Arabischen Emiraten ...
ZEIT Wissen: ... einer geplanten autofreien Stadt, in der der öffentliche Nahverkehr         vollautomatisiert sein soll.
Sennett: Hier haben die Menschen keine Kontrolle, Maschinen bestimmen alles. Das ist ein geschlossenes       System. Derzeit haben viele eine Vorstellung von Technik, bei der in einem geschlossenen       System Form und Funktion genau zueinanderpassen. Ein offenes System hingegen würde die Technik       dafür nutzen, uns mehr Entscheidungsmöglichkeiten zu geben.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
