<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Deutsche Ebola-Hilfe: Wegschauen als Option</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Späte Reaktion: Deutschland hat das Ausmaß der Ebola-Krise zunächst unterschätzt" alt="Späte Reaktion: Deutschland hat das Ausmaß der Ebola-Krise zunächst unterschätzt" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/1517521237/1.3293496/article_teaser/spaete-reaktion-deutschland-hat-das-ausmass-der-ebola-krise-zunaechst-unterschaetzt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Deutschland hat im internationalen Kampf gegen Ebola wenig geleistet. Nach Monaten des Zauderns soll nun die Hilfe beginnen – viel zu spät.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kampf-gegen-ebola-spaete-hilfe-aus-deutschland-13293476.html</link>
    <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 17:55:34 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7wxb8</guid>
<ExtractedText>Kampf gegen Ebola: Späte Hilfe aus Deutschland
Deutsche Ebola-Hilfe Wegschauen als Option
Deutschland hat im internationalen Kampf gegen Ebola wenig geleistet. Nach Monaten des Zauderns soll nun die Hilfe beginnen – viel zu spät.
30.11.2014, von Peter Carstens , Berlin
© Reuters
Späte Reaktion: Deutschland hat das Ausmaß der Ebola-Krise zunächst unterschätzt
© Reuters
Späte Reaktion: Deutschland hat das Ausmaß der Ebola-Krise zunächst unterschätzt
Es kommt selten vor, dass im Auswärtigen Amt jemand einen Fehler zugibt. Mitunter vergehen Jahrzehnte, ehe man sich zu Selbstzweifeln bequemt. Eine Ausnahme machte allerdings kürzlich der Sprecher des Ministeriums, Martin Schäfer. Während einer Regierungspressekonferenz gestand der Diplomat, von der Regierung werde „kein Hehl daraus gemacht“, dass die internationale Gemeinschaft „und damit auch Deutschland“ auf den Ebola-Ausbruch zu spät regiert habe. Ehe man verstanden hatte, dass die Seuche „größer, gefährlicher und schwieriger zu beherrschen sein wird als alle anderen zuvor“, habe es „etwas länger gedauert“.
Autor: Peter Carstens, Jahrgang 1962, politischer Korrespondent der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung in Berlin.  Folgen:  
Hinter dieser diplomatischen Wortwahl verbirgt sich ein ziemliches Desaster deutscher Außen- und Entwicklungspolitik. Eine herausragende Gelegenheit, sich mit Organisationskraft, Know-how und unbewaffnetem Enthusiasmus einen guten Namen zu machen, wurde kläglich vertan. Während die Ebola-Seuche in Westafrika seit zwölf Monaten wütet und inzwischen Tausende Opfer gefordert hat, vermochte der Amtssprecher noch Mitte November bloß zu sagen, die Bundesregierung habe inzwischen „ihren Teil der Hilfe anlaufen lassen“, und er glaube, dass sie sich damit „ganz gut sehen lassen könne“.
Wo auch immer der Diplomat sich mit der deutschen Bilanz „ganz gut sehen lassen“ will – an den Pritschen und Betten der todkranken Afrikaner hat die Bundesregierung sich jedenfalls bisher nicht groß blicken lassen. Die Organisation „Ärzte ohne Grenzen“, die in Westafrika von Anfang an voll engagiert gegen Ebola kämpfte, stellte Mitte November für Guinea, Liberia und Sierra Leone fest: „Bislang wurde durch die deutsche Regierung im Ebola-Gebiet noch kein Patient behandelt.“ Viele Länder gaben anfangs mehr Geld, Schweden und Kuweit zum Beispiel. Und viele Länder entsandten Helfer in die Krisenregion, selbst das winzige Kuba ist zurzeit mit rund dreihundert Ärzten und Helfern im Ebola-Einsatz.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
