<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 18:05:14 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mechanismus entschlüsselt: Wie Leberzellen durch Hepatitis untergehen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Hepatitis-B-Viren neben menschlichen Zellen" alt="Hepatitis-B-Viren neben menschlichen Zellen" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/2643685687/1.4084710/article_teaser/hepatitis-b-viren-neben.jpg /&gt;&lt;p&gt;Erstmals lässt sich genau beschreiben, wie Leberzellen zerstört werden, wenn ein Mensch sich mit Hepatitis-Viren infiziert. Schuld ist offenbar das eigene Abwehrsystem.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/medizin/mechanismus-entschluesselt-wie-leberzellen-durch-hepatitis-untergehen-14085183.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:00:42 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gx3-8dw73</guid>
<ExtractedText>Mechanismus entschlüsselt: Wie Leberzellen durch Hepatitis untergehen
  Beitrag per E-Mail versenden
Mechanismus entschlüsselt: Wie Leberzellen durch Hepatitis untergehen
Mechanismus entschlüsselt
Wie Leberzellen durch Hepatitis untergehen
Von Christina Hucklenbroich
Erstmals lässt sich genau beschreiben, wie Leberzellen zerstört werden, wenn ein Mensch sich mit Hepatitis-Viren infiziert. Schuld ist offenbar das eigene Abwehrsystem.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 18:00 Uhr
Mechanismus entschlüsselt Wie Leberzellen durch Hepatitis untergehen
Erstmals lässt sich genau beschreiben, wie Leberzellen zerstört werden, wenn ein Mensch sich mit Hepatitis-Viren infiziert. Schuld ist offenbar das eigene Abwehrsystem.
Hepatitis-B-Viren neben menschlichen Zellen
© dpa Hepatitis-B-Viren neben menschlichen Zellen
Dass Hepatitis eine Erkrankung der Leber ist, lässt sich am Namen unschwer erkennen: „Hepar“ bezeichnet im Altgriechischen die Leber. Die Hepatitis- A-, B-, und C-Viren haben ihren Namen dementsprechend vor allem wegen der Leberschäden bekommen, die sie bewirken. Umso erstaunlicher ist es, dass man bisher nicht genau belegen konnte, wie genau es zu diesen Schäden kommt, wenn sich ein Mensch mit Erregern angesteckt hat, die gezielt die Leber angreifen.
Autorin: Christina Hucklenbroich, Redakteurin im Ressort „Natur und Wissenschaft“. Folgen:
Forscher um Andreas Bergthaler vom Research Center for Molecular Medicine (CeMM) in Wien können diese Wissenslücke nun mit Hilfe von Versuchsmäusen schließen. Die Wissenschaftler beschreiben im Fachmagazin „Immunity“, dass nach Infektionen mit Viren, die die Leber angreifen, das Protein Alpha-Interferon, ein Abwehrmolekül des Immunsystems, aktiv wird. Es lässt sich unter anderem vermehrt im Serum nachweisen.
Zu viele Radikale
Statt nur ihrer Rolle als Abwehrhelfer gerecht zu werden, docken Interferon-Moleküle auch an Rezeptoren der Leberzellen an und hemmen so die Bildung des Enzyms Superoxid-Dismutase 1 (SOD 1). SOD 1 entsorgt eigentlich gefährliche Sauerstoffradikale. Fehlt SOD 1, häufen sich die Radikale in der Zelle an und zerstören sie.
Mehr zum Thema
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Christina Hucklenbroich bereits.
Sie folgen jetzt Christina Hucklenbroich.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Die Pflanzengeographie Ecuadors, riskanter Ultraschall, soziale Haie, versteckte Galaxien und Hepatitis - das sind die Themen in unserer Mittwochsbeilage Natur und Wissenschaft. Mehr
24.02.2016, 06:00 Uhr | Wissen
Proteste Miliz besetzt Nationalpark-Gebäude in Oregon
Es ist ein ziemlich radikales Vorgehen, mit denen diese Bürger in Oregon ihre Forderungen durchsetzen wollen. Angehörige einer Miliz haben das Hauptquartier des Malheur Nationalparks besetzt. Aus Protest gegen die Strafverfolgung zweier Rancher. Die beiden Männer sollen wegen Brandstiftung ins Gefängnis. Mehr
27.01.2016, 08:29 Uhr | Politik
Es klingt paradox: Wer dick ist, hat weniger braunes Fett. Das Gewebe scheint gegen Übergewicht zu helfen. Jetzt werden erste Mittel getestet, mit denen man die hilfreichen Zellen aktivieren will. Mehr Von Nicola von Lutterotti
24.02.2016, 14:30 Uhr | Wissen
Ziel sei, ein langes Verfahren zum Abschluss zu bringen, sagte Gerichtspräsident Andreas Voßkuhle. Mehr
16.02.2016, 15:22 Uhr | Wirtschaft
In diesen Wochen werden wir wieder überall vor ihr gewarnt: der gefürchteten, alljährlichen Grippewelle. Aber was hat es mit dem Phänomen eigentlich auf sich, und wie können wir uns vor ihr schützen? Mehr Von Lucia Schmidt
19.02.2016, 16:52 Uhr | Feuilleton
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
