<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:35:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:57:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/hamburg/politik-wirtschaft/2014-12/rote-flora-polizei-undercover</link>
      <guid>http://www.zeit.de/hamburg/politik-wirtschaft/2014-12/rote-flora-polizei-undercover</guid>
      <category>Hamburg</category>
      <title>Rote Flora: Spionage auf eigene Faust?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/hamburg/politik-wirtschaft/2014-12/rote-flora-polizei-undercover"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/hamburg/politik-wirtschaft/2014-12/rote-flora-hamburg/rote-flora-hamburg-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Was hat die verdeckte Ermittlerin Iris P. in Hamburgs linker Szene ausgeforscht und in wessen Auftrag? Senat und Polizei präsentierten erste Ergebnisse.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Hamburg - Benjamin Laufer</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:26:50 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Rote Flora: Spionage auf eigene Faust?
Rote Flora: Spionage auf eigene Faust?
Was hat die verdeckte Ermittlerin Iris P. in Hamburgs linker Szene ausgeforscht und in wessen Auftrag? Senat und Polizei präsentierten erste Ergebnisse. von Benjamin Laufer
Aktualisiert 10. Dezember 2014           13:32 Uhr  8 Kommentare
Die Rote Flora im Schanzenviertel in Hamburg   |  © Maja Hitij/dpa
Fast eineinhalb Stunden lang referierten Vertreter der Hamburger Innenbehörde am Dienstagabend, was seit  Wochen nicht nur die linke Szene der Stadt in Aufruhr versetzt: Vom 1. August 2001 bis zum 31. März 2006 war die Polizistin Iris P. unter dem Decknamen "Iris Schneider" unter anderem in der Roten Flora und dem Radiosender FSK undercover im Einsatz. Dabei drang sie in die Privatsphäre von Dutzenden Linken ein, die sich zu Unrecht ausgeforscht sehen. Anfang November hatte eine "Recherchegruppe" die Umstände des Einsatzes öffentlich gemacht . Seitenweise verlasen Behördenmitarbeiter nun im Innenausschuss der Bürgerschaft Details zu dem Einsatz, referierten Rechtsgrundlagen und rekonstruierten Gründe für das Vorgehen.
Auslöser sei eine angebliche Zunahme von Straftaten aus dem linken Spektrum gewesen, sagte Polizeipräsident Ralf Meyer im Rathaus. Unter anderem wurden aus der Innenbehörde militante Aktionen der "Autonomen Zelle in Gedenken an Ulrike Meinhof" genannt. Auf Weisung von Innensenator Michael Neumann (SPD) hatte sich eine Arbeitsgruppe gegründet, die in den vergangenen Wochen Akten nach Hinweisen auf den Einsatz durchsucht hatte. Unter anderem hat sie dabei herausgefunden, dass "Schneider" neben zwölf anderen wegen Landfriedensbruch angeklagt war. Das Verfahren wurde allerdings eingestellt.
Anzeige
Für Wirbel hatte im Vorfeld insbesondere der Umstand gesorgt, dass die Ermittlerin im linken Radiosender FSK aktiv war. Berthold Bose, Hamburger Landesvorsitzender der Gewerkschaft ver.di, hatte die Bürgerschaft im November in einem Brief aufgefordert, diesen "Eingriff in die Rundfunkfreiheit" aufzuklären. "Der Verdacht drängt sich auf, dass die Ermittlerin sogar die grundrechtlichen Schutzrechte der Medien zum Zwecke ihrer Ermittlungstätigkeit missbraucht hat", schrieb Bose.
Liebesbeziehungen ohne Auftrag
Die Aufklärung der Reportertätigkeit ist bislang nicht abgeschlossen. Der Auftrag dazu sei jedoch nicht vom Hamburger LKA gekommen, sagte Polizeipräsident Ralf Meyer im Ausschuss. Das hätten am Einsatz beteiligte Polizeibeamte versichert. Iris P. habe aber eingeräumt, verschiedene Sendungen mitgestaltet zu haben. Unter anderem habe die Polizistin ausgesagt, als Reporterin von Demonstrationen für FSK berichtet zu haben. Das Bundesinnenministerium hatte im November auf eine Anfrage des Bundestagsabgeordneten Hubertus Zdebel (Linke) mitgeteilt, dass auch das Bundeskriminalamt (BKA) ihr nicht den Auftrag dazu gegeben habe. In dessen Namen hatte die Beamtin auf Weisung der Generalbundesanwaltschaft von 2002 bis 2004 ermittelt.
Besondere Brisanz hat auch, dass "Iris Schneider" zwei Liebesbeziehungen geführt haben soll. Ihre Enttarner hatten ihr das vorgeworfen, Zeitzeugen bestätigen es. Abgeordnete der Linkspartei hatten deswegen von "emotionalem Missbrauch" gesprochen. Davon wollen die Hamburger Behörden keine Kenntnis gehabt haben: "Wir wissen nicht, was da dran ist", sagte Polizeipräsident Ralf Meyer. Solche Beziehungen würden aber grundsätzlich nicht angewiesen, das verbiete eine Dienstanweisung: "Solche Mittel wollen wir nicht einsetzen, und solche Mittel setzen wir nicht ein." Zuvor hatte schon das Bundeskriminalamt schriftlich mitgeteilt, dass es die amouröse Ermittlung weder angeordnet, noch Informationen darüber habe.
Kann "Iris Schneider" tatsächlich langfristige Liebesbeziehungen geführt haben, ohne dass die Behörden das mitbekamen? Obwohl ihr Einsatz eng von einem sogenannten VE-Führer des LKA begleitet wurde? Die Polizei will in dieser Sache weiter forschen, denn eigentlich hätte ihr Einsatz in diesem Fall abgebrochen werden müssen. Für "nicht glaubwürdig" hält Christiane Schneider, innenpolitische Sprecherin der Linksfraktion in der Bürgerschaft, gegenüber ZEIT ONLINE die Ausführungen der Innenbehörde: "Man hat sich bemüht, eine neue Legende aufzubauen."
Parallele Ermittlungen
Juristisch bedenklich ist, dass P. offenbar über mehrere Jahre gleichzeitig für das BKA und das Hamburger LKA im Einsatz war. Über den ganzen Einsatzzeitraum war sie als "nicht offen ermittelnde Polizeibeamtin" zur Gefahrenabwehr für die Hamburger Polizei tätig. Dabei sei es insbesondere darum gegangen, der Polizei im Vorfeld von Demonstrationen eine Lageeinschätzung zu ermöglichen, auf deren Grundlage sie ihre Einsätze plante.
Auf dieser Rechtsgrundlage hatte sie deutlich weniger weitreichende Befugnisse, als das Gesetz bei Ermittlungen in Strafsachen einräumt. So hieß es unter anderem im Ausschuss, dass ihr eine Dienstanweisung in dieser Funktion das Betreten von Wohnungen verboten habe. Dass sie das getan hat, steht aber außer Frage.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
