<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:35:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:57:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://blog.zeit.de/nsu-prozess-blog/2014/12/07/medienlog-nsu-prozess-bundespolitik-bosbach-range-ralph-h-falschaussage/</link>
      <guid>http://blog.zeit.de/nsu-prozess-blog/2014/12/07/medienlog-nsu-prozess-bundespolitik-bosbach-range-ralph-h-falschaussage/</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>NSU-Prozess: Der NSU-Prozess und die Bundespolitik</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/nsu-blog"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2014-12/nsu-prozess-goetzl/nsu-prozess-goetzl-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Entscheidungen von Richter Götzl beeinflussen offenbar die Arbeit des Innenausschusses in Berlin. Ein Beobachter hält das für eine Verschleierungstaktik.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
    <ExtractedText>Leser-Kommentare
1.
Wann setzt sich endlich die Einsicht durch, daß ein Strafsenat am OLG nicht nur aus einem einsamen Vorsitzenden, sondern mit einem Richterkollegium von 3 Berufsrichtern (einschließlich des Vorsitzenden) besetzt ist (vgl. § 122 II 2 GVG)? Es ist also nicht der Vorsitzende Götzl allein, der die Entscheidungen in geheimer Sitzung vorbereitet und trifft, sondern das gesamte Richterkollegium des Senats. Die Tatsache, daß er in seiner Funktion als Vorsitzender dessen Entscheidungen dann verkündet, macht ihn nicht zum alleinigen Entscheider – oder sitzen im Fall des Senats im NSU-Verfahren die beisitzenden Richter nur herum, weil der Vorsitzende Richter Götzl eine Beteiligung von ihnen aktiv unterbindet? Honi soit qui mal y pense …
8. Dezember 2014 um 14:15 Uhr
AdovactusDiaboli
2.
“etwa die durchgehend falsch geschriebene Konjunktion ‘das’ statt ‘dass’”
Das trifft auf gefühlte 90 Prozent aller zu, die schreiben. Auch ohne BKA-Gutachten weiß ich, daß diese 90 Prozent nicht am NSU-Brief mitgeschrieben haben.
8. Dezember 2014 um 15:20 Uhr
waldemar
3.
Nun, Herr Bosbach hat keine Akten bekommen, offensichtlich. Die simplen Fragen sind vielleicht doch nicht ganz “so simpel”…
Ob sich der Bundestags-Innenausschuss das bieten lassen wird, das ist eine spannende Frage.
Range verweigert, Götzl blockiert die Akten, die Medien senden nur noch auf Sparflamme über das Thema. So geht Aufklärung rund um den NSU in Deutschland!
Hatte  unsere Kanzlerin uns und den Angehörigen der Opfer nicht etwas anderes versprochen?
Es besteht dringend Nachholbedarf, Frau Merkel!!
8. Dezember 2014 um 19:17 Uhr
Maik Schmidt
4.
@waldemar
Gerade wollte ich es sagen! Hat beispielsweise unser Mitkommentator “the good kkkop” auch am NSU-Brief mitgeschrieben? Ich glaube da nicht dran.
Im Buch das ‘RAF-Phantom’ widmet der Autor diesem BKA-Hokuspokus namens Textgutachten einige recht amüsante Seiten (wenn nur das Buch nur sonst nicht so deprimierend wäre!).
8. Dezember 2014 um 20:53 Uhr
Optimist
So. Nun haben wir den Salat.
Ein rechtskräftiges Urteil gibt es noch nicht.
Die Akten unterliegen der Geheimhaltung.
Die Anklagebehörde gibt keine Auskünfte.
Wir haben nichts, reinweg nichts.
Möchte wissen, woher alle wissen, dass es einen NSU gab und dass die besagten Morde von BM begangen worden sind.
Woher wissen die das, wenn die Akten geheim sind und die Ankläger nichts sagen?
Tut mir leid, aber mir fällt da nur noch eine Quelle ein: Halluzination
8. Dezember 2014 um 21:38 Uhr
Karsten
6.
Wenn ich mir das ganze so anschaue denke ich das eigentlich nicht nur die jetzigen Angeklagten auf die Anklagebank gehören.
Aber wenn man das hier so liest ist das ja eh schwer jemanden dahin zu bekommen den man da dann auch festnageln könnte.
Die Aufklärung von Frau Merkel kommt, das ist gewiss, fragt sich nur in welchen umfang, ich jedenfalls hoffe das wenigstens die wirklich betroffenen erfahen können was passiert ist und warum.
Frag ich mich persönlich ob man sich überhaupt noch täglich Nachrichten ansehen soll, heute so morgen so und zu guter letzt die Wahrheit?!
Für den einen ist das Glas halb voll, für den andere halb leer.
Nur wer will denn wirklich wissen was drin ist in dem Glas?
Und wer muss / darf / sollte es wissen?!
Wünsche schon mal ein fröhliches Fest und alles Gute.
10. Dezember 2014 um 07:27 Uhr
fliegenklatsche
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
