<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:21:44 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Brückentage: 2015 geizt mit langen Wochenenden</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Sieben der neun bundeseinheitlichen Feiertage verpuffen 2015 arbeitnehmerunfreundlich." alt="Sieben der neun bundeseinheitlichen Feiertage verpuffen 2015 arbeitnehmerunfreundlich." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/beruf-chance/2324359467/1.3309414/article_teaser/sieben-der-neun-bundeseinheitlichen-feiertage-verpuffen-2015-arbeitnehmerunfreundlich.jpg /&gt;&lt;p&gt;Für Fans von Kurzurlauben wird das kommende Jahr hart. Denn es geizt mit Brückentagen, die sonst für die kleine Pause zwischendurch sorgen. Selbst die Augsburger trifft es schwer.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/kaum-brueckentage-fuer-das-jahr-2015-13303134.html</link>
    <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 14:30:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7x4ri</guid>
<ExtractedText>Kaum Brückentage für das Jahr 2015
Brückentage 2015 geizt mit langen Wochenenden
Für Fans von Kurzurlauben wird das kommende Jahr hart. Denn es geizt mit Brückentagen, die sonst für die kleine Pause zwischendurch sorgen. Selbst die Augsburger trifft es schwer.
08.12.2014
Sieben der neun bundeseinheitlichen Feiertage verpuffen 2015 arbeitnehmerunfreundlich.
© dpa
Sieben der neun bundeseinheitlichen Feiertage verpuffen 2015 arbeitnehmerunfreundlich.
Der Start ins Jahr präsentiert sich noch angenehm: Der 1. Januar 2015 fällt auf einen Donnerstag. Wer den zweiten des Monats frei nimmt, hat also, falls er Silvester nicht arbeiten muss, die Weihnachtsferien geschickt verlängert. Ansonsten wird das kommende Jahr für Optimierer in Sachen Urlaubsplanung aber eine echte Herausforderung. Denn mit Brückentagen meint es der Kalender für 2015 aus Sicht der Arbeitnehmer nicht allzu gut. Je nach Bundesland und abhängig müssen Arbeitnehmer im kommenden Jahr bis zu vier Tage mehr arbeiten als noch in laufenden.
Mehr zum Thema
  Volkskrankheit Burnout: Auf dem Rückzug 
Lediglich die Sachsen könnten aus zwei Urlaubstagen ganze fünf freie Tage am Stück machen: Sie begehen als einziges Bundesland noch den Buß- und Bettag der Evangelischen Kirche am 18. November, einem Mittwoch. Die Augsburger, die seit jeher um ihren exklusiven Feiertag, das Friedensfest am 8. August, beneidet werden, haben im kommenden Jahr Pech, denn der fällt auf einen Samstag. Selbst Weihnachten bietet 2015 allen Arbeitnehmern nur einen statt zwei zusätzlichen freien Tagen: Der zweite Weihnachtstag am 26. Dezember fällt auf einen Samstag.
Wer dagegen jetzt noch Resturlaub auf dem Konto hat und diesen nicht ins neue Jahr mitnehmen kann, sollte diesen schleunigst einreichen. Denn es kann sich lohnen. Wer vom 22. bis 24. Dezember drei Tage nimmt, kommt in „zwischen den Jahren“ auf ganze neun freie Tage am Stück. In vielen Unternehmen ist Heiligabend ohnehin kein voller Arbeitstag. Gute Planer konnten in diesem Jahr ein Urlaubskontingent von 30 Tagen je nach Bundesland fast verdoppeln.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
