<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:48:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ex-Bundesbank-Präsident Karl Otto Pöhl ist tot</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Karl Otto Pöhl" alt="Karl Otto Pöhl" src=http://media1.faz.net/ppmedia/video/1030548344/1.3313173/article_teaser/karl-otto-poehl.jpg /&gt;&lt;p&gt;Elf Jahre war Karl Otto Pöhl als Präsident der Deutschen Bundesbank einer der mächtigsten Männer Deutschlands. Im Alter von 85 Jahren ist der profilierte Volkswirt gestorben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/frueherer-bundesbank-praesident-karl-otto-poehl-ist-tot-13313176.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:19:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-7xcig</guid>
<ExtractedText>© dpa
Karl Otto Pöhl
Der frühere Bundesbank-Präsident Karl Otto Pöhl ist tot. Er starb am Dienstag im Alter von 85 Jahren, wie die Bundesbank am Mittwoch in Frankfurt mitteilte. Pöhl hatte die Notenbank von 1980 bis 1991 geleitet, bis er aus Enttäuschung über die aus seiner Sicht überhastete Wiedervereinigung sein Amt niederlegte.
Pöhl hatte erst am 1. Dezember an seinem Alterssitz in der Schweiz seinen 85. Geburtstag gefeiert und sich noch zu aktuellen Entwicklungen geäußert.
Pöhl habe dazu beigetragen, dass die Unabhängigkeit der Bundesbank zum Modell für die Europäische Zentralbank geworden sei, erklärte die Bundesbank. Sein aktueller Nachfolger Jens Weidmann erklärte: „Karl Otto Pöhl lieferte den Beleg, dass Preisstabilität und Wachstum auch in Zeiten großer geldpolitischer Herausforderungen keine Gegensätze sind, sondern Preisstabilität vielmehr die Grundlage für nachhaltiges Wachstum ist.“
Der gebürtige Hannoveraner und Vater von vier Kindern - zwei aus erster und zwei aus zweiter Ehe - hatte seine Karriere als Journalist begonnen, danach war er Abteilungsleiter im Ifo-Institut für Wirtschaftsforschung.
© dpa
Karl Otto Pöhl bei seinem Rücktritt Ende Oktober 1991.
© dpa
Karl Otto Pöhl bei seinem Rücktritt Ende Oktober 1991.
1948 trat der eloquente Volkswirt in die SPD ein. Er arbeitete im Bundeswirtschaftsministerium, war Berater von Bundeskanzler Willy Brandt und Staatssekretär im Finanzministerium unter Helmut Schmidt (beide SPD), bevor er 1977 zur Bundesbank wechselte.
2005 gab Pöhl sein SPD-Parteibuch ab. „Die SPD hat alles vergessen, was sie in den 50er und 60er Jahren nach vorne brachte“, sagte er ein Jahr später der „Wirtschaftswoche“: „Das ganze Gerede von sozialer Gerechtigkeit, Kündigungsschutz, Mindestlohn, das bremst doch nur.“
Als seine wichtigste persönliche Leistung bezeichnete er das Statut der Europäischen Zentralbank, das unter seinem Vorsitz erarbeitet wurde. „Die Schaffung der EZB, einer unabhängigen europäischen Notenbank nach dem Vorbild der Deutschen Bundesbank, war ein großer Schritt in Richtung einer europäischen Integration“, sagte Pöhl erst jüngst im dpa-Interview.altiges Wachstum ist.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
