<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:52:44 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:52:44 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Telefon, Strom, Flüge: Vergleichsportale zeigen oft zu hohe Preise</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/check24-verivox-co-portale-zeigen-oft-zu-hohe-preise-a-1079132.html#ref=rss</link>
<description>Verschiedene Vergleichsportale liefern Verbrauchern häufig sehr unterschiedliche Preise. Das hat ein Test der Verbraucherzentralen ergeben. Wer wirklich sparen will, sollte einige Regeln beachten.</description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 12:03:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/service/check24-verivox-co-portale-zeigen-oft-zu-hohe-preise-a-1079132.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961625-thumbsmall-mclo.jpg" hspace="5" align="left" >Verschiedene Vergleichsportale liefern Verbrauchern häufig sehr unterschiedliche Preise. Das hat ein Test der Verbraucherzentralen ergeben. Wer wirklich sparen will, sollte einige Regeln beachten.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961625-thumbsmall-mclo.jpg"/>
<ExtractedText>Telefon, Strom, Flüge: Vergleichsportale zeigen oft zu hohe Preise
Telefon, Strom, Flüge: Vergleichsportale zeigen oft zu hohe Preise
DPA
Flugzeug am Flughafen Frankfurt (Archivbild): Portale nur auf den ersten Blick günstiger
Verschiedene Vergleichsportale liefern Verbrauchern häufig sehr unterschiedliche Preise. Das hat ein Test der Verbraucherzentralen ergeben. Wer wirklich sparen will, sollte einige Regeln beachten.
Strom, Gas, Telefon, Flüge: Für alles gibt es Vergleichsportale im Internet. Doch wer glaubt, mit einem Portal den günstigsten Preis zu finden, liegt falsch. Stattdessen müsse man auch die Vergleichsportale vergleichen, ergab ein Test des Verbraucherzentrale Bundesverbands.
Dafür untersuchten die Tester von Juni bis September 2015 insgesamt 770 Einzelpreise von Produkten auf 27 Portalen. Zwischen den Portalen schwankten die Preise demnach stark, insbesondere in den Bereichen Telekommunikation und Flugreisen.
In manchen Fällen zahlen die Verbraucher auf einem Portal sogar mehr als direkt beim Anbieter. So lag bei den untersuchten Telefon- und Internettarifen das teuerste Portal zehn Euro und mehr über dem monatlichen Preis des Anbieters. Beim günstigsten Portal kann man dagegen durchaus sparen.
Im Bereich Energie waren die Schwankungen weniger stark - sowohl nach oben als auch nach unten. Die größte gefundene Ersparnis betrug bei den Strompreisen 60 Euro. Teurer waren die Portale nur bei einem Stromtarif: 130 Euro lag das Angebot des teuersten Portals über dem Preis des anbietenden Unternehmens.
Bei Flugreisen seien die Portale häufig nur auf den ersten Blick günstiger als die Internetseiten der Fluggesellschaften. Der Endpreis sei oft deutlich höher - und werde erst nach Einleitung des Buchungsvorgangs oder sogar erst nach Eingabe von persönlichen Daten sichtbar. "Preisvergleiche zwischen unterschiedlichen Portalen werden dadurch praktisch unmöglich", kritisieren die Verbraucherschützer .
Viele Portale, ein Unternehmen
Für den Verbraucher ebenfalls nicht ersichtlich: Einige Vergleichsportale gehören zu demselben Unternehmen - und zeigen dann laut Testern auch denselben Preis an. Ein Vergleich solcher Portale bringt also keinen Vorteil.
Bei Flugreisen gehören zum Beispiel Swoodoo.com und Kayak.de zusammen. Hinter Fluege.de, Flug24.de, Flug.de und Billigfluege.de steckt - teils über Beteiligungen - die Unister Holding GmbH.
Im Bereich Energie betreibt ProSiebenSat.1 - teils wieder über Beteiligungen - zahlreiche Portale: Dazu gehören laut den Testern Preis24.de, Verivox.de, Billigstrom.de, Energievergleich.de, Billigertelefonieren.de und Toptarif.de.
Es gibt aber auch gute Nachrichten: Den Mythos, dass der Preis steigt je häufiger man nach einem Produkt sucht, konnten die Tester nicht bestätigen. Nur in Einzelfällen fanden sie Abweichungen von wenigen Euro. Das benutzte Endgerät hat ebenfalls keinen Einfluss auf den angezeigten Preis.
Was die Tester empfehlen
Vergleichsportale helfen Nutzern, einen Überblick über die Angebote auf einem Markt zu bekommen, schreiben die Tester. Verbraucher sollten auf jeden Fall mehrere Portale vergleichen, die nicht zum selben Unternehmen gehören. Auch ein Blick beim Anbieter selbst könne sich lohnen.
Grundsätzlich sollten Verbraucher eine Grundregel im Hinterkopf behalten: Bei den Seiten handele es sich nicht um unabhängige Vergleiche aller Angebote - sondern vielmehr um Unternehmen, die mit den Provisionen der Anbieter Geld verdienen.
Hinweis der Redaktion: Verivox ist ein Kooperationspartner von SPIEGEL ONLINE. Unter anderem bietet das Portal über SPIEGEL ONLINE Vergleichsrechner zu den Themen Strom, Gas, Heizstrom, DSL und Handykosten an.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
