<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:52:44 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:52:44 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Deutsche Bank: BaFin schließt Sonderprüfung ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/deutsche-bank-bafin-schliesst-sonderpruefung-ab-a-1079337.html#ref=rss</link>
<description>Die Finanzaufsicht hat ihre Sonderprüfungen bei der Deutschen Bank beendet. Deutschland größtes Geldhaus hat keine weiteren Konsequenzen zu befürchten. </description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 19:10:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/deutsche-bank-bafin-schliesst-sonderpruefung-ab-a-1079337.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-954874-thumbsmall-sijc.jpg" hspace="5" align="left" >Die Finanzaufsicht hat ihre Sonderprüfungen bei der Deutschen Bank beendet. Deutschland größtes Geldhaus hat keine weiteren Konsequenzen zu befürchten. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-954874-thumbsmall-sijc.jpg"/>
<ExtractedText>Deutsche Bank: BaFin schließt Sonderprüfung ab
Deutsche Bank: BaFin schließt Sonderprüfung ab
REUTERS
Deutsche Bank in London: Sonderprüfung der Finanzaufsicht bleibt ohne Konsequenzen
Die Finanzaufsicht hat ihre Sonderprüfungen bei der Deutschen Bank beendet. Deutschland größtes Geldhaus hat keine weiteren Konsequenzen zu befürchten.
Eine Untersuchung der Finanzaufsicht BaFin bleibt für die Deutsche Bank ohne schwerwiegende Folgen. Die Bonner Behörde bestätigte, dass sie alle wesentlichen Sonderprüfungen bei Deutschlands größtem Geldhaus abgeschlossen habe. Im Fokus der Untersuchungen standen umstrittene Praktiken im Umgang mit Internetbank-Zinssätzen, Geschäfte mit der italienischen Bank Monte dei Paschi di Siena und der Edelmetallhandel.
Die BaFin halte weitergehende Maßnahmen gegen die Deutsche Bank oder frühere und gegenwärtige Mitglieder des Vorstands nicht für notwendig, teilte das Frankfurter Geldhaus mit. Ihre Entscheidung begründete die Behörde damit, dass in der Zwischenzeit bereits zahlreiche Veränderungen und Maßnahmen umgesetzt wurden.
Die Deutsche Bank schlägt sich seit Jahren mit zahlreichen teuren Rechtsstreitigkeiten herum, die ihr auch die Bilanz im vergangenen Jahr verhagelten. "Wir haben zahlreiche Schritte unternommen, um unsere Kontrollen und Prozesse sowie die Führung der Bank zu verbessern", sagte Co-Chef John Cryan laut Mitteilung.
asc/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
