<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:24:10 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Die Welt als Wille und Vollständigkeitswahn</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Herbert Grönemeyer gehört zum Expertenteam von „Bewegte Republik Deutschland“. Zuständig ist er naturgemäß für Pop, aber auch für Fragen zu politisch engagierten Kunst" alt="Herbert Grönemeyer gehört zum Expertenteam von „Bewegte Republik Deutschland“. Zuständig ist er naturgemäß für Pop, aber auch für Fragen zu politisch engagierten Kunst" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/1125258804/1.3313725/article_teaser/herbert-groenemeyer-gehoert-zum-expertenteam-von-bewegte-republik-deutschland-zustaendig-ist-er-naturgemaess-fuer-pop-aber-auch-fuer-fragen-zu-politisch-engagierten-kunst.jpg /&gt;&lt;p&gt;Ein Monsterunterfangen: Siebzig Jahre deutscher Kulturgeschichte seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs präsentiert 3sat als Vierteiler. Viel Hybris ist dabei im Spiel. Aber die Archive geben auch herrliche Bilder und Szenen preis.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/bewegte-republik-bei-3sat-die-welt-als-wille-und-vollstaendigkeitswahn-13312004.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:02:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7xblw</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
„Bewegte Republik“ bei 3sat Die Welt als Wille und Vollständigkeitswahn
Ein Monsterunterfangen: Siebzig Jahre deutscher Kulturgeschichte seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs präsentiert 3sat als Vierteiler. Viel Hybris ist dabei im Spiel. Aber die Archive geben auch herrliche Bilder und Szenen preis.
10.12.2014, von Jochen Hieber
© 3sat/ studio.tv.film
Herbert Grönemeyer gehört zum Expertenteam von „Bewegte Republik Deutschland“. Zuständig ist er naturgemäß für Pop, aber auch für Fragen zu politisch engagierten Kunst
© 3sat/ studio.tv.film
Herbert Grönemeyer gehört zum Expertenteam von „Bewegte Republik Deutschland“. Zuständig ist er naturgemäß für Pop, aber auch für Fragen zu politisch engagierten Kunst
Etwas Glanz und sehr viel Elend des Kulturfernsehens: Beides kann man im ehrgeizigen Vierteiler „Bewegte Republik Deutschland“ in schöner wie trostloser Unmittelbarkeit erleben. Die auf drei Stunden angelegte Dokumentation hat 3sat als Teil des Festprogramms zum eigenen Jubiläum - man ist gerade dreißig geworden - bei dem Schriftsteller und Journalisten Thomas von Steinaecker in Auftrag gegeben, damit den Autor aber auch restlos überfordert.
Autor: Jochen Hieber, Jahrgang 1951, Redakteur im Feuilleton.  Folgen:  
Denn Steinaecker hat sich nicht weniger vorgesetzt als eine deutsche Kulturgeschichte der vergangenen fast siebzig Jahre, also vom Ende des Zweiten Weltkriegs bis in die Gegenwart. Und als sei dies nicht schon Hybris genug, will er auch noch erkunden, was den einzelnen ästhetischen Genres - von Malerei bis Literatur, von Pop- wie E-Musik bis zum Kinofilm, von Architektur bis Ballett und Theater - in dieser Zeit so alles eingefallen ist, und schlussendlich sogar, was von diesen Einfällen bleibt. Es ist, als wolle man das deutsche Kulturgeschehen seit 1945 auf Briefmarkengröße zurechtpressen - objektiver Humbug mithin.
Steinaeckers einzige Chance wäre radikale Subjektivität gewesen - wie sieht er, der 1977 in Oberbayern geborene Essayist und Erzähler, das zunächst geteilte, nun seit einem Vierteljahrhundert wieder vereinte Land? Zugegeben, dafür wären drei Sendestunden entschieden zu üppig geworden. Für das, was wir nun zu sehen bekommen, sind sie ridikül wenig. Sie verlangen den Schweinsgalopp an Bildern und Argumenten - und sie verführen permanent zu Flüchtigkeit und Schlamperei.
Theo Lingen wird schlicht übergangen
Gleich im ersten der vier Teile - er heißt „Schuld und Wunder“ und reicht von 1945 bis 1965 - kann man dies fast Szene um Szene verfolgen. Ausgangspunkt ist die (durchaus zweifelhafte) These, dass es nach Kriegsende nahezu nirgends eine „Stunde null“, dafür Nazi-Kontinuitäten en masse gegeben habe. Als Beleg dafür muss der Unterhaltungsfilm „Wir werden das Kind schon schaukeln“ von 1952 herhalten, und als Verkörperung der These dient der Schauspieler Heinz Rühmann, der auch mit Goebbels konnte. Dass er in dem kleinen Filmausschnitt mit Theo Lingen spielt, wird nicht erwähnt, geschweige denn, wie gefährdet Lingen in der Nazizeit war und wie mutig er sie überstand.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
