<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Interview zum „Hobbit“-Start: Heute in der Schlacht denk’ an Bilbo</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wie „Der Hobbit“ ausgeht, wissen schon viele – die Frage ist: was macht Martin Freeman als Bilbo Beutlin für eine Figur?" alt="Wie „Der Hobbit“ ausgeht, wissen schon viele – die Frage ist: was macht Martin Freeman als Bilbo Beutlin für eine Figur?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/1745105579/1.3311360/article_teaser/wie-der-hobbit-ausgeht-wissen-schon-viele-die-frage-ist-was-macht-martin-freeman-als-bilbo-beutlin-fuer-eine-figur.jpg /&gt;&lt;p&gt;Im Tolkien-Kosmos kann man schnell die Übersicht verlieren. Man sollte eine Expertin dabei haben. Zum Filmstart von „Der Hobbit 3“ an diesem Mittwoch halten wir uns an die Lektorin Lisa Kuppler, eine der größten Kennerinnen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/interview-und-trailer-zum-hobbit-3-kinostart-13309886.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 09:16:45 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7x9z2</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
Interview zum „Hobbit“-Start Heute in der Schlacht denk’ an Bilbo
Im Tolkien-Kosmos kann man schnell die Übersicht verlieren. Man sollte eine Expertin dabei haben. Zum Filmstart von „Der Hobbit 3“ an diesem Mittwoch halten wir uns an die Lektorin Lisa Kuppler, eine der größten Kennerinnen.
10.12.2014
© dpa
Wie „Der Hobbit“ ausgeht, wissen schon viele – die Frage ist: was macht Martin Freeman als Bilbo Beutlin für eine Figur?
© dpa
Wie „Der Hobbit“ ausgeht, wissen schon viele – die Frage ist: was macht Martin Freeman als Bilbo Beutlin für eine Figur?
Was war Tolkiens auffälligste Begabung als Autor?
Seine Sprache. Und damit meine ich nicht die Sprachen, die er erfunden hat. Ich meine die Sprache, in der er schreibt. In dieser Hinsicht werden Genre-Autoren von der Kritik ja gerne als defizitär betrachtet. Ja, Tolkien ist ein toller Weltenbauer, ja, er kann ein episches Spannungsplot durchziehen, ja, Tolkien hat Figuren geschaffen, mit denen die Leser mitfühlen und mitfiebern können. Aber Tolkien geht auch meisterhaft mit Sprache um. Das hat nicht nur damit zu tun, dass er Sprachwissenschaftler war. Linguisten sind nicht automatisch gute Autoren. Aber wer einmal Tolkien laut gelesen hat, der merkt, wie gekonnt er mit Rhythmus arbeitet, wie er dadurch Emotion und Pathos, Trauer und Humor aufbaut.
Tolkien kann ganze Landschaften mit interessanten, originellen Worten zeichnen, Landschaften, die man direkt vor sich sieht. Und er kann etwas, das ein guter, ein „großer“ Autor können muss: Er macht sich die Sprache zu eigen. Niemand kann den „Herrn der Ringe“ lesen und nachher noch naiv das Wort „precious“ (Schatz) aussprechen, ohne dass ein unangenehmes Gefühl der Angst, ein Gefühl von Gefahr und Gewalt mitschwingt. Und „precious“ ist nur das offensichtlichste Beispiel. Worte wie „light“ oder „West“ sind zentral für Tolkien, und im Laufe des „Herrn der Ringe“ nehmen diese Worte eine besondere Bedeutung an, die sie nur in Mittelerde haben. Das ist für mich das, was Tolkien zu einem außergewöhnlichen Autor macht.
© Warner Bros. DE
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
