<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Abenteuer Advent: Der Wunsch war Vater des Gesprächs über Geld</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Was sollen Kinder über ihre Weihnachtswünsche wissen? Geschenke in bunter Verpackung" alt="Was sollen Kinder über ihre Weihnachtswünsche wissen? Geschenke in bunter Verpackung" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/familie/3727219831/1.3313368/article_teaser/weihnachtsgeschenke-in-bunter-verpackung.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wie es kam, dass es beim vorweihnachtlichen Wünschdirwas auf einmal ums Geld ging. Und warum wir zum guten, alten Wunschzettel zurückgekehrt sind.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/wenn-das-gespraech-ueber-weihnachtswuensche-entgleist-13298468.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 13:01:17 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i35-7x15w</guid>
<ExtractedText>Was sollen Kinder über ihre Weihnachtswünsche wissen? Geschenke in bunter Verpackung
© Picture-Alliance
Was sollen Kinder über ihre Weihnachtswünsche wissen? Geschenke in bunter Verpackung
Was darf es denn kosten? Schon im Blumenladen, beim Juwelier oder vor den Krawatten in der Herrenabteilung ist diese Frage unangenehm. Sie reduziert ein Geschenk nüchtern auf den Geldwert und zwingt den Käufer, statt über die Freude, die er jemandem bereiten will, über den Preis nachzudenken, den ihm diese Freude wert ist.
Autor: Fridtjof Küchemann, Jahrgang 1972, Redakteur im Feuilleton.  Folgen:      
Komisch ist es, wenn diese Frage beim Gespräch über die Weihnachtswünsche der Kinder fällt. Und schlimm, wenn sie direkt von den Kindern kommt. Sie weckt uns Eltern wie mit einer kalten Dusche, wo wir doch gerade noch von glänzenden Augen unterm Baum träumten, beim Auspacken, in ein paar Wochen.
Schon sprachen wir übers Geld - ich zumindest
Mir ist es einmal so gegangen. Der Wunsch war, wie Kinderwünsche eben manchmal so sind: einfach eine Nummer zu groß. Es war freilich kein Pony und kein Paddelboot, sondern eines von diesen mittelgroßen Lego-Sets. Wir Eltern können über deren Preise immer nur staunen. Die Großeltern dürfen sie nie erfahren.
Also durften die Großeltern auch nicht von diesem Wunsch erfahren. So viel stand fest. Schon war die traute Vorweihnachtsplauderei mit dem Großen ins Stocken geraten, und als ich mein Kopfschütteln erklären musste, nahm sie eine jähe Wendung. Das sei schlicht zu teuer für einen Wunsch an die Großeltern, sagte ich. Was es denn kosten dürfe, war die naheliegende Nachfrage. Auf die ich trotzdem nicht gefasst war.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
