<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Spielekolumne „Einer wird gewinnen“: Turmbau mit brennender Lunte</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Es geht um Geschwindigkeit und Konzentration: Ist die Zündschnur „abgebrannt“, stürzt der Jengaturm in sich zusammen." alt="Es geht um Geschwindigkeit und Konzentration: Ist die Zündschnur „abgebrannt“, stürzt der Jengaturm in sich zusammen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/familie/einer-wird-gewinnen/379656759/1.3175672/article_teaser/es-geht-um-geschwindigkeit-und-konzentration-ist-die-zuendschnur-abgebrannt-stuerzt-der-jengaturm-in-sich-zusammen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Den Spieleklassiker Jenga gibt es jetzt mit Zündschnur: Der Turm aus Holzklötzchen soll auch noch gegen die Uhr umgeschichtet werden. Dumm nur, wer auch mit anderen Bausteinen zündeln will.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/familie/einer-wird-gewinnen/spieleklassiker-jenga-jetzt-auch-als-jenga-boom-13175712.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 06:55:32 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i39-7ueg0</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
Einer wird gewinnen Turmbau mit brennender Lunte
Den Spieleklassiker Jenga gibt es jetzt mit Zündschnur: Der Turm aus Holzklötzchen soll auch noch gegen die Uhr umgeschichtet werden. Dumm nur, wer auch mit anderen Bausteinen zündeln will.
10.12.2014, von Tilman Spreckelsen
© Dieter Rüchel
Es geht um Geschwindigkeit und Konzentration: Ist die Zündschnur „abgebrannt“, stürzt der Jengaturm in sich zusammen.
© Dieter Rüchel
Es geht um Geschwindigkeit und Konzentration: Ist die Zündschnur „abgebrannt“, stürzt der Jengaturm in sich zusammen.
Ich muss euch vorwarnen, hatte unsere Freundin, die Buchhändlerin gesagt, als sie anrief, um sich mit uns wieder für einen Spiele-Abend zu verabreden. Ullrich, ihr Mann, sei gerade im Stress, seit in seiner Abteilung diese neue Kollegin angefangen habe, die es ihm gegenüber an Respekt fehlen lasse.
Autor: Tilman Spreckelsen, Jahrgang 1967, Redakteur im Wissenschaftsressort der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung.  Folgen:    
Unbelehrbar und dreist, rief Ullrich aus dem Hintergrund.
Möchte er dann vielleicht lieber zu Hause bleiben, hatte ich gefragt, weil ich ihm einen ruhigen Abend ebenso gegönnt hätte wie uns. Nein, sagte unsere Freundin, es ist gut, wenn er beim Spielen mal auf andere Gedanken kommt.
© Johannes Thielen
Also waren sie gemeinsam da, das Abendessen verlief friedlich, und als nur noch die Gläser auf dem Tisch standen, zückte unsere Freundin einen schmalen, hohen Pappkarton. Kennt ihr das Spiel Jenga, fragte sie. Wir haben das früher in der WG ewig gespielt. Ihr wisst schon: Ein Turm aus Holzbausteinen, in jeder Etage sind drei Stück, dann zieht man abwechselnd einen heraus und legt ihn obenauf. Verloren hat, wer den Turm zum Einsturz bringt.
Klar, sagte meine Frau, aber das hier sieht irgendwie anders aus. Und warum heißt das Spiel Jenga Boom?
Werdet ihr gleich sehen. Die Buchhändlerin strahlte. Dann holte sie die Jenga-Steine aus der Packung und gleich darauf einen Plastikkasten, der aussah wie eine Ladung Dynamit mit Zündschnur.
Toll, sagte unser Sohn, explodiert das wirklich?
Das probieren wir jetzt mal aus, sagte unsere Freundin.
Sie zog an der Zündschnur und drückte eine orangefarbene Taste am Rand des Kastens. Dann stapelte sie die Jenga-Steine auf einer Plattform über den Dynamitstangen. So, sagte sie, wir spielen ganz normal. Aber jeder, der drankommt, drückt hier auf die Start-Taste und, wenn er fertig ist, auf Stopp. Lasst euch überraschen.
Weit kamen wir nicht. Die Zündschnur flog ruckartig in den Kasten, nach zwei bis drei Minuten war das Uhrwerk unter den Stangen abgelaufen, eine Plastikspitze schoss nach oben, die Steine flogen in alle Richtungen.
Wahnsinn, sagte Ullrich.
Während wir nach einer Weile die Lust daran verloren, wollte er die Zündschnur immer wieder ziehen. Schließlich war er mit dem Kasten allein.
Sag mal, sagte Ullrich zu unserem Sohn, deine Eltern sagen, du könntest so tolle Burgen aus deinen Bauklötzen bauen. Willst du mir das mal zeigen?
Ist er nicht süß, sagte die Buchhändlerin hingerissen, als die beiden in der Bauecke unseres Wohnzimmers beschäftigt waren.
Als wir das nächste Mal hinsahen, stand dort eine Burg mit Bergfried, Zinnen und Tor. Dann hörten wir ein leises Surren, und alles stürzte zusammen.
Ullrich lachte so laut, wie ich ihn noch nie hatte lachen hören. Unser Sohn schaute ihn mit dem prüfenden Blick eines Ethnographen an, der im 19. Jahrhundert auf der anderen Seite der Erde die unverständlichen Gebräuche der indigenen Bevölkerung studiert.
Ich weiß einen, sagte unsere Freundin, der die Burg jetzt Stein für Stein wieder aufbaut, wenn er nicht nach Hause laufen will. Ich habe nämlich den Autoschlüssel und das Geld.
Und während sich Ullrich an die Arbeit machte, brachte ich unseren Sohn ins Bett.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
