<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Zuckerbergs Kotau: Facebook biedert sich der chinesischen Führung an</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Auf Kuschelkurs mit Chinas Führung: Mark Zuckerberg" alt="Auf Kuschelkurs mit Chinas Führung: Mark Zuckerberg" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/3281453630/1.3313555/article_teaser/auf-kuschelkurs-mit-chinas-fuehrung-mark-zuckerberg.jpg /&gt;&lt;p&gt;Facebook will mit aller Macht nach China expandieren. Mit der Lektüre eines Buchs von Staatschef Xi Jinping schmeichelt sich Mark Zuckerberg deshalb bei der chinesischen Führung ein. Regimekritiker protestieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/mark-zuckerberg-biedert-sich-der-chinesischen-fuehrung-an-13313542.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:07 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7xcsm</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
Facebook und China Zuckerbergs Kotau
Facebook will mit aller Macht nach China expandieren. Mit der Lektüre eines Buchs von Staatschef Xi Jinping schmeichelt sich Mark Zuckerberg deshalb bei der chinesischen Führung ein. Regimekritiker protestieren.
10.12.2014
Auf Kuschelkurs mit Chinas Führung: Mark Zuckerberg
© AP
Auf Kuschelkurs mit Chinas Führung: Mark Zuckerberg
Jüngst beeindruckte Mark Zuckerberg auf einem Podium in Shanghai, als er die Fragen chinesischer Studenten eine halbe Stunde lang recht flüssig in Mandarin beantwortete. Die Großmutter seiner Frau Priscilla Chan spreche nur chinesisch und er habe ihr die Hochzeit ihrer Enkelin in ihrer Muttersprache ankündigen wollen, erklärte Zuckerberg  seinen erstaunlichen Spracherfolg. Man darf auch andere Gründe vermuten. So ist allgemein bekannt, dass Zuckerberg seit Jahren mit aller Macht nach China expandieren will, wo Facebook seit 2009 gesperrt ist. In den Onlineportalen war das Mandarin-Video trotzdem ein Klickerfolg.
Wenig später hatte Zuckerberg  in seinem kalifornischen Büro  den Mann zu Gast, der für Facebooks  Sperre  in China verantwortlich ist: Lu Wei, Chinas oberster Internetaufseher, der als harter und unnachsichtiger Zensor gilt. Auch diesmal war Zuckerberg gut vorbereitet. Auf seinem Schreibtisch lag kaum zu übersehen das Buch „China regieren“ von Staatschef Xi Jinping. Und seinem Gast erklärte Zuckerberg beflissen, das Buch nicht nur selbst gelesen, sondern auch seinen Kollegen gekauft zu haben, weil es helfe, die Eigenheiten des chinesischen Sozialismus zu verstehen. Die Geste wird dem Regime gefallen haben.
Ein System der Unterdrückung
Auf dem eigenen Netzwerk und unter chinesischen Oppositionellen kam sie nicht gut an.  Karikaturen auf Facebook zeigten Zuckerberg in Uniform der roten Armee mit einem Exemplar von Jinpings Buch unter dem Arm. Der chinesische Regimekritiker Hu Jia, der für seine Kritik an der kommunistischen Partei mehrfach unter Hausarrest stand, attestierte Zuckerberg ein Verständnis der chinesischen Politik, das sich auf dem Niveau eines Dreijährigen bewege. Und der Soziologe Zhou Xiaozheng  monierte den besonders ungünstigen Zeitpunkt von Zuckerbergs platter Charmeoffensive.  Laut Zhou habe die Zensur gerade unter  Xi Jinping und Lu Wei massiv zugenommen. In diesem Jahr wurden Hunderte Blogger verhaftet und die Regeln für die Internetzugang verschärft.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
