<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Thälmann ist niemals gefallen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Postkarte der Gedenkstätte Ernst Thälmann" alt="Postkarte der Gedenkstätte Ernst Thälmann" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2656987!/image/3062260514.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3062260514.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Mitten in Hamburg feiert ein Museum den KPD-Führer als Helden. Früher schauten Breschnew und Jelzin vorbei. Heute kommen manchmal Rentnergruppen aus dem Osten. Sie suchen ihre Vergangenheit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/kommunismus-thaelmann-ist-niemals-gefallen-12656768.html</link>
    <pubDate>Sun, 10 Nov 2013 12:11:35 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7ja0w</guid>
<ExtractedText>Postkarte der Gedenkstätte Ernst Thälmann
© Gedenkstätte Ernst Thälmann
Postkarte der Gedenkstätte Ernst Thälmann
Wie der Quastenflosser als lebendes Fossil die Tiefen des Ozeans durchschwimmt, so gibt es in Hamburg-Eppendorf noch immer eine Ernst-Thälmann-Gedenkstätte. In dem Haus Tarpenbekstraße 66 lebte der KPD-Führer einst mit Frau Rosa und Tochter Irma. Thälmanns Wohnung lag im zweiten Stock, aber die Gedenkstätte wurde Ende der sechziger Jahre im Gewerberaum unten eingerichtet. Es gibt eine Ausstellung, eine Bibliothek und einen Raum für Veranstaltungen. Ein Fleckchen Kommunismus in Westdeutschland.
Die Gedenkstätte erhielt früher - wie die DKP, die sie betrieb - Hilfe aus der DDR. Finanzielle, aber auch inhaltliche - wissenschaftliche, wie die SED-Historiker gesagt hätten. Der berühmteste Besucher war Leonid Breschnew, der KPdSU-Generalsekretär. Er kam am 7. Mai 1978. Damals besuchte er auf Einladung von Kanzler Helmut Schmidt die Bundesrepublik und auch Schmidts Heimatstadt. Acht Jahre später, die Reaktorkatastrophe von Tschernobyl hatte sich gerade ereignet, schaute der spätere sowjetische Präsident Boris Jelzin im Museum vorbei. Es wird erzählt: Jelzin war mit dem SED-Politbüromitglied Hermann Axen nach Hamburg gekommen, um dort einen DKP-Parteitag zu besuchen. Im Museum gerieten sie in Streit. Axen behauptete, die westlichen Berichte über Tschernobyl seien ein Störmanöver des Klassenfeindes. Jelzin sah das realistischer, er geriet in Rage, schlug mit dem Gästebuch auf die Glasvitrinen ein und brüllte Axen auf Deutsch an: „Halt’s Maul!“
Thälmann, der schmucke Arbeiterführer
Sowjetunion und DDR gingen vorüber, die Gedenkstätte aber blieb. Nun finanzierten Genossen sie mit Spenden. In gewisser Weise profitierte das Museum sogar von den neuen Verhältnissen. Die kleine Thälmann-Statue etwa, die heute in der Ausstellung zu sehen ist, kam 1999 nach Hamburg. Sie gehörte einst dem Schwermaschinenbaukombinat „Ernst Thälmann“ in Magdeburg. Und mancher nostalgische Genosse, der im Osten Deutschlands seiner Thälmann-Stätten verlustig ging, fährt jetzt nach Hamburg. Der vom Kuratorium der Gedenkstätte herausgegebene Rundbrief berichtet in seiner jüngsten Ausgabe über einen Besuch von 15 Mitgliedern der Linkspartei aus Altlandsberg im Brandenburgischen. „überrascht über die Vielzahl der Exponate und den Aufbau der Ausstellung“ seien sie gewesen. Die älteren Herren tauchten ein in eine ihnen wohlbekannte Vergangenheit.
Draußen mag die Welt kompliziert sein. Hier drinnen gibt es auf alles einfache Antworten. Thälmann und seine Kampfgefährten sind die Guten, alle anderen sind die Bösen, die Renegaten und Sektierer mehr noch als die Faschisten. Unten ist besser als oben, links besser als rechts, Gewerkschafter besser als Unternehmer. Unvergleichlich aber sind die Kommunisten Thälmannscher Prägung. In dieser Welt taugt Thälmann tatsächlich zum Helden wie kein anderer Genosse im Kampf für eine bessere Welt.
Das geht schon beim Aussehen los; Thälmann, der schmucke Arbeiterführer. „Breit in den Schultern steht wieder Thälmann vor uns, wie er war“ - so heißt es in einem Lied aus der DDR, für das Kuba (Kurt Barthel) den Text, Eberhard Schmidt die Melodie geschrieben hat. Thälmann machte mit offenem Kragen eine gute Figur, aber auch in der Uniform des von ihm gegründeten Rotfrontkämpferbundes. Rhetorisch begabt war er offenbar auch. Ein, um es modern zu sagen, testosterongesteuerter Politiktyp, der sich durchzusetzen wusste.
Zum idealisierten Bild von ihm gehören nicht nur sein Lächeln und seine Mütze, die modisch wurde - im Westen freilich als Schmidt-Mütze, im Osten aber tatsächlich als Thälmann-Mütze. Zum Bild gehört auch sein knuffiger Kosename: Teddy. Zuerst diente der nur der Tarnung. Thälmann mochte ihn nicht. Später aber nannte er sich selbst so.
Sogar lebendig wurde er wieder
Das Museum skizziert den rasanten politischen Aufstieg Thälmanns als Heldengeschichte: 1886 in Hamburg geboren, kam von ganz unten, hat im Hafen gearbeitet, wurde Gewerkschafter, SPD-, dann USPD-, schließlich KPD-Mitglied. Unter Thälmanns Führung, von 1925 an, wurde die KPD zur linientreuen marxistisch-leninistischen Partei, gesteuert von der Sowjetunion. Thälmann war aber auch Bürgerschaftsabgeordneter in Hamburg, dann Reichstagsabgeordneter in Berlin. Er hielt freilich mehr vom außerparlamentarischen Kampf, etwa im sogenannten Hamburger Aufstand mit seinen vielen - unnötigen - Opfern.
In der Zeit des Nationalsozialismus wurde er gleich 1933 verhaftet und saß mehr als elf Jahre im Gefängnis, bevor er in Buchenwald auf Befehl von Hitler und Himmler umgebracht wurde. Frau und Tochter kamen ins KZ. Während Thälmanns Haft gab es eine internationale Protestbewegung für seine Freilassung, in der sich neben vielen anderen Heinrich Mann zu Wort meldete.
Dabei konnte das Idealbild Thälmann überhaupt nur gezeichnet werden, weil er tot war - und die Aktenlage über ihn so schlecht. In der DDR wurde er zum omnipräsenten Helden. Sogar lebendig wurde er wieder, jedenfalls in Kubas Lied: „Thälmann ist niemals gefallen.“ Wer zählt all die nach Thälmann benannten Straßen, Plätze, Schulen, Betriebe, Kasernen, all die Büsten und Denkmäler, Thälmann-Haine und Thälmann-Parks?
Und welches Kind schon konnte sich gegen eine Mitgliedschaft bei den Thälmann-Pionieren wehren? Als der sowjetische Bildhauer Lew Kerbel in Berlin in den achtziger Jahren sein gigantisches Thälmann-Denkmal schuf, war nicht mehr recht zu unterscheiden, ob da ein Lenin- oder ein Thälmannkopf entstanden war. 1980 erschien, von einem „Autorenkollektiv“ aus dem „Institut für Marxismus-Leninismus beim Zentralkomitee der SED“ geschrieben, eine mehr als 700 Seiten starke Thälmann-Biographie, die den Mann aus Hamburg, in Leinen gebunden, endgültig zum „Klassiker“ machen sollte. Der SED kam dabei zugute, dass es nur wenig Archivmaterial über den wirklichen Ernst Thälmann gibt. Das Buch wurde zu einem Musterbeispiel der SED-Propaganda. Es führte seinen Klassenkampf mit dem Adjektiv als Waffe. Thälmann ist immer „prinzipiell“ und „leidenschaftlich“, ein „starker Charakter“. Er ist „ein standhafter Kommunist, der bewusste proletarische Internationalist, der klare und scharfsinnige Marxist-Leninist“. Bei den Feinden, egal ob Leute aus den eigenen Reihen, Sozialdemokraten oder „Faschisten“, fand das Autorenkollektiv nur „raffiniertes Taktieren“, „extrem ultralinke Positionen“, „indifferente Arbeiter“, „brutale Gegner“ und „opportunistische Politik“.
Treffen im Hinterzimmer
Früher gab es auch in der DDR eine Thälmann-Gedenkstätte: in einer Ausflugsgaststätte in Ziegenhals südlich von Berlin. Dort hatten sich im Februar 1933, also schon in der Illegalität, hohe KPD-Funktionäre in einem Hinterzimmer getroffen. Mit dabei: Thälmann. In der DDR-Geschichtsschreibung wurde daraus die „illegale Tagung des Zentralkomitees der KPD“. Die alte Gaststätte war schon abgerissen, als vor sechzig Jahren in einem Neubau die Gedenkstätte entstand. Walter Ulbricht und Wilhelm Pieck waren 1933 neben Thälmann in Ziegenhals dabei gewesen, außerdem weitere spätere SED-Funktionäre. Aber auch dieses Gebäude ist längst abgerissen.
So bleibt für die Thälmann-Verehrung nur noch Hamburg. Manchmal sind hier noch die monumentalen Thälmann-Filme der Defa aus den fünfziger Jahren zu sehen: „Sohn seiner Klasse“ und „Führer seiner Klasse“. Der in der DDR bekannt gewesene Schauspieler Günther Simon sieht darin als Thälmann noch besser aus als Thälmann selbst. Hin und wieder gibt es Sonderausstellungen wie derzeit über den Hamburger Aufstand, der gerade neunzig Jahre zurückliegt. Dann wird es eng im Raum, die von der Decke hängenden Tafeln verdecken die Vitrinen.
Das Kuratorium für die Gedenkstätte besteht aus etwa zwanzig Mitgliedern. Manchmal kommen die „antifaschistischen Stadtteilrundgänge“ vorbei. Auch sei das Kuratorium „an linksextremistisch beeinflussten Aktivitäten beteiligt“, heißt es beim Hamburger Verfassungsschutz. Die DKP trifft sich hier sowieso, aber auch das „Bündnis Kapitalismus in der Krise“, die „Marxistische Abendschule“, die Linksjugend „solid“, die „Sozialistische Deutsche Arbeiterjugend“ und die in Hamburg unter dem Namen „Clara Zetkin“ agierende „Kommunistische Plattform“. Auf seiner blutroten Internetseite tritt das Kuratorium der Gedenkstätte gerade für die Aufhebung des KPD-Verbots von 1956 ein. An der Ausstellungsgestaltung hat sich seit Jahrzehnten nicht viel geändert.
Müsste Hamburg sich nicht gegen die hier betriebene Geschichtsklitterung wehren? Ach was, die Gedenkstätte ist keine wirkliche Gefahr. Sie hat nur wenige Besucher. Und manches ist eben so, wie es ist. Auch der Quastenflosser durchschwimmt gegen alle Wahrscheinlichkeit noch immer die Tiefen des Ozeans.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
