<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 17:57:38 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>SPD besorgt: Wird der Mitgliederentscheid zum Harakiri-Manöver?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sigmar Gabriel verneigt sich nach seiner Rede vor den Parteitags-Delegierten." alt="Sigmar Gabriel verneigt sich nach seiner Rede vor den Parteitags-Delegierten." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667642!/image/46078950.jpg_gen/derivatives/article_teaser/46078950.jpg"/&gt;&lt;p&gt;„Ein ungewöhnlich großes Risiko“: In der SPD wächst die Sorge, dass der geplante Mitgliederentscheid über einen Koalitionsvertrag scheitern könnte. Die Stimmung an der Parteibasis sei weiterhin sehr kritisch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/spd-besorgt-wird-der-mitgliederentscheid-zum-harakiri-manoever-12667600.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 17:15:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7jids</guid>
<ExtractedText>Sigmar Gabriel verneigt sich nach seiner Rede vor den Parteitags-Delegierten.
© dpa
Sigmar Gabriel verneigt sich nach seiner Rede vor den Parteitags-Delegierten.
In der SPD wächst die Sorge, dass der geplante Mitgliederentscheid über einen Koalitionsvertrag mit der Union scheitern könnte. „Ich mache mir große Sorgen, wenn ich mir das Szenario vorstelle, dass die Parteiführung die Annahme des Koalitionsvertrags empfiehlt, die Mitglieder aber anders entscheiden“, sagte der hessische SPD-Generalsekretär Michael Roth der F.A.S. „Deshalb ist jetzt jeder Verantwortliche in der SPD dazu aufgerufen, für die Annahme zu kämpfen, wenn die Parteiführung zu dieser Empfehlung kommt.“ In diesem Sinne hat sich am Samstag auf dem Leipziger SPD-Parteitag auch der Vorsitzende Sigmar Gabriel geäußert. Roth sagte, wenn die Mitglieder anders entscheiden würden, als die Parteiführung es ihnen empfehle, „wäre die SPD nicht nur an der Spitze, sondern im Kern beschädigt“.
Der Kieler SPD-Bundestagsabgeordnete Hans-Peter Bartels warnte vor den Risiken der Befragung. Er sagte der F.A.S.: „Das Mitgliedervotum ist eine ungewöhnlich große Chance, zusätzliche Legitimation für eine schwierige Koalition nach einem schwierigen Wahlergebnis zu bekommen. Aber es ist auch ein ungewöhnlich großes Risiko.“
Aus einigen Landesverbänden wird berichtet, die Stimmung an der Parteibasis sei weiterhin mehrheitlich gegen eine Koalition mit CDU und CSU. Es sei ein „Harakiri-Manöver“, nach einer Wahlniederlage in die unbeliebteste Koalition zu gehen und dafür noch die Zustimmung der Mitglieder zu erwarten, wird geäußert. Ein Nein zu einer großen Koalition würde die SPD politisch handlungsunfähig werden lassen. Die Idee eines solchen Votums sei nicht nur für die SPD, sondern für das ganze Land riskant.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
