<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>SPD-Parteitag: Gabriel sagt Rechtsextremen den Kampf an</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="SPD-Bundesparteitag" alt="SPD-Bundesparteitag" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667388!/image/1803675013.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1803675013.jpg"/&gt;&lt;p&gt;SPD-Chef Sigmar Gabriel hat in einer kämpferischen Rede zum Ende des Parteitags Rechtsextremisten den Kampf angesagt. Die doppelte Staatsbürgerschaft erklärte er zur Bedingung für eine Große Koalition.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/spd-parteitag-gabriel-sagt-rechtsextremen-den-kampf-an-12667310.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 08:34:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7ji5q</guid>
<ExtractedText>Inland
SPD-Parteitag Gabriel sagt Rechtsextremen den Kampf an
16.11.2013 ·  SPD-Chef Sigmar Gabriel hat in einer kämpferischen Rede zum Ende des Parteitags Rechtsextremisten den Kampf angesagt. Die doppelte Staatsbürgerschaft erklärte er zur Bedingung für eine Große Koalition.
© dpa
© dpa
Der SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel hat in einer kämpferischen Grundsatzrede am Ende des Parteitages seine Bedingungen für eine große Koalition formuliert. Zwingende Voraussetzung für eine Neuauflage einer Koalition mit der Union sei für ihn der Doppelpass für Migranten. Auch eine gute finanzielle Ausstattung von Kommunen sei zwingend, um eine Unterwanderung durch Rechtsextremisten zu verhindern. Gabriel und weitere SPD-Politiker hatten am Samstagmorgen in Leipzig ein geschändetes Moscheegelände besucht. Unbekannte hatten am späten Donnerstagabend auf dem Grundstück der muslimischen Ahmadiyya-Gemeinde fünf Holzpflöcke in den Boden gerammt und darauf Schweineköpfe gespießt.   Zudem wurde der Boden offenbar mit Schweineblut getränkt. Der Parteivorsitzende machte  anschließend auf dem Parteitag mutmaßliche Rechtsradikale für die Tat verantwortlich, denen er bei dieser Gelegenheit den Kampf ansagte.
„Rechtspopulismus hat viel  größere Chancen, wo Städte verwahrlosen“, sagte er mit Blick auf  rechtsextreme Vorfälle auch an anderen Orten. Als Beispiel verwies er auf Gemeinden in Mecklenburg-Vorpommern, wo Gemeinden  Jugendzentren aus Geldmangel schließen müssten „und wo dann die NPD  kommt und anbietet, dieses Jugendzentrum kostenfrei selber zu  übernehmen“. So etwas müsse verhindert werden.
Mißfelder (CDU) fordert mehr Kompromissbereitschaft
Vor Beginn der Veranstaltung hatten Politiker aller im Bundestag vertretenen Parteien ihre Vorstellungen an die Sozialdemokraten adressiert. Der Junge-Union-Vorsitzende Philipp Mißfelder forderte die SPD zu mehr Kompromissen bei den Koalitionsverhandlungen auf. Das sagte Mißfelder am Samstag auf dem Deutschlandtag des Unionsnachwuchses in Erfurt. Die Forderung der Sozialdemokraten nach einem Mindestlohn erkannte er an. Zugleich sagte er aber: „Mit uns gibt es  keine Steuererhöhungen.“
Auch die stellvertretende CSU-Generalsekretärin Dorothee Bär warnte in Erfurt die SPD davor, den Druck bei den Koalitionsverhandlungen weiter zu erhöhen. „Wir müssen immer wieder darauf hinweisen, dass der Schwanz nicht mit dem Hund zu wackeln hat“, sagte sie.
© dpa
Anton Hofreiter (Grüne) kritisiert die Haltung der SPD zur Linkspartei
Der neue Grünen-Fraktionsvorsitzende Anton Hofreiter forderte die SPD indes dazu auf, ihr Verhältnis zur Linkspartei zu klären. Der SPD-Parteitag in Leipzig habe keine grundsätzliche Änderung in der Haltung der Sozialdemokraten erkennen lassen, sagte Hofreiter am Samstag im rbb-Inforadio. Die SPD habe in den vergangenen 20 Jahren die Strategie verfolgt, die Linkspartei unter die Fünf-Prozent-Hürde zudrücken und die „vernünftigen“ Linksparteimitglieder für sich zu gewinnen, damit es nur eine einzige sozialdemokratische Partei gebe.
Auf der anderen Seite habe die Linkspartei Totalopposition betrieben, um eine „echte linke Regierung“ „zuverlässig zu verhindern“. Aus diesem Grund habe die Linkspartei auch „die schrägsten Vögel agieren lassen und die seltsamsten Positionen nicht geklärt“, sagte Hofreiter. Da die „beiden sozialdemokratischen Parteien“ in einem „harten Wettbewerb“ miteinander stünden, müssten sie diese Strategien überdenken, damit künftig eine Bundesregierung aus SPD, Linkspartei und Grünen möglich werde.
Weitere Artikel
SPD-Parteitag: Der Tag der Rücken-Tritte 
Die Linkspartei-Kovorsitzende Katja Kipping forderte in der „Süddeutschen Zeitung“ (Samstagsausgabe), ein „Gespräch auf allerhöchster Ebene“ mit der SPD. Es sollte so früh wie möglich ausgelotet werden, was gehe und was nicht. Als Themen nannte Kipping unter anderem gerechte Löhne, Renten und Steuern, einen Gewaltverzicht in der Außenpolitik sowie einen Stopp der Waffenexporte. Die Delegierten des SPD-Parteitags in Leipzig hatten am Donnerstag einen Leitantrag beschlossen, der unter Bedingungen eine Zusammenarbeit mit der Linken von 2017 an auch auf Bundesebene möglich macht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
