<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaft, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkte bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Einkommen: Deutsche fordern Obergrenze für Spitzengehälter</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2016-02/einkommen-obergrenze-staat-mindestlohn-umfrage</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2016-02/einkommen-obergrenze-staat-mindestlohn-umfrage"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2016-02/frankfurt-skyline-banken/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Nach dem gesetzlichen Mindestlohn wünschen sich nun viele Deutsche eine staatliche Schranke gegen Spitzeneinkommen. Das geht aus einer Umfrage der ZEIT hervor.</description>
      <category>Unternehmen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Unternehmen - </dc:creator>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 14:01:02 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2016-02/einkommen-obergrenze-staat-mindestlohn-umfrage</guid>
    <ExtractedText>suchen
Einkommen: Deutsche fordern Obergrenze für Spitzengehälter
Nach dem gesetzlichen Mindestlohn wünschen sich nun viele Deutsche eine staatliche Schranke gegen Spitzeneinkommen. Das geht aus einer Umfrage der ZEIT hervor.
24. Februar 2016, 15:01 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, jr 292 Kommentare
Die Hochhäuser der Frankfurter Banken ©  Daniel Reinhardt/dpa
Ein großer Teil der deutschen Bevölkerung wünscht sich nach der  Einführung des gesetzlichen Mindestlohns eine staatliche  Schranke gegen Spitzeneinkommen. Laut einer repräsentativen Umfrage der  Wochenzeitung DIE ZEIT wünschen sich 44 Prozent der Befragten, "dass in Deutschland eine Obergrenze  für die Einkommenshöhe festgesetzt wird". Nur knapp mehr als ein Viertel lehnen diesen  Vorschlag klar ab, 29 Prozent sind unentschieden. Die Idee eines  Höchstlohns stößt insbesondere in Ostdeutschland  auf Zustimmung. Dort spricht sich eine Mehrheit von 58 Prozent  dafür aus. Im Westen sind 41 Prozent dafür.
Die Studie
Das Vermächtnis – so lautet der Titel der Untersuchung, für die DIE ZEIT und ZEIT ONLINE mit dem Wissenschaftszentrum Berlin für Sozialforschung (WZB) und dem Sozialforschungsinstitut infas zusammengearbeitet haben. Die Studie ist mehr als eine der üblichen Momentaufnahmen, mit denen dem Land der Puls gefühlt wird. Es geht um Vergangenheit, Gegenwart und gesellschaftliche Zukunft. Wie leben die Deutschen, und was würden sie kommenden Generationen gern vermachen? Wovon würden sie ihnen abraten? Welche Zukunft erwarten sie? Ungewöhnlich: Die Interviewer haben nicht nur 3.000 Gespräche mit repräsentativ ausgewählten Menschen geführt, sondern die Befragten auch riechen und tasten lassen. Wie riecht die Zukunft: eher wie Grapefruit, wie Rosenblüten, wie Heu? Wie fühlt sie sich an – glatt, rau, hart oder weich?
Das Ergebnis
Das Ergebnis verrät, wo die Menschen sich einig sind und wo es Differenzen         gibt. Also auch: wo die Politik handeln muss. In einer vierteiligen Serie stellen DIE ZEIT und ZEIT ONLINE die Ergebnisse vor. Auf den Überblick der interessantesten Ergebnisse folgen in den kommenden Wochen Einblicke zu den Themenbereichen Erwerbsarbeit, Verhältnis der Generationen und Liebe.
Die Studienleiterin
Jutta Allmendinger ist Präsidentin des WZB und         Professorin für Bildungssoziologie und Arbeitsmarktforschung an der Berliner         Humboldt-Universität. Sie forscht insbesondere über soziale Ungleichheit und Fragen des         Lebensverlaufs.
In den vergangenen Jahren gab es immer wieder Kritik an der oftmals großen Differenz zwischen Chefgehältern und dem Lohn der Angestellten in Unternehmen. 2013 konnten Schweizer Bürger beispielsweise über die 1:12-Initiative abstimmen. Die Volksinitiative, die von den Jungsozialisten aufgestellt und von den Grünen und Sozialdemokraten unterstützt worden war, forderte eine Lohnobergrenze: Niemand solle mehr als zwölfmal so viel verdienen wie der schlechtbezahlteste Mitarbeiter im Unternehmen. Die Initiatoren argumentierten, dass eine geringere Lohndifferenz die Wirtschaft fördere. Die meisten Angestellten würden von einem Mehrlohn profitieren und könnten wiederum den Konsum ankurbeln. Die Initiative wurde mit 65,3 Prozent zu 34,7 Prozent abgelehnt.
Auch in Deutschland wird über eine Begrenzung von Managergehältern diskutiert. Kritiker sagen, dass die individuelle Leistung auf dem Markt nicht den Lohn bestimme. Ob ein Unternehmen erfolgreich sei oder nicht, hänge von der Nachfrage des Produktes oder der Dienstleistung ab, die das Unternehmen anbiete. Große Gehaltsunterschiede würden daher oft nicht mit der persönlichen Anstrengung des Mitarbeiters zu erklären sein. Gerade während der Finanzkrise waren beispielsweise üppige Bonuszahlungen an Banker umstritten.
Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Auf der anderen Seite sprechen sich viele Unternehmer und Parteien gegen staatliche Eingriffe in die Wirtschaft aus. Eine Lohnobergrenze würde dazu führen, dass sich Konzerne aus der Schweiz zurückzögen, argumentierten zum Beispiel Gegner der 1:12-Initiative. Das wiederum würde zu Arbeitsplatzverlusten führen. Der Staat solle sich aus den Angelegenheiten der Unternehmen heraushalten, um die Wettbewerbsfähigkeit zu wahren. Der Lohn solle allein vom Markt bestimmt werden. 
Deutsche brechen mit alten Werten Was wollen wir der nächsten Generation vererben, welche Werte sind uns wichtig? Das Wissenschaftszentrum Berlin, Infas und DIE ZEIT haben in Berlin die Ergebnisse ihrer Studie präsentiert.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
