<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaft, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkte bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Bundesbank: Weidmann überweist 3,2 Milliarden Euro an Schäuble</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/bundesbank-milliarden-gewinn-2015-haushalt-fluechtlinge</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/bundesbank-milliarden-gewinn-2015-haushalt-fluechtlinge"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/bundesbank-jens-weidmann/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Gute Nachricht für den Finanzminister: Die Bundesbank hat 2015 einen höheren Gewinn erwirtschaftet als erwartet und beschert dem Bund so mehr Geld zur Flüchtlingshilfe.</description>
      <category>Wirtschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wirtschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 11:43:26 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/bundesbank-milliarden-gewinn-2015-haushalt-fluechtlinge</guid>
    <ExtractedText>suchen
Bundesbank: Weidmann überweist 3,2 Milliarden Euro an Schäuble
Gute Nachricht für den Finanzminister: Die Bundesbank hat 2015 einen höheren Gewinn erwirtschaftet als erwartet und beschert dem Bund so mehr Geld zur Flüchtlingshilfe.
24. Februar 2016, 12:43 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, Reuters, dpa, kg 45 Kommentare
Die Bundesbank in Frankfurt © Torben Andahl/dpa
Die Bundesbank hat trotz der niedrigen Zinsen im Euroraum mehr Gewinn erwirtschaftet. So lag ihr Überschuss im vergangenen Jahr bei 3,19 Milliarden Euro und damit höher als erwartet. Bundesbank-Präsident Jens Weidmann erklärte den Gewinnanstieg unter  anderem mit gesunkener Risikovorsorge und höheren Erträgen aus  Anleihengeschäften.
Der Bundesbank-Gewinn geht komplett in den Bundeshaushalt über und beschert der Bundesregierung auch mehr Geld zur Bewältigung der Flüchtlingskrise. Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble (CDU) hatte ursprünglich eine Überweisung von 2,5 Milliarden Euro von der Bundesbank eingeplant. Alles, was nun darüber hinausgeht, soll in eine Rücklage des Bundes zur  Finanzierung der Kosten für Aufnahme und Unterbringung von Asylbewerbern  und Flüchtlingen fließen. Diese Summe beläuft sich  nun auf 700 Millionen Euro.
Noch im vergangenen Jahr hatte die Bundesbank 2,95 Milliarden Euro erwirtschaftet. Damals sorgten sowohl die niedrigen Zinsen als auch Milliardenrückstellungen für  Kreditrisiken infolge der Geldpolitik der  Europäischen Zentralbank (EZB) für einen Gewinnrückgang.
"Der Druck könnte zunehmen"
Bankchef Weidmann kritisierte diese Politik erneut. "Eine solche geldpolitische Reaktion kann längerfristige Risiken und  Nebenwirkungen haben, die nicht einfach ausgeblendet werden können", sagte er bei der Vorstellung der Bankbilanz in Frankfurt. Die Notenbanken  seien bereits durch die laufenden Anleihenkäufe zum größten Gläubiger  der Staaten des Eurosystems geworden. Hätten sich die Regierungen erst  einmal an das billige Zentralbankgeld gewöhnt, "könnte der Druck  zunehmen, das geldpolitische Programm länger aufrechtzuerhalten, als es  für die Preisstabilität geboten wäre".
EZB-Präsident Mario  Draghi hatte im Januar mit Verweis auf trübere Konjunkturdaten  Hoffnungen auf eine weitere Lockerung der Geldpolitik geweckt. Der  EZB-Rat werde den Anti-Krisen-Kurs bei der nächsten Sitzung am 10. März  überprüfen und gegebenenfalls anpassen.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
