<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Staatlich geplantes Durchwinken</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ein Stempel reicht." alt="Ein Stempel reicht." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/889525206/1.4081666/article_teaser/hq/ein-stempel-reicht.jpg /&gt;&lt;p&gt;Flüchtlinge, die von Griechenland nach Mazedonien wollen, wissen: Es gibt einen Zauberspruch. Und wenn es trotzdem kein Weiterkommen gibt, bleibt noch der Bolzenschneider.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/fluechtlingskrise/die-lage-an-der-griechisch-mazedonischen-grenze-14081632.html</link>
    <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 08:20:43 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i98-8dtgg</guid>
<ExtractedText>Die Lage an der griechisch-mazedonischen Grenze
  Beitrag per E-Mail versenden
Staatlich geplantes Durchwinken
Von Michael Martens
Flüchtlinge, die von Griechenland nach Mazedonien wollen, wissen: Es gibt einen Zauberspruch. Und wenn es trotzdem kein Weiterkommen gibt, bleibt noch der Bolzenschneider.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 23.02.2016, 08:20 Uhr
Flüchtlingskrise Staatlich geplantes Durchwinken
Flüchtlinge, die von Griechenland nach Mazedonien wollen, wissen: Es gibt einen Zauberspruch. Und wenn es trotzdem kein Weiterkommen gibt, bleibt noch der Bolzenschneider.
© Farbliche Hervorhebung F.A.S. Ein Stempel reicht.
 
 
Flüchtlinge, die von Griechenland weiter nach Mazedonien wollen, wissen: Es gibt einen Zauberspruch.
Am Grenzstein Nummer 59 verteidigen Leutnant Markovski und seine Männer das Abendland mit drei Maschinenpistolen und einem Smartphone. Im Moment ist allerdings nichts los. Markovskis drei Männer sitzen mit umgehängten Waffen auf einer Bank und blinzeln in die Nachmittagssonne, ihr Leutnant raucht eine Zigarette und spielt mit seinem Telefon. In den Grenzstein wenige Meter vor ihnen sind die Buchstaben „SFRJ“ eingemeißelt, das steht für: „Sozialistische Föderative Republik Jugoslawien“. Seit Jugoslawien vor einem Vierteljahrhundert zerfallen ist, grenzt hier Mazedonien an Griechenland. Wenn es nach einigen Politikern weiter nördlich auf dem Kontinent geht, ist die mazedonisch-griechische Grenze jedoch viel mehr als nur der Übergang von einem europäischen Staat zum anderen. Es ist Europas letzte Hoffnung.
Autor: Michael Martens, Korrespondent für südosteuropäische Länder mit Sitz in Athen. Folgen:
Den Anfang machte Anfang Januar Viktor Orbán: „Europa muss seine neue Verteidigungslinie an der Nordgrenze Griechenlands errichten“, forderte Ungarns Regierungschef. Er blieb nicht allein. Tschechiens Ministerpräsident sprach von der Notwendigkeit eines europäischen „Reserve-Grenzsystems“ in Mazedonien, sein slowenischer Gegenpart sagte, ein wirksamer Schutz der mazedonischen Südgrenze könnte Grenzschließungen im Schengen-Raum überflüssig machen, und Österreichs Verteidigungsminister bot an, Soldaten nach Mazedonien zu entsenden. Der österreichische Außenminister versicherte, wenn Griechenland seine Seegrenze zur Türkei nicht sichern könne, stehe Mazedonien bereit, um „den Flüchtlingszustrom zu reduzieren, vielleicht sogar zu stoppen“.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© dpa, reuters Räumung an der griechisch-mazedonischen Grenze
„Es ist nie eine Option gewesen, die Grenze abzuriegeln“
Wissen Leutnant Markovski und seine Männer eigentlich, welch hohe Erwartungen an sie gerichtet werden? Wenige Kilometer östlich von dem Grenzstein, an dem sie eingesetzt sind, liegt der Dojransee. Er gehört teils zu Mazedonien, teils zu Griechenland. Wenn selbst die Ägäis für Flüchtlinge kein Hindernis ist, wie soll es da ein wenige Quadratkilometer kleiner Balkantümpel sein? Markovski sagt: „Wir werden Taucher in dem See stationieren, und an unserem Ufer bauen wir Maschinengewehrnester auf.“ Und dann? „Geben wir Warnschüsse ab, bis die Boote abdrehen.“ Und wenn sie nicht abdrehen? „Dann schießen wir sie ab“, sagt der Offizier. Er lächelt spöttisch und sagt dann im Ernst: „Wenn die Europäer tatsächlich glauben, dass wir in Mazedonien sie retten können, dann haben sie echt ein Problem.“
Mehr zum Thema
Clausnitz: Polizei verteidigt Einsatz von Zwang gegen Flüchtlinge
Leutnant Markovski heißt in Wirklichkeit anders. Wie fast alle Soldaten in Mazedoniens Grenzregion zu Griechenland, die von der mazedonischen Regierung im vergangenen Jahr zum Notstandsgebiet erklärt wurde, möchte er seinen echten Namen nicht nennen. Dafür spricht Ivica Bocevski in der Hauptstadt Skopje deutliche Worte. Er war von 2006 bis 2009 zunächst Mazedoniens Regierungssprecher und dann stellvertretender Ministerpräsident. Derzeit ist er außenpolitischer Berater des mazedonischen Präsidenten Gjorge Ivanov. „Es ist nie eine Option gewesen, unsere Grenze zu Griechenland abzuriegeln. Das wäre verrückt, auch aus wirtschaftlichen Gründen“, sagt er. Wenn Viktor Orbán anrufe, „dann antwortet unser Präsident natürlich. Und wenn die Ungarn uns zu einem Treffen einladen, gehen wir hin, wie wir auch Einladungen der deutschen Kanzlerin folgen. Aber wir werden nichts tun, was die mazedonisch-griechischen Beziehungen gefährdet. Das würde sich gegen unsere wichtigsten nationalen Interessen richten.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
