<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>YouTube: Neue Funktion sagt, welche Musik man hochladen darf</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/youtube-neue-funktion-fuer-musik-im-video-a-1007375.html#ref=rss</link>
<description>Kein Urheberrechtsärger mehr bei YouTube-Videos: Eine neue Funktion gibt an, welche Musik man für sein Amateurvideo nutzen darf. Und mit welchen Stücken man sogar über Werbung etwas verdienen könnte. </description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 12:08:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/youtube-neue-funktion-fuer-musik-im-video-a-1007375.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-536023-thumbsmall-jnoz.jpg" hspace="5" align="left" >Kein Urheberrechtsärger mehr bei YouTube-Videos: Eine neue Funktion gibt an, welche Musik man für sein Amateurvideo nutzen darf. Und mit welchen Stücken man sogar über Werbung etwas verdienen könnte. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-536023-thumbsmall-jnoz.jpg"/>
<ExtractedText>YouTube: Neue Funktion für Musik im Video
YouTube: Neue Funktion sagt, welche Musik man hochladen darf
Corbis
Videoplattform YouTube (Symbolbild): Welche Lieder darf ich nutzen?
Kein Urheberrechtsärger mehr bei YouTube-Videos: Eine neue Funktion gibt an, welche Musik man für sein Amateurvideo nutzen darf. Und mit welchen Stücken man sogar über Werbung etwas verdienen könnte.
So etwas kann die Vorfreude aufs Fest vermiesen: Da will man Freunden, Verwandten, Bekannten ein nettes Weihnachtsgrußvideo schicken - und dann meldet YouTube, dass die darin genutzte Musik leider urheberrechtlich geschützt ist und der Rechteinhaber Ansprüche anmelden könnte. Eine neue Suchfunktion in der Audio-Bibliothek kann ab sofort helfen, solchen Ärger zu verhindern.
Gibt man in das Suchfeld "Musik mit Anzeigen" den Titel oder Interpreten des Stückes ein, das man nutzen will, zeigt das Suchergebnis nicht nur die Beliebtheit des Titels an, sondern auch, ob das Stück irgendwo auf der Welt nicht gespielt werden darf und ob sich womöglich Werbeeinnahmen erzielen lassen.
Das war bisher immer erst nach dem Upload möglich, wenn im Video-Manager die Meldung "übereinstimmende Inhalte von Drittanbietern" auftauchte. Möglich wird die Vorwarnung durch eine Funktion namens "Content ID" , mit der das Videoportal hochgeladene Videos nach geschützten Inhalten durchsucht. Wer vorsichtig ist, kann eine Enttäuschung vermeiden, wenn der Clip zum Beispiel mit dem unsterblichen Jahresabschluss-Dauerbrenner "Last Christmas" von Wham unterlegt ist. Der ist nämlich in 130 Ländern gesperrt (siehe Screenshot). Wer den Song dennoch verwendet, riskiert mindestens eine Aufforderung von YouTube, die Musik stumm zu schalten.
YouTube
Urheberrechtshinweis auf YouTube: "Last Christmas" ist in 130 Ländern gesperrt
Wer mit seinem Kanal so viele Abrufe generiert, dass er als Google-Werbepartner an den Klicks mitverdienen kann, könnte hier aber ein paar Euro machen. Denn auffällig ist, dass die Technologie in vielen Fällen lange braucht, um ganz offensichtlich urheberrechtlich geschützte Inhalte zu entdecken - selbst wenn sie als "full album" mit vollem Titel und Interpret hochgeladen sind, Hunderttausende Aufrufe haben und mehrfach durch Markenartikel-Werbung unterbrochen werden. Böse Zungen meinen: Klar, daran verdient YouTube ja hübsch mit.
Wer kein Risiko eingehen möchte, sucht sich vor dem Upload ungefährliche Titel aus - "White Christmas" etwa ist risikofrei. Oder bedient sich aus YouTubes wachsendem Archiv lizenzfreier Musik. Die Stücke sind großenteils von beachtlicher Qualität und zu allen möglichen Themenbereichen findet sich etwas - zu Weihnachten könnte das Angebot allerdings umfangreicher sein. Wenn es doch unbedingt "Last Christmas" sein muss, kann man immer noch das Video als "Privat" hochladen und den Link seinen Freunden, Verwandten, Bekannten zusenden. Dann sind die Grüße nur im kleinen Kreise zu sehen - und es gibt keinen Stress mit der Musikindustrie.
abr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
