<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Auto</title>
<description>Alles zum Thema Auto: Nachrichten, Neuheiten, Testberichte, Reportagen und Autobilder. Informationen zu Probefahrten, Fahrberichte, Autotest, Ratgeber und Geschichten aus der KFZ-Branche.
</description>
<pubDate>Sat, 29 Jun 2013 11:33:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:56 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/auto/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/auto/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Auto</title>
      <link>http://www.zeit.de/auto/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/auto/2013-06/fahrrad-licht-akkubetrieb-ramsauer</link>
      <guid>http://www.zeit.de/auto/2013-06/fahrrad-licht-akkubetrieb-ramsauer</guid>
      <category>Auto</category>
      <title>Beleuchtung: Ramsauer will Akku-Licht am Fahrrad zulassen</title>
      <description>Wenn ein Fahrradfahrer ohne Dynamo-Lampe erwischt wird, kostet das 15 Euro. Der Verkehrsminister will diese Regelung ändern und auch akkubetriebene Lichter zulassen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Auto</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2013 08:03:29 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Beleuchtung: Ramsauer will Akku-Licht am Fahrrad zulassen
Beleuchtung: Ramsauer will Akku-Licht am Fahrrad zulassen
Wenn ein Fahrradfahrer ohne Dynamo-Lampe erwischt wird, kostet das 15 Euro. Der Verkehrsminister will diese Regelung ändern und auch akkubetriebene Lichter zulassen.
29. Juni 2013  10:02 Uhr  87 Kommentare
Verkehrsminister Peter Ramsauer will das Verbot von Akkulichtern auf Fahrrädern kippen. Wer bislang von der Polizei mit einem batteriebetriebenen Anstecklicht am Rad erwischt wird, muss bis zu 15 Euro Bußgeld zahlen. Die geplante Neuregelung lasse "Millionen von Radlern auf rechtssicherem Boden fahren, ohne Abstriche bei der Sicherheit zu machen", sagte Ramsauer der Saarbrücker Zeitung.
Über die Änderung der Straßenverkehrs-Zulassungs-Ordnung soll der Bundesrat am kommenden Freitag abstimmen. Laut Empfehlung des Verkehrsausschusses sollen  künftig "für den Betrieb der aktiven lichttechnischen Einrichtungen auch  wiederaufladbare Energiespeicher" verwendet werden dürfen. Dabei muss  über eine Anzeige "dem Fahrer die Kapazität sinnfällig angezeigt  werden". Seit den siebziger Jahren sind Lichtmaschinen, also Dynamos, Pflicht.
Anzeige
"Viele Radler sind bereits heute mit Akku-Beleuchtung unterwegs – im Grunde rechtswidrig, obwohl die Beleuchtung oft heller als alte Dynamo-Lichter und vor allem auch im Stehen sichtbar ist." Nun solle die Rechtslage dem Stand der Technik angepasst werden, sagte Ramsauer.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
