<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Neue Gadgets: Die Dreieinhalbzentner-Aktivbox fürs iPhone</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/neue-gadgets-icon-e-flyer-bike-wall-of-sound-2-0-energenie-epp2-a-933619.html#ref=rss</link>
<description>Ein Lautsprechersystem aus Schweden soll Apple-Handys mit 1600 Watt zu mehr als ausreichendem Schalldruck verhelfen. Außerdem in der Technikschau von &lt;i&gt;neuerdings.com&lt;/i&gt;: ein Retro-Elektrofahrrad und ein E-Reader als Druckersatz. </description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 08:13:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/neue-gadgets-icon-e-flyer-bike-wall-of-sound-2-0-energenie-epp2-a-933619.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Ein Lautsprechersystem aus Schweden soll Apple-Handys mit 1600 Watt zu mehr als ausreichendem Schalldruck verhelfen. Außerdem in der Technikschau von <i>neuerdings.com</i>: ein Retro-Elektrofahrrad und ein E-Reader als Druckersatz. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>1. Teure unechte 1600Watt ...
ichweissnichtsmehr heute, 09:20 Uhr
... wahrscheinlich die max. Musikspitzenleistung aller 48 Lautsprecher zusammen. Auf der Webseite wird max. ein 125 Watt Verstärker empfohlen. Viel Geld für eine Mogelpackung!
... wahrscheinlich die max. Musikspitzenleistung aller 48 Lautsprecher zusammen. Auf der Webseite wird max. ein 125 Watt Verstärker empfohlen. Viel Geld für eine Mogelpackung!
2. Watt wollte uns der Azubi sagen?
DonCarlos heute, 09:55 Uhr
Watt ist der elektrische Verbrauch dieses Schallwandlers. Die abgestrahlte Leistung wird immer noch in dB angegeben wie auch der Schalldruckpegel.  Der maximale Stromverbrauch sagt rein gar nichts über die Schallleistung aus. [...]
Watt ist der elektrische Verbrauch dieses Schallwandlers. Die abgestrahlte Leistung wird immer noch in dB angegeben wie auch der Schalldruckpegel.  Der maximale Stromverbrauch sagt rein gar nichts über die Schallleistung aus. Mein Waffeleisen hat 600 Watt und ist extrem leise.
3.
HuFu heute, 11:10 Uhr
1600 Watt? Kann man mit solchen Phantastwerten immer noch locken? Was isses denn in echt? 10 Watt? Nun müssen wir dem Käufer auch noch die versch. Werte erklären.... wo soll das noch hinführen, wo doch der Käufer solcher [...]
Zitat von sysop Ein Lautsprechersystem aus Schweden soll Apple-Handys mit 1600 Watt zu mehr als ausreichendem Schalldruck verhelfen. Außerdem in der Technikschau von neuerdings.com: ein Retro-Elektrofahrrad und ein E-Reader als Druckersatz.   Neue Gadgets: Icon E-Flyer Bike, Wall of Sound 2.0, EnerGenie ePP2 - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/neue-gadgets-icon-e-flyer-bike-wall-of-sound-2-0-energenie-epp2-a-933619.html)
1600 Watt? Kann man mit solchen Phantastwerten immer noch locken? Was isses denn in echt? 10 Watt? Nun müssen wir dem Käufer auch noch die versch. Werte erklären.... wo soll das noch hinführen, wo doch der Käufer solcher Obst"gadgets" doch so unbedarft ist und eigentlich gar nicht wissen will, was in dem Teil so steckt und was es kann, weil es ihn überfordern würde. ^^  Mal ne Frage. Geht das dann auch bei Android oder streikt da das "Hyper-Hyper-Gerät"? Ich mein, ich frag ja nur. :)
4. das Fahrrad
ein-dummer-junge heute, 11:10 Uhr
kommt doch geil, leider wieder nur mit Auflangen in Deutschland, Helm und bestimmt auch ein Kennzeichen sind pflicht.
kommt doch geil, leider wieder nur mit Auflangen in Deutschland, Helm und bestimmt auch ein Kennzeichen sind pflicht.
5. Schön, aber auch schön teuer.
n01 heute, 14:03 Uhr
Ja, das hat mich auch  irritiert. Aber es sind wohl  mindestens 125 Watt gemeint. Siehe Wall of Sound 2.0: Furchteinflößender Dreieinhalbzentner-Lautsprecher (http://neuerdings.com/2013/11/08/wall-of-sound/)   Der Lautsprecher [...]
Zitat von ichweissnichtsmehr ... wahrscheinlich die max. Musikspitzenleistung aller 48 Lautsprecher zusammen. Auf der Webseite wird max. ein 125 Watt Verstärker empfohlen. Viel Geld für eine Mogelpackung!
Ja, das hat mich auch  irritiert. Aber es sind wohl  mindestens 125 Watt gemeint. Siehe Wall of Sound 2.0: Furchteinflößender Dreieinhalbzentner-Lautsprecher (http://neuerdings.com/2013/11/08/wall-of-sound/)   Der Lautsprecher einen recht hohen Wirkungsgrad von 95 db/1m , wodurch er  ganz schön laut werden kann. Fürs Wohnzimmer und den Nachbarn wird es reichen. Was ich nicht verstehe, ob man nicht für Stereo zwei dieser Teile benötigt?  Oder gibt diese Box 2 Kanäle wieder?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
