<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Nachrichten und Informationen, Reiseberichte, Bildergalerien und Tipps von Experten für perfekte Reisen lesen Sie bei ZEIT ONLINE.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Achzivland: Der Staat bin ich</title>
      <link>http://www.zeit.de/2016/04/achzivland-israel-mikrostaat-eigene-regeln</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2016/04/achzivland-israel-mikrostaat-eigene-regeln"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-02/achzivland-israel-mikrostaat-rina-avivi/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; An der Küste Israels liegt ein winziges Land, das nach eigenen Regeln funktioniert. Seine Nationalhymne ist das Rauschen der Wellen.</description>
      <category>Reisen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Reisen - Agnes Fazekas</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 14 Feb 2016 06:43:32 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2016/04/achzivland-israel-mikrostaat-eigene-regeln</guid>
    <ExtractedText>suchen
Achzivland: Der Staat bin ich
An der Küste Israels liegt ein winziges Land, das nach eigenen Regeln funktioniert. Seine Nationalhymne ist das Rauschen der Wellen. In den Siebzigern haben Sophia Loren und Paul Newman hier gebadet und gefeiert. Heute blättert die First Lady persönlich mit Staatsgästen durch ihre Fotoalben.
DIE ZEIT Nr. 4/2016 14 Kommentare
Seit Staatsgründer Eli unpässlich ist, leitet die First Lady Rina Avivi die Geschicke des Landes © Jonas Opperskalski
Inhalt
Seite 2 — "Willst du nackte Mädchen sehen?"
Der Sicherheitsbeamte am Bahnhof von Tel Aviv stopft meinen Rucksack in       die Röntgenschleuse und nimmt mich ins Verhör. Gehorsam zeige ich meinen Pass, in dem die       israelischen Visa inzwischen sechs Seiten füllen. Wohin die Reise geht? In ein freies Land,       liegt mir auf der Zunge. "In den Norden", sage ich stattdessen.
Ich bin einer Legende auf der Spur. Ein Idyll am Strand soll es sein, ein winziger Staat im       Staat ohne Gesetze, ohne Religion und ohne Beamte. An seiner Spitze ein Erotik-Fotograf und       Hobby-Archäologe, der als Präsident von eigenen Gnaden beachtlichen Erfolg hat. Außer dem       Sultan von Oman regiert im Nahen Osten niemand länger als Eli Avivi . Mit seiner Frau habe ich       tags zuvor am Telefon geplaudert. In Achzivland gibt es nur eine Verbindung, und die führt       direkt zur First Lady. Der Staatsgründer hört nicht mehr gut.
Für zwei Tage will ich Urlaub machen in der Utopie. Viel verrückter als das Land ringsum kann       sie nicht sein. Meinen Platz im Zug teile ich mit dem Lauf eines Maschinengewehrs und dem       nervös wippenden Bein des dazugehörigen Soldaten.
Tausende von Mikronationen gibt es in der Welt, Scheinstaaten, Fantasiegebilde. Die meisten       entstehen an entlegenen Orten, für die sich sonst niemand interessiert. Sie werden von den       Behörden ignoriert oder mit einem Schmunzeln geduldet. Aber dem ohnehin winzigen Israel ein       Stück abknapsen – einem Land, in dem seit seiner Entstehung jeder Quadratmeter umkämpft ist?       Dazu muss mehr gehören als ein bisschen Chuzpe. 1972 sollen Eli Avivi und seine Frau Rina ihre       israelischen Pässe zerrissen und eine Flagge mit einer Meerjungfrau gehisst haben.
Eine Badewanne mit Kanonenkugeln
Endstation Naharija. Die nördlichste Küstenstadt Israels liegt fast schon an der Grenze zum       Libanon. Auf halber Strecke, neben dem Achziv-Nationalpark, verzeichnet die Karte einen       namenlosen grauen Fleck. Ich wandere eine Stunde im Graben an der Küstenstraße entlang, vorbei       an Bananenplantagen. Autos halten an, und Männer fragen durchs Seitenfenster, ob man zusammen       was trinken wolle am Abend. Ich habe eine gute Ausrede: Dann bin ich schon nicht mehr im       Land!
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 4 vom 21.1.2016. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
In der Einfahrt zum Nationalpark weist ein amtliches Ortsschild zu einer sandigen Piste. "Eli       Avivi" steht da. Mehr nicht. Als wäre der Mann selbst das Land. Die Flügel des blauen       Eisentors stehen weit offen. Der Grenzübergang ist unbewacht; die Hirtenhunde zählen nicht. Zu       alt, um zu bellen, taumeln sie blind auf mich zu, dann trotten sie davon über buckliges Gras,       verschwinden zwischen antiken Amphoren und Mühlsteinen, hinter einem Ruderboot – in all den       Nischen, die sich auftun zwischen Fischerhüttchen und einer Villa mit einer monströsen       Veranda. Drumherum Palmen, windverblasener Bambus und Kakteen.
Aus dem Fundament eines Steinhauses im Zentrum ragt ein Konstrukt aus verwitterten Brettern –       als hätte ein Orkan alles Strandgut heraufgefegt und zu einer Villa Kunterbunt arrangiert.       Eine Armada von Tauben zankt um die Logenplätze im Gebälk. "Museum" steht über der offenen       Tür. Entlang der Eingangsstufen quillt Kurioses bis in den Garten. Ein Blechfass mit deutscher       Aufschrift: "Wehrmacht hochentzündlich" und eine Badewanne mit Kanonenkugeln. Daneben steckt       auf einem Pfosten ein Telefonapparat, von dem der Rost blättert. Versuchsweise nehme ich den       Hörer von der Gabel.
Phönizische Gräber und römische Wegsteine
"Die Leitung reicht nur noch zu Gott." Ertappt drehe ich mich um. Platinblonder Pony, ein       schwerer Körper im Oversized-Shirt, viel Bling-Bling an den Fingern. Die First Lady von       Achzivland hatte ich mir ätherischer vorgestellt. Mit dem Blick einer Hausfrau auf die       Bierdeckelsammlung des Ehemanns mustert die 67-Jährige das Spalier aus Ankern, Steingut und       urtümlichem Farmwerkzeug. "Eli hat den Plunder aus dem Meer gehoben oder aus dem Boden       gewühlt." Dann entsinnt sie sich ihres Amtes und fügt mit gewichtiger Stimme hinzu: "Wir leben       hier auf 3.000 Jahren Geschichte."
Offene Grenze: Das Tor zu Achzivland und die ehemalige Präsidentenvilla, heute Nationalmuseum © Jonas Opperskalski
Im Gegensatz zu manch anderer Mikronation war Achziv immer besiedelt. Hier wurden phönizische       Gräber gefunden, griechische Inschriften, römische Wegsteine. Im benachbarten Nationalpark       stehen die Reste einer Kreuzfahrerfeste – und eine Moschee. Zur Mandatszeit lebten 2.000       Muslime in dem Ort, der damals Al-Zib hieß, eingerahmt von Granatapfelhainen und Feigenbäumen.       Der Chef der britischen Polizei nannte ihn das schönste Dorf in Palästina. 1948 walzten die       Israelis alles nieder, bis auf die Moschee und das Haus des Dorfoberen. Es ist es das Museum,       vor dem wir stehen.
Der Präsident wird demokratisch gewählt durch seine eigene Stimme
Aus der Verfassung von Achzivland
In den ersten Jahrzehnten von Achzivland diente es als Präsidentenvilla. Dann hielt Rina       Avivi die Sammelwut ihres Gatten nicht mehr aus: "Mir wurde es zu voll und zu düster, um darin       zu wohnen." Sie führt mich weiter zu einem Häuschen, das ich bisher übersehen habe.       Vielleicht, weil es im Gegensatz zum Rest geradezu spießig wirkt: abgezirkelt von einem       Gartenzaun, Blümchen an der Fertigbaufassade. Ihr Alterssitz.
Von der Veranda aus erhasche ich einen ersten Blick auf den Mann, der wie ein Zimmerer auf       LSD das Land zugebaut hat. Der 86-jährige Regent döst im Rollstuhl unter einem knorrigen       Karobbaum im Nachbargarten. Hinter ihm steht eine junge Frau; sie massiert ihm den Kopf und       scheint dabei leise zu singen. Die weißen Wattebäusche an seinen Schläfen leuchten in der       Sonne und geben seinem Gesicht etwas Messianisches.
Mit einer unwirschen Geste ordert Rina mich ins Haus. Das winzige Wohnzimmer ist gleichzeitig       ihre Amtsstube. Es ist der erste Winter, in dem der Präsident die Einreiseformalitäten nicht       mehr selbst versieht. Zwei abgegriffene Holzstempel liegen schon bereit. Ich bin nicht die       einzige Anwärterin auf eine Trophäe im Pass. Auf dem Sofa sitzt ein Rentnerpaar aus Kanada und       pickt in einem Haufen Fotos. Das neueste: der Präsident mit dem Model Bar Refaeli. "Heute       sieht sie besser aus", findet Rina Avivi. Die meisten Bilder aber sind viel älter, sie stammen       aus der Zeit, als Achzivland das Haight-Ashbury Israels war.
Essen, Ausflüge &amp; Information
Essen
Ein Land für Selbstversorger: Fisch gibt es  im Meer, Grillplätze im Garten, Snacks an der etwa einen Kilometer  entfernten Tankstelle hinter der Landesgrenze.
Ausflüge
Ein paar Kilometer Richtung Norden fährt eine Seilbahn zu den weißen Felsen, Grotten und Höhlen von Rosh HaNikra.
Information
Telefonnummer für Reservierungen: 00972-054/ 467 96 89
Sieben Jahre soll Avivi hier schon gelebt haben – von Fisch und Sonne und ein bisschen Obst,       das er den benachbarten Kibbuzim abschwatzte –, als Künstler und Rucksacktouristen den       Strandbesetzer entdeckten und zu ihrem Guru ernannten. Auf den Bildern sieht man sie tanzen,       rauchen und lachen. Oder durch die Ruinen tollen, leicht bekleidet in der Brandung. Manche       blieben Wochen, andere Monate. Aber nur eine für immer: Mit gerade mal 17 Jahren verfiel eine       Jüdin aus München dem freien Land und seinem Herrscher. "Es waren die schönsten Jahre",       erklärt sie nun dem ehrfürchtig lauschenden Paar. "Ich war ein großer Fan von Sophia Loren,       und dann stand sie vor mir und hat mich gelehrt, wie man Spaghetti kocht."
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
