<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>FBI gegen Apple: Vorstoß ins Ich</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wie viel Daten darf Washington von den Smartphones seiner Bürger wissen? Zuschauer fotografieren Amerikas Präsident Barack Obama bei einem Treffen im Weißen Haus (Foto vom 18. März 2013)." alt="Wie viel Daten darf Washington von den Smartphones seiner Bürger wissen? Zuschauer fotografieren Amerikas Präsident Barack Obama bei einem Treffen im Weißen Haus (Foto vom 18. März 2013)." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/3014633097/1.4092144/article_teaser/wie-viel-daten-darf-washington.jpg /&gt;&lt;p&gt;Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/amerika/fbi-gegen-apple-vorstoss-ins-ich-14092084.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:27:43 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoz-8e1is</guid>
<ExtractedText>FBI gegen Apple: Vorstoß ins Ich
  Beitrag per E-Mail versenden
FBI gegen Apple: Vorstoß ins Ich
FBI gegen Apple
Vorstoß ins Ich
Von Mathias Müller von Blumencron
Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 26.02.2016, 12:27 Uhr
FBI gegen Apple Vorstoß ins Ich
Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar.
26.02.2016, von Mathias Müller von Blumencron
© AP
Wie viel Daten darf Washington von den Smartphones seiner Bürger wissen? Zuschauer fotografieren Amerikas Präsident Barack Obama bei einem Treffen im Weißen Haus (Foto vom 18. März 2013).
© AP Wie viel Daten darf Washington von den Smartphones seiner Bürger wissen? Zuschauer fotografieren Amerikas Präsident Barack Obama bei einem Treffen im Weißen Haus (Foto vom 18. März 2013).
Er wirft der amerikanischen Regierung vor, den Rechtsstaat zu untergraben, die Redefreiheit einzuschränken und ein „Krebsgeschwür“ in die Smartphones der Nutzer implantieren zu wollen: Noch nie hat ein amerikanischer Konzern-Chef von Statur so gegen die Regierung und die Verwaltung seines Landes gewettert wie Tim Cook, Boss von Apple , einem der mächtigsten Tech-Unternehmen der Welt.
Autor: Mathias Müller von Blumencron, Chefredakteur digitale Produkte. Folgen:
Seit mehr als einer Woche wütet Cook gegen das Anliegen von Amerikas Inlandsgeheimdienst FBI, den Behörden bei der Entsperrung des Smartphones eines getöteten Terroristen zu helfen, eines Islamisten, der gemeinsam mit seiner Frau vierzehn Menschen ermordet hat. Sein Zorn richtet sich gegen die Bundespolizei, die Gerichte, die amerikanische Regierung, den Präsidenten, es hagelt bereits Boykottaufrufe der konservativen Präsidentschaftskandidaten gegen seine Firma. Ausgerechnet auf dem Höhepunkt des Anti-Terror-Kampfes will er Justiz und Behörden Grenzen aufzeigen – zum Wohle der Nutzer seiner Produkte. Ist der Mann von Sinnen?
Mehr zum Thema
Apple will im Streit um Entsperren von iPhones standhaft bleiben
Keinesfalls. Donnerstagabend hatte Cook abermals deutlich gemacht, wie ernst ihm die Sache ist. Einen Tag vor Ablauf der Frist hatten seine Juristen beim zuständigen Gericht einen umfangreichen Schriftsatz eingereicht, in dem sie begründeten, warum Apple beim Knacken einer iPhone-Sperre niemals helfen will.
Im wesentlichen stützt sich Cook auf drei Argumente:
Noch nie habe ein Gericht eine Regierungsstelle dazu ermächtigt, Konzerne zu zwingen, ihre Sicherheitsmechanismen zu schwächen, um Ermittlern Zugang zur Privatsphäre eines Nutzers zu verschaffen.
Wenn die Regierung Apple zwingen könne, Software zu schreiben, um damit Sicherheitscodes eigener Geräte zu knacken – was halte sie dann davon ab zu verlangen, dass Apple ohne Wissen eines Nutzers dessen Smartphone-Kamera, Mikrofon oder den Lokalisierungs-Service einschaltet, um jede seiner Regungen zu überwachen?
Software-Codes seien wie freie Rede vom ersten Zusatzartikel der amerikanischen Verfassung geschützt, dem Grundrecht auf Meinungsfreiheit. Apple habe den Code für sein Betriebssystem so angelegt, dass es die Konzernphilosophie zum Schutz der Privatsphäre seiner Nutzer wiedergibt. Wenn die Regierung Apple zwinge, das zu ändern, zwinge es Apple, seine Ansichten abzuändern und statt des eigenen einen Regierungsstandpunkt einzunehmen.
Besonders das dritte Argument deutet daraufhin, das Apple Ernst machen wird mit seiner Ankündigung, den Fall bis vor das Verfassungsgericht zu bringen. Es ist ein sehr interessantes und umstrittenes Argument, geboren aus dem Selbstverständnis der Kerntruppen der Tech-Konzerne, ihrer Software-Ingenieure. Sie sind die heimliche Macht im Silicon Valley, die Eliteeinheiten von Apple, Google und Co. Seit Jahrzehnten ist umstritten, wie ihre Erzeugnisse vor der Verfassung einzuordnen sind.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© dpa, reuters Apple will im Streit um Entsperren von iPhones standhaft bleiben
Die Tech-Firmen formieren sich hinter Apple
Programmierer und ihre Juristen argumentieren, dass Codes der Ausdruck einer Idee seien, einer Geschäftsidee, einer philosophischen Eingebung, einer Abwägung. Deshalb seien sie von den Grundrechten der Verfassung geschützt. Höchstrichterlich geklärt wurde das allerdings noch nie. Bereits in den Neunzigerjahren gab es einen epischen Kampf in aller Öffentlichkeit, als die amerikanische Regierung jeden Konzern zwingen wollte, einen „Clipper-Chip“ in jedes Gerät zu pflanzen, das den Behörden Zugang verschafft hätte. Nach heftigen Protesten wurde das Vorhaben gekippt. Doch damals kannte die Welt das Smartphone noch nicht.
Mit seiner Wut auf das Ansinnen des FBI hat Cook eine globale Debatte entfacht, deren Bedeutung für die Abwägung von Privatsphäre der Bürger und Aufklärungsinteressen des Staates nicht größer sein könnte. Zahlreiche große Tech-Konzerne des Silicon Valleys haben Cook Unterstützung zugesichert. Viele haben angekündigt, Apple mit formal in das Verfahren eingeführten Rechtsgutachten zu unterstützen, darunter Microsoft, Google, Twitter, Facebook und Yahoo. Die Schriftsätze, von den besten Anwälten des Landes formuliert, werden Munition liefern für viele zukünftige Datenschutz-Debatten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
