<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Streit um Flüchtlinge: Österreichs Innenministerin in Athen nicht willkommen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die österreichische Innenministerin Mikl-Leitner muss auf einen Besuch in Athen verzichten." alt="Die österreichische Innenministerin Mikl-Leitner muss auf einen Besuch in Athen verzichten." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/fluechtlingskrise/3024337692/1.4092195/article_teaser/die-oesterreichische.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die griechische Regierung legt keinen Wert auf einen Besuch der österreichischen Innenministerin Mikl-Leitner. Wien gibt inzwischen bekannt, dass die Flüchtlingskontingente aktuell nicht genutzt werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/streit-um-fluechtlinge-oesterreichs-innenministerin-in-athen-nicht-willkommen-14092160.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:34:08 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-8e1kw</guid>
<ExtractedText>Streit um Flüchtlinge: Österreichs Innenministerin in Athen nicht willkommen
  Beitrag per E-Mail versenden
Streit um Flüchtlinge: Österreichs Innenministerin in Athen nicht willkommen
Streit um Flüchtlinge
Österreichs Innenministerin in Athen nicht willkommen
Von
Die griechische Regierung legt keinen Wert auf einen Besuch der österreichischen Innenministerin Mikl-Leitner. Wien gibt inzwischen bekannt, dass die Flüchtlingskontingente aktuell nicht genutzt werden.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 26.02.2016, 12:34 Uhr
Streit um Flüchtlinge Österreichs Innenministerin in Athen nicht willkommen
Die griechische Regierung legt keinen Wert auf einen Besuch der österreichischen Innenministerin Mikl-Leitner. Wien gibt inzwischen bekannt, dass die Flüchtlingskontingente aktuell nicht genutzt werden.
26.02.2016
Die österreichische Innenministerin Mikl-Leitner muss auf einen Besuch in Athen verzichten.
© dpa Die österreichische Innenministerin Mikl-Leitner muss auf einen Besuch in Athen verzichten.
In der Flüchtlingskrise wachsen die Spannungen zwischen Griechenland und Österreich immer weiter: Athen habe einen Wunsch der österreichischen Innenministerin Johanna Mikl-Leitner abgelehnt, Griechenland zu besuchen, um sich dort in der Flüchtlingskrise selbst ein Bild von der Lage zu machen, sagte ein Sprecher des griechischen Außenministeriums der Deutschen Presse-Agentur am Freitag.
Selbst der österreichische Bundespräsident Heinz Fischer hatte sich am Donnerstag im österreichischen Fernsehen ORF „überrascht“ über die Nichtteilnahme Griechenlands an dem Treffen geäußert.
Mehr zum Thema
„Deutschland muss Flüchtlinge zurückweisen“
Aus Kreisen des Außenministeriums in Athen hieß es, an einen Besuch Mikl-Leitners sei erst dann zu denken, wenn Österreich dafür sorge, dass alle Folgen des jüngsten Treffens der Westbalkanstaaten in Wien rückgängig gemacht würden. Das Treffen in Wien am Mittwoch hatte zur Teilschließung der Grenze Griechenlands zu Mazedonien geführt.
Der für Migration zuständige griechische Vize-Innenminister Ioannis Mouzalas hatte am Donnerstag nach einem Treffen der EU-Innenminister in Brüssel im griechischen Fernsehen gesagt, Mikl-Leitner verleite Wien zu immer feindlicheren Aktionen gegen Griechenland und die EU.
Die weitgehende Blockade auf der Balkanroute macht sich an der österreichisch-slowenischen Grenze deutlich bemerkbar. Die in Österreich seit einer Woche geltenden Tageskontingente von höchstens 80 Asylbewerbern und 3200 weiterreisenden Flüchtlingen wurden nach Auskunft der Behörden bisher nicht erreicht. In den vergangenen sieben
Tagen seien insgesamt nur rund 3000 Flüchtlinge am Grenzübergang Spielfeld angekommen, sagte ein Polizeisprecher am Freitag. Weniger als 100 Menschen hätten einen Asylantrag gestellt. „Es war eine sehr ruhige Woche, alles ist geordnet abgelaufen“, so der Sprecher weiter.
Etwa 170 Migranten wurden unter anderem wegen falscher Identitäten zurückgewiesen. Im Gegensatz zu früher sei die Zurückweisung endgültig, niemand könne sich erneut in die Schlange stellen.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© Reuters, reuters Distanz in der Flüchtlingskrise nach Treffen der Balkanstaaten
Die Balkanstaaten suchen in Wien nach Lösungen, um die Flüchtlingskrise zu entschärfen. Athen darf nicht dabei sein. Aus Gründen, die in Griechenland für Proteste sorgen. Mehr Von Stephan Löwenstein, Wien
24.02.2016, 18:32 Uhr | Politik
Bei ihrem Treffen in Wien haben sich Österreich und die Westbalkanstaaten auf einen eigenen Weg zur Reduzierung des Zuzugs von Flüchtlingen verständigt. Zum Treffen waren Deutschland, Griechenland sowie EU-Institutionen nicht eingeladen worden. Mehr
24.02.2016, 20:29 Uhr | Politik
Der diplomatische Konflikt zwischen Griechenland und Österreich hat sich weiter zugespitzt. Athen zieht seinen Botschafter aus Wien ab. Das Land fürchtet einen riesigen Rückstau, wenn die Flüchtlinge nicht mehr über die Balkanroute nach Nordeuropa gelangen können. Mehr
25.02.2016, 15:10 Uhr | Politik
Die europäische Grenzschutzagentur Frontex soll nach dem Willen des österreichischen Ministerpräsidenten Werner Faymann Flüchtlinge direkt in die Türkei zurückschicken. Mehr
07.02.2016, 18:27 Uhr | Politik
Bis auf Weiteres führt Österreich eine Obergrenze für Asylanträge ein. Auch die Zahl der Flüchtlinge, die das Land nur passieren wollen, soll begrenzt werden. Slowenien kündigt an, seinen Soldaten Polizeiaufgaben zu übertragen. Mehr
17.02.2016, 15:16 Uhr | Politik
Schon am Tiefpunkt?
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Griechenland hat seinen Botschafter aus Österreich abgerufen. Eine bislang einmalige Maßnahme in der EU. Überall wachsen Ungeduld, Unmut und Verdruss. Was muss jetzt geschehen? Mehr 81 80
Vorstoß ins Ich
Von Mathias Müller von Blumencron
Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar. Mehr 29 53
Eine schleichende Revolution
Von Jasper von Altenbockum
Vor der Abstimmung über das zweite „Asylpaket“ konnte man meinen, im Bundestag werde ein bundesrepublikanischer Gründungsmythos geopfert. Dabei wurde das Asylrecht nur der Wirklichkeit angepasst. Es wird nicht die letzte Reform gewesen sein. Mehr 146
Partner Facebook?
Von Reinhard Müller
„Facebook ist unser Partner“, teilt das Kanzleramt mit. Facebook muss aber auch die Geschäftsbedingungen des Rechtsstaats Deutschland akzeptieren. Mehr 27 16
Den Blick fürs Ganze nicht verlieren
Von Reinhard Müller
Das erste Urteil zur Kölner Silvesternacht ist zu begrüßen. Doch weder mit dem Strafrecht noch mit den Verschärfungen der Ausweisung ist die Flüchtlingskrise zu lösen. Ein Kommentar. Mehr 137
Geld allein reicht nicht
Von Jasper von Altenbockum
Die Flüchtlinge werden Deutschland auf Dauer beschäftigen. Doch es reicht nicht, mehr Geld dafür zu investieren. Es geht auch darum, dass klar ist, wer welche Verantwortung trägt. Mehr 104
An Putins Faden
Von Nikolas Busse
Russlands Bereitschaft zur Waffenruhe in Syrien ist keine ganz so wundersame Fügung, wie es auf den ersten Blick erscheinen mag. Für Präsident Putin ist die Gelegenheit zur Deeskalation günstig. Mehr 3 26
Ein verzweifelter Versuch
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Wenn nicht ein kleines Wunder geschieht, dann dürfte auch Obamas neuester Versuch zur Schließung von Guantánamo am Kongress scheitern. In einem Wahljahr wie diesem gibt es kein Entgegenkommen. Ein Kommentar. Mehr 13 3
Widerspruch
Von Reinhard Müller
Dass Fremdenhass nicht zu rechtfertigen ist, dafür braucht man nicht einmal die Kirchen. Eher für die Frage, ob ein bisschen Clausnitz nicht überall ist. Mehr 99
Falscher Sachsenstolz
Von Stefan Locke, Dresden
Seit Jahrzehnten werden in Sachsen rechtsextreme Straftaten verharmlost oder gar nicht erst als solche benannt. Die Folgen sind jetzt fast täglich zu beobachten. Mehr 165
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
