<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 18:55:47 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Vorfälle in Clausnitz: Keine Ermittlungen gegen Flüchtlinge</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der Ort der fremdenfeindlichen Busblockade: Clausnitz in Mittelsachsen" alt="Der Ort der fremdenfeindlichen Busblockade: Clausnitz in Mittelsachsen" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/1296998362/1.4093265/article_teaser/der-ort-der-fremdenfeindlichen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nach den fremdenfeindlichen Krawallen im sächsischen Clausnitz wird nicht gegen Füchtlinge ermittelt werden. Der Chemnitzer Polizeipräsident hatte einigen unterstellt, die Eskalation mit provoziert zu haben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/vorfaelle-in-clausnitz-keine-ermittlungen-gegen-fluechtlinge-14093263.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:55:46 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpc-8e2fj</guid>
<ExtractedText>Vorfälle in Clausnitz: Keine Ermittlungen gegen Flüchtlinge
Vorfälle in Clausnitz
Keine Ermittlungen gegen Flüchtlinge
Von
Nach den fremdenfeindlichen Krawallen im sächsischen Clausnitz wird nicht gegen Füchtlinge ermittelt werden. Der Chemnitzer Polizeipräsident hatte einigen unterstellt, die Eskalation mit provoziert zu haben.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 18:55 Uhr
Vorfälle in Clausnitz Keine Ermittlungen gegen Flüchtlinge
Nach den fremdenfeindlichen Krawallen im sächsischen Clausnitz wird nicht gegen Füchtlinge ermittelt werden. Der Chemnitzer Polizeipräsident hatte einigen unterstellt, die Eskalation mit provoziert zu haben.
26.02.2016
Der Ort der fremdenfeindlichen Busblockade: Clausnitz in Mittelsachsen
© dpa Der Ort der fremdenfeindlichen Busblockade: Clausnitz in Mittelsachsen
Nach den fremdenfeindlichen Krawallen im sächsischen Clausnitz gibt es keine Ermittlungen gegen Flüchtlinge. Das gab Sachsens Innenminister Markus Ulbig (CDU) am Freitag nach der Sondersitzung des Innenausschusses im sächsischen Landtag bekannt. Die Linke-Fraktion beklagte indes die Abwesenheit des Chemnitzer Polizeipräsidenten Uwe Reißmann in der Sitzung.
„So konnten die Umstände des Polizeieinsatzes, dessen Härten gegenüber den Geflüchteten auch der Innenminister einräumen musste, heute nicht vollständig aufgeklärt werden“, erklärte Linken-Fraktionsvorsitzender Rico Gebhardt. Dennoch begrüße er, dass „die haltlosen Beschuldigungen gegenüber den Geflüchteten eingestellt worden sind und nicht länger aus Opfern Täter gemacht werden“.
Die Fraktion der Grünen sprach im Zusammenhang mit dem Einsatz in Clausnitz von einer „Fehleinschätzung“ der Polizei und erklärte nach der Sitzung: „Die fremdenfeindlichen Proteste und Blockaden gegen die Ankunft der Asylbewerber waren offenbar von langer Hand geplant. Vor diesem Hintergrund hat die Polizeidirektion Chemnitz einen vollkommen unzureichenden Polizeikräfteeinsatz vorbereitet. Es war lediglich der Einsatz von zwei Polizeibeamten vorgesehen.“
Mehr zum Thema
Neues Video zeigt umstrittenen Polizeieinsatz in Clausnitz
Im mittelsächsischen Clausnitz war es vergangene Woche bei der Ankunft von Flüchtlingen zu Protesten gekommen. Etwa 100 Anwohner blockierten einen Bus und hetzten gegen die Ankömmlinge. Die Polizei zog einige der Flüchtlinge, die nicht aussteigen wollten, gewaltsam aus dem Bus. Polizeipräsident Reißmann hatte den Businsassen eine Mitschuld an der Eskalation gegeben und Ermittlungen auch gegen Flüchtlinge angekündigt.
Die AfD hetze Menschen gegeneinander auf und sorge für Weimarer Verhältnisse, sagt der SPD-Fraktionsvorsitzende Oppermann. Er stellt einen direkten Zusammenhang zwischen der Rhetorik der AfD und der Eskalation der Situation in Clausnitz her. Mehr
23.02.2016, 09:55 Uhr | Aktuell
Große Bestürzung in den politischen Fraktionen nach den Vorfällen in Sachsen. In Clausnitz hatten am Donnerstagabend rund 100 Menschen grölend einen Bus mit Flüchtlingen vor einer neuen Unterkunft blockiert. Mehr
23.02.2016, 16:49 Uhr | Politik
Bundesinnenminister de Maizière hat den Einsatz der Polizei in Clausnitz verteidigt: Die Flüchtlinge mussten in Sicherheit gebracht werden. Wäre der Bus abgefahren, hätten die grölenden Leute Recht bekommen, sagte de Maizière. Mehr
21.02.2016, 21:49 Uhr | Politik
Bei einem Polizeieinsatz gegen illegale Straßenhändler in Hongkong ist es zu Ausschreitungen gekommen. Die Polizei setzte Schlagstöcke und Pfefferspray ein und feuerte Warnschüsse ab. Es waren die schwersten Krawalle seit der Demokratiebewegung 2014. Mehr
09.02.2016, 07:58 Uhr | Politik
Jemand anderes soll künftig die Flüchtlingsunterkunft in Clausnitz leiten. Der bisherige Verantwortliche steht in der Kritik. Seine Abberufung hat laut Mitteilung nichts mit dessen Arbeit zu tun – die sei nicht zu beanstanden gewesen. Mehr
22.02.2016, 11:55 Uhr | Politik
Und was ist mit uns?
Von Jasper von Altenbockum
Die Bundesregierung wird sich der Frage vieler Bürger nicht entziehen können, die Sigmar Gabriel in der Flüchtlingsdebatte jetzt (endlich) aufgegriffen hat: Und was ist mit unseren Interessen? Mehr 23 124
Vorstoß ins Ich
Von Mathias Müller von Blumencron
Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar. Mehr 33 58
Keine Außenstelle Londons!
Von Daniel Mohr
London soll Hauptsitz des Zusammenschlusses aus Deutscher und Londoner Börse werden. Das ist schlecht. Es gibt eine viel bessere Alternative. Mehr 38 82
Schon am Tiefpunkt?
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Griechenland hat seinen Botschafter aus Österreich abgerufen. Eine bislang einmalige Maßnahme in der EU. Überall wachsen Ungeduld, Unmut und Verdruss. Was muss jetzt geschehen? Mehr 85 87
Szenen einer gescheiterten Ehe
Von Berthold Kohler
Seit auch Österreichs Regierungschef Faymann den anderen Weg beschreitet, ist Merkel nur noch für SPD und Grüne die Kanzlerin der Herzen. Auf dem Türkei-Gipfel entscheidet sich das Schicksal ihrer Flüchtlingspolitik. Mehr 611
Eine schleichende Revolution
Von Jasper von Altenbockum
Vor der Abstimmung über das zweite „Asylpaket“ konnte man meinen, im Bundestag werde ein bundesrepublikanischer Gründungsmythos geopfert. Dabei wurde das Asylrecht nur der Wirklichkeit angepasst. Es wird nicht die letzte Reform gewesen sein. Mehr 146
Partner Facebook?
Von Reinhard Müller
„Facebook ist unser Partner“, teilt das Kanzleramt mit. Facebook muss aber auch die Geschäftsbedingungen des Rechtsstaats Deutschland akzeptieren. Mehr 27 16
Der Zerfall des Weltfußballs
Von Evi Simeoni
Die Fifa steht angeblich vor einem Neuanfang. Das darf bezweifelt werden. Eine große Enttäuschung ist der neue Präsident schon jetzt. Mehr 13 38
Irischer Spagat
Von Marcus Theurer
Am Freitag wird in Irland gewählt. Die Regierung redet vom Aufschwung, aber viele Iren spüren davon bisher wenig und sind frustriert. Die künftige Regierung steht vor einer schwierigen Aufgabe. Mehr 5 10
Eine Frage der Erziehung
Von Peter Penders
Die Strafe für Leverkusen-Trainer Schmidt ist ein Wachrüttler. Der Fußball muss endlich einen anderen Umgang aller Beteiligten miteinander erreichen. Mehr 40 47
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
