<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 19:45:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Flüchtlingsberichte: Seehofer kritisiert ARD und ZDF als realitätsfern</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der bayerische Ministerpräsident Horst Seehofer" alt="Der bayerische Ministerpräsident Horst Seehofer" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/320201262/1.4093311/article_teaser/der-bayerische.jpg /&gt;&lt;p&gt;Horst Seehofer hat die Medien für ihre Art der Flüchtlingsberichterstattung kritisiert. Vor allem die öffentlich-rechtlichen Sender knöpfte sich der bayerische Ministerpräsident in einem Interview vor.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/fluechtlingskrise/berichte-ueber-fluechtlinge-seehofer-kritisiert-ard-und-zdf-als-realitaetsfern-14093309.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 19:44:57 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i98-8e2gt</guid>
<ExtractedText>Berichte über Flüchtlinge: Seehofer kritisiert ARD und ZDF als realitätsfern
  Beitrag per E-Mail versenden
Flüchtlingsberichte: Seehofer kritisiert ARD und ZDF als realitätsfern
Berichte über Flüchtlinge
Seehofer kritisiert ARD und ZDF als realitätsfern
Von
Horst Seehofer hat die Medien für ihre Art der Flüchtlingsberichterstattung kritisiert. Vor allem die öffentlich-rechtlichen Sender knöpfte sich der bayerische Ministerpräsident in einem Interview vor.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 19:44 Uhr
Berichte über Flüchtlinge Seehofer kritisiert ARD und ZDF als realitätsfern
Horst Seehofer hat die Medien für ihre Art der Flüchtlingsberichterstattung kritisiert. Vor allem die öffentlich-rechtlichen Sender knöpfte sich der bayerische Ministerpräsident in einem Interview vor.
26.02.2016
Der bayerische Ministerpräsident Horst Seehofer
© dpa Der bayerische Ministerpräsident Horst Seehofer
Der bayerische Ministerpräsident Horst Seehofer (CSU) hat die Berichterstattung von ARD und ZDF pauschal kritisiert. Es gebe ein Problem bei den Medien, vor allem bei den öffentlich-rechtlichen, sagte der CSU-Vorsitzende in einem Interview des Nachrichtenmagazins „Der Spiegel“, dessen aktuelle Ausgabe am Samstag erscheint: „Überspitzt gesagt: Wenn die nicht Livesendungen hätten, dann hätten sie wenige der Lebenswirklichkeit entsprechende Programminhalte.“
Das ZDF habe wegen der Berichterstattung zur Silvesternacht in Köln sein Bedauern zum Ausdruck bringen müssen. „Die ARD hat erklärt, ja, es stimmt, wir haben viele flüchtende Frauen und Kinder gezeigt, aber nicht im selben Maße die Männer, die viel häufiger nach Deutschland kamen.“ Zum Teil habe es eine Berichterstattung gegeben, die wenig mit der Realität zu tun gehabt habe. „Für mich ist viel zu häufig die persönliche Überzeugung der Autoren der Maßstab für die Berichterstattung“, kritisierte Seehofer.
Mehr zum Thema
Flüchtlingskrise: Merkel hat keine Zeit für Seehofer
Die attackierten Sender wiesen die Vorwürfe zurück: „Das ZDF berichtet seit Monaten umfangreich über alle Aspekte der Flüchtlingskrise“, sagte ein Sprecher in Mainz, „auch über politische und gesellschaftliche Probleme und Konflikte.“ Ein ARD-Sprecher sagte: „Wir stellen uns gern jeder konstruktiven Kritik.“ In diesen Zeiten gehe es aber weniger um politische Zuspitzung: „Uns geht es um eine differenzierte mediale Reflexion.“
Bundesjustizminister Heiko Maas (SDP) kommentierte Seehofers Medienschelte über den Kurznachrichtendienst Twitter: „Wer Journalisten die eigenen politischen Überzeugungen absprechen will, sollte sein Verständnis von Pressefreiheit hinterfragen“, schrieb er in einem Tweet und in einem weiteren:
© Twitter
Der Deutsche Journalisten-Verband (DJV) warf dem bayerischen Ministerpräsidenten vor, seriöse Journalisten zu diffamieren. Er halte die Äußerungen Seehofers auch vor dem Hintergrund der „Lügenpresse“-Schmährufe und der Übergriffe auf Journalisten bei Pegida-Demonstrationen für unverantwortlich, sagte der DJV-Bundesvorsitzende Frank Überall.
Interview mit FDP-Vorsitzendem Deutschland muss Flüchtlinge zurückweisen
Was macht eigentlich die FDP? Parteichef Lindner im Gespräch über die fehlende Kontrolle der Kanzlerin in der Flüchtlingskrise, die neuen Aufgaben von Parteifreunden und warum seine Partei nichts mit der AfD zu tun haben möchte. Mehr Von Günter Bannas und Eckart Lohse.
25.02.2016, 10:25 Uhr | Politik
Nach dem Zugunglück von Bad Aibling hat der bayerische Ministerpräsident Horst Seehofer die Arbeit der Rettungskräfte gelobt. Mehr
10.02.2016, 14:32 Uhr | Gesellschaft
Der CSU-Chef will ein schnelles Spitzentreffen mit SPD und CDU. Doch die Koalitionspartner scheinen kein Interesse daran zu haben. Mehr
24.02.2016, 12:14 Uhr | Politik
Seehofer zog zum Abschluss seiner Reise eine positive Bilanz: Diese Reise war richtig, sie war notwendig und sie war auch erfolgreich", sagte er in Moskau vor Journalisten. Mehr
05.02.2016, 08:33 Uhr | Politik
Nach seiner umstrittenen Äußerung über die Herrschaft des Unrechts rudert CSU-Chef Seehofer zurück: Er habe Merkel nicht unterstellt, ein Unrechtsregime zu betreiben, sagte Seehofer dem Spiegel. Über eine Klage will er vor den Wahlen demnach nicht entscheiden. Mehr
12.02.2016, 12:09 Uhr | Politik
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
