<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fraktur: Alternatives Milieu</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Gutbürgerliche Küche: Helmut Kohl 1995 bei einer Jubiläumsfeier. " alt="Gutbürgerliche Küche: Helmut Kohl 1995 bei einer Jubiläumsfeier. " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/1797341002/1.4092705/article_teaser/gutbuergerliche-kueche-helmut.jpg /&gt;&lt;p&gt;Warum Wurstbrote nicht besser werden, wenn alle dem Koch misstrauen – zumindest politisch gesehen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/fraktur/fraktur-alternatives-milieu-14092515.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:13:34 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv3-8e1ur</guid>
<ExtractedText>Fraktur: Alternatives Milieu
Warum Wurstbrote nicht besser werden, wenn alle dem Koch misstrauen – zumindest politisch gesehen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Gutbürgerliche Küche: Helmut Kohl 1995 bei einer Jubiläumsfeier.
© action press Gutbürgerliche Küche: Helmut Kohl 1995 bei einer Jubiläumsfeier.
Ob wir Roggenbrot wollen? Ja. Und Gurken? Ja. Und Honig-Senf-Soße auch? Ja, ja, ja! Es soll mal Zeiten in Deutschland gegeben haben, in denen aufrechte Bürger an der Sandwich-Theke noch nicht die letzten Fragen alles Irdischen beantworten mussten, nur um nach dieser Schweißtreiberei in eine popelige Stulle beißen zu dürfen. Zeiten also, als ein Wurstbrot noch ein Wurstbrot war – und kein Customized-All-American-Sandwich mit Spezialtopping. Und wie wir so in Gedanken schwelgen, überfordert von der Unübersichtlichkeit unserer Welt, kommt diese Sehnsucht in uns hoch. Rückwärtsgewandt müsste man sein! Nein, nicht wie Sie jetzt denken, mit Wirmerflagge, Pegida-T-Shirt und so. Umgekehrt sogar: Als Rückbesinnung auf Zeiten, als nicht alle nach Alternativen schrien, sondern als Alternativlosigkeit noch ein gesellschaftlich anerkanntes Lebensgefühl war. Sie wissen schon: die époque sans alternatives. Auf Französisch klingt das besser. Irgendwann vor vierzig Jahren halt.
Autor: Justus Bender, Redakteur in der Politik. Folgen:
Was war das schön! Da gab’s diesen Helmut Kohl , und wer den blöd fand, für den gab’s diesen Herbert Wehner, und wer sich nicht entscheiden konnte, sollte doch, bitteschön, woanders seine Stulle kaufen – am besten drüben, in der DDR. Herrlich, diese Übersichtlichkeit. War man für einen Atomkrieg mit der Sowjetunion oder dagegen? Da konnte man sich wenigstens noch entscheiden! Den Atompilz mit oder ohne Gürkchen, wen hat das interessiert? Regiert haben die einen oder die anderen, und wer regiert hat, der machte alles falsch, also wurden die anderen gewählt. Zack, bumm. Da wurde nicht gleich das ganze System in Frage gestellt. Wenn geschimpft wurde, dann, weil die Herrschenden uns die Butter vom Brot nehmen wollten – und nicht, weil wir denen nicht reinreden durften, wenn sie mit dem Schmieren der Stulle noch gar nicht fertig waren.
Mehr zum Thema
Fraktur: Rattenfänger
Und heute? Da wird erst ewig über das Wahlprogramm diskutiert, nur damit die Parteimitglieder nach der Wahl schon wieder mitbestimmen sollen, welche Koalition denn nun genehm sei. Jamaika, Deutschland, Schwarz-Grün, Rot-Rot-Grün oder Pommes-Rot-Weiß? Bei Kommunalwahlen sind die Wahlzettel mittlerweile größer als Tischdecken, nur damit sich alle Liberalen überlegen können, ob sie lieber Nationalliberale (AfD), Konservativliberale (Alfa), Wirtschaftsliberale (FDP) oder Neuliberale (Neue Liberale) sind.
Auf dem Niveau von Maschendrahtzaun
Manche von den Genannten werden als Reaktionäre beschimpft – als Ewiggestrige, Anhänger der guten, alten Zeiten also. Von wegen, sagen wir da nur. Früher musste man nicht seine Kreuzchen panaschieren, nur damit als Regierung irgendein Parteiensandwich mit zusammengewürfelter Gurkentruppe herauskommt. Da wurde gegessen, was auf den Tisch kam. Warum? Weil dem Koch vertraut wurde. Köche waren schließlich noch Respektspersonen mit gesteiftem Hütchen und nicht langhaarige Kokser mit Fernsehsendung.
Wohin aber ist ein Land gekommen, in dem man nicht einmal mehr dem Mann an der Stullenbude vertrauen will, in Eigenverantwortung ein gescheites Teil zu servieren? Ganz zu schweigen von der Bundesregierung? Die angeblichen Reaktionäre fordern jedenfalls Basisdemokratie und Volksentscheide. Sie wollen sich die Schürze also lieber selbst umbinden. Die Pointe ist nur, dass die Marktplatzschreier in Dresden gar nicht den Eindruck machen, als wollten sie mit Recep Tayyip Erdogan über Details einer Kontingentierung in legalen Migrationsverfahren verhandeln. Die Vorschläge bewegen sich eher auf dem Niveau von Maschendrahtzaun á la Regina Zindler. Und wie sagt der Gastronom dazu so schön: If you can’t stand the heat, stay out of the kitchen. Was wohl heißen soll: Zu viele Köche verderben den Brei.
Dem Brei kann das egal sein, es sind ja die Menschen, die ihn auslöffeln müssen. Basisdemokratische Sandwiches sind vor allem für die krude Mischung ihrer Zutaten bekannt. Wir sagen nur: Honig-Senf auf Gurke. Aber bitteschön, wem’s schmeckt! Die Deutschen besaßen ja schon immer die Angestrengtheit, aus achtzig Millionen Nationalmannschaftstrainern zu bestehen. Dann sind sie eben auch achtzig Millionen Bundeskanzler.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
