<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Vakanz am Obersten Gerichtshof: Epochenentscheidung für Amerika</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der Platz von Richter Scalia war am ersten Verhandlungstag nach seinem Tod mit einem schwarzen Trauerschal versehen." alt="Der Platz von Richter Scalia war am ersten Verhandlungstag nach seinem Tod mit einem schwarzen Trauerschal versehen." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/ausland/amerika/1675607099/1.4090079/article_teaser/der-platz-von-richter-scalia.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Streit der Parteien um die Besetzung des vakanten Richterstuhls am Obersten Gerichtshof in Amerika ist in vollem Gange. Die Nachfolge des Richters Antonin Scalia beeinflusst auf lange Sicht die Politik des Landes.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/wahl-in-amerika/vakanz-am-obersten-gerichtshof-epochenentscheidung-fuer-amerika-14088741.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 14:59:46 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hbi-8dyxx</guid>
<ExtractedText>Vakanz am Obersten Gerichtshof: Epochenentscheidung für Amerika
  Beitrag per E-Mail versenden
Vakanz am Obersten Gerichtshof: Epochenentscheidung für Amerika
Vakanz am Obersten Gerichtshof
Epochenentscheidung für Amerika
Von Andreas Ross, Washington
Der Streit der Parteien um die Besetzung des vakanten Richterstuhls am Obersten Gerichtshof in Amerika ist in vollem Gange. Die Nachfolge des Richters Antonin Scalia beeinflusst auf lange Sicht die Politik des Landes.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 14:59 Uhr
Vakanz am Obersten Gerichtshof Epochenentscheidung für Amerika
Der Streit der Parteien um die Besetzung des vakanten Richterstuhls am Obersten Gerichtshof in Amerika ist in vollem Gange. Die Nachfolge des Richters Antonin Scalia beeinflusst auf lange Sicht die Politik des Landes.
26.02.2016, von Andreas Ross , Washington
© AFP
Der Platz von Richter Scalia war am ersten Verhandlungstag nach seinem Tod mit einem schwarzen Trauerschal versehen.
© AFP Der Platz von Richter Scalia war am ersten Verhandlungstag nach seinem Tod mit einem schwarzen Trauerschal versehen.
Der Zank hatte Washington schon vorher im Griff. Doch der Streit, wer wann wen zum Nachfolger des plötzlich verstorbenen Supreme-Court-Richters Antonin Scalia küren darf, soll oder muss, stellt alles in den Schatten. Als oberster Demokrat im Senat unterstellte Harry Reid den Republikanern, das Oberste Gericht „mit parteilicher Sabotage lähmen zu wollen, indem sie dem Präsidenten seine Verfassungspflicht absprechen, einen Kandidaten zu benennen“. Der republikanische Mehrheitsführer Mitch McConnell erwiderte: „Das amerikanische Volk sollte die Gelegenheit erhalten, Richter Scalia zu ersetzen, und nicht ein Lahme-Ente-Präsident, dessen Prioritäten und Politik es bei der jüngsten nationalen Wahl zurückgewiesen hat.“
Autor: Andreas Ross, Politischer Korrespondent für Nordamerika mit Sitz in Washington. Folgen:
Welchen Reim hätte sich Scalia darauf gemacht? Der Leitsatz des konservativen Richters lautete, dass die Verfassung ein „totes“, nicht durch Deutung dehnbares Dokument sei. Er hätte also festgehalten, dass die Befugnisse eines Präsidenten weder durch Wahlkämpfe beschnitten werden noch durch eine Kongresswahl, in welcher sein politischer Gegner obsiegt hat – aber auch, dass dem Senat keine Frist gesetzt ist, um über einen Kandidaten zu befinden. Freilich stand für Scalia fest, dass sich der Supreme Court längst vom ihm gebührenden Platz gelöst und zu einem Parallelparlament aufgeschwungen habe. Die Belehrungen über Prinzipien und Präzedenzfälle, mit denen die Lager einander nun traktieren, hätte er als Manöver eines Machtkampfs erkannt, bei dem der Kurs des Landes auf dem Spiel steht.
Mehr zum Thema
Vereinigte Staaten: Tod eines Obersten Richters führt zu Streit
In seinem Minderheitenvotum gegen das Recht auf die Homosexuellenehe hatte Scalia seine Kritik an der Politisierung des Gerichts formuliert: Dass „ein zutiefst unrepräsentatives Gremium von neun auserwählten Patriziern“ über die politische Frage der gleichgeschlechtlichen Ehe befinde, verletze „ein noch grundlegenderes Prinzip als ,Keine Besteuerung ohne Vertretung‘: ,Keine gesellschaftliche Umwälzung ohne Vertretung‘“.
Linke warfen Scalia Heuchelei vor
Von den (mit Scalia) neun Richtern sind fünf von republikanischen und vier von demokratischen Präsidenten ernannt worden. Keiner von ihnen ist Protestant – das sind aber 40 Prozent der Amerikaner: Scalia war wie fünf seiner Kollegen Katholik; drei Richter bekennen sich zum Judentum. Alle neun Richter, so monierte Scalia weiter, studierten in Harvard oder Yale; einzig Gerichtspräsident John Roberts wuchs nicht an der Ostküste oder in Kalifornien auf, sondern in Indiana. Derlei Elitismus wäre unerheblich, so Scalia, wenn die Neun nur „als Richter fungierten“. Doch sie maßten sich an, neue Rechte zu erfinden.
© AP
Richter Scalia wollte die Verfassung nicht auslegen.
© AP
Richter Scalia wollte die Verfassung nicht auslegen.
Viele Linke hielten Scalia Heuchelei vor. Nach seinem Maßstab habe auch er neue Rechte kreiert, etwa ein Recht auf die unbegrenzte finanzielle Unterstützung politischer Kandidaten. Die Richtermehrheit hatte 2010 befunden, dass Wahlkampfspenden durch Bürger und Firmen zur Redefreiheit gehören und daher kaum zu beschränken sind. Das, so Scalias Kritiker, sei methodisch nichts anderes als die Entscheidung, bundesstaatliche Verbote der Homosexuellenehe als Verstoß gegen die Gleichbehandlungsklausel zu werten. In diesen und vielen weiteren Entscheidungen gab Richter Anthony Kennedy den Ausschlag. Der Zentrist hat die inoffizielle, aber mächtige Rolle des „Median-Richters“ inne, wie Politologen sagen: Er ist das Zünglein an der Waage zwischen rechten und linken Richtern.
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Andreas Ross bereits.
Sie folgen jetzt Andreas Ross.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Der Streit um die Nachfolge des Richters Antonin Scalia am Obersten Gerichtshof ist heftig entbrannt. Beide Parteien wollen den Sitz vergeben - um so die Rechtssprechung auf Jahre zu beeinflussen. Die Republikaner könnten die Nachfolge für fast ein Jahr blockieren. Mehr
14.02.2016, 13:26 Uhr | Politik
Der Richter des Obersten Gerichtshof Antonin Scalia starb im Alter von 79 Jahren. Präsident Barack Obama kündigte an, einen Nachfolger zu nominieren. Mehr
14.02.2016, 10:18 Uhr | Politik
Wird das höchste Gericht der Vereinigten Staaten künftig eher liberal oder konservativ entscheiden? Der plötzliche Tod des erzkonservativen Richters Antonin Scalia und die Neubesetzung seines Sitzes wirft diese Frage auf - und sorgt für einen neuen heftigen Streit im Präsidentschaftswahlkampf. Mehr
14.02.2016, 04:52 Uhr | Politik
Wahlkampf in Amerika Trump treibt Muslime in die Arme der Demokraten
Am kommenden Montag beginnen in Iowa die Vorwahlen zur amerikanischen Präsidentschaftswahl – einem Bundesstaat mit einer vergleichsweise hohen Zahl muslimischer Bürger. Nach den anti-islamischen Ausfällen des republikanischen Bewerbers Donald Trump ist für viele Muslime indes eines klar: Ein Kandidat aus diesem Lager kommt für sie nicht in Frage. Mehr
29.01.2016, 08:26 Uhr | Politik
Der plötzliche Tod des konservativen Supreme-Court-Richters Antonin Scalia wird den Wahlkampf in Amerika prägen. Sein Nachfolger könnte die Richtung des Landes für eine ganze Generation bestimmen. Mehr Von Andreas Ross, Washington
14.02.2016, 18:29 Uhr | Politik
Schon am Tiefpunkt?
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Griechenland hat seinen Botschafter aus Österreich abgerufen. Eine bislang einmalige Maßnahme in der EU. Überall wachsen Ungeduld, Unmut und Verdruss. Was muss jetzt geschehen? Mehr 81 80
Vorstoß ins Ich
Von Mathias Müller von Blumencron
Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar. Mehr 29 52
Eine schleichende Revolution
Von Jasper von Altenbockum
Vor der Abstimmung über das zweite „Asylpaket“ konnte man meinen, im Bundestag werde ein bundesrepublikanischer Gründungsmythos geopfert. Dabei wurde das Asylrecht nur der Wirklichkeit angepasst. Es wird nicht die letzte Reform gewesen sein. Mehr 146
Partner Facebook?
Von Reinhard Müller
„Facebook ist unser Partner“, teilt das Kanzleramt mit. Facebook muss aber auch die Geschäftsbedingungen des Rechtsstaats Deutschland akzeptieren. Mehr 27 16
Den Blick fürs Ganze nicht verlieren
Von Reinhard Müller
Das erste Urteil zur Kölner Silvesternacht ist zu begrüßen. Doch weder mit dem Strafrecht noch mit den Verschärfungen der Ausweisung ist die Flüchtlingskrise zu lösen. Ein Kommentar. Mehr 137
Geld allein reicht nicht
Von Jasper von Altenbockum
Die Flüchtlinge werden Deutschland auf Dauer beschäftigen. Doch es reicht nicht, mehr Geld dafür zu investieren. Es geht auch darum, dass klar ist, wer welche Verantwortung trägt. Mehr 104
An Putins Faden
Von Nikolas Busse
Russlands Bereitschaft zur Waffenruhe in Syrien ist keine ganz so wundersame Fügung, wie es auf den ersten Blick erscheinen mag. Für Präsident Putin ist die Gelegenheit zur Deeskalation günstig. Mehr 3 26
Ein verzweifelter Versuch
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Wenn nicht ein kleines Wunder geschieht, dann dürfte auch Obamas neuester Versuch zur Schließung von Guantánamo am Kongress scheitern. In einem Wahljahr wie diesem gibt es kein Entgegenkommen. Ein Kommentar. Mehr 13 3
Widerspruch
Von Reinhard Müller
Dass Fremdenhass nicht zu rechtfertigen ist, dafür braucht man nicht einmal die Kirchen. Eher für die Frage, ob ein bisschen Clausnitz nicht überall ist. Mehr 99
Falscher Sachsenstolz
Von Stefan Locke, Dresden
Seit Jahrzehnten werden in Sachsen rechtsextreme Straftaten verharmlost oder gar nicht erst als solche benannt. Die Folgen sind jetzt fast täglich zu beobachten. Mehr 165
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
