<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Wahlen in Baden-Württemberg: Kopf-an-Kopf-Rennen zwischen CDU und Grünen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Im Stuttgarter Rathaus saßen sie nebeneinander, in Umfrage sind sie gleich auf. Die Parteien von Ministerpräsident Winfried Kretschmann und CDU-Herausforderer Guido Wolf liefern sich ein enges Rennen um die Wählerstimmen. " alt="Im Stuttgarter Rathaus saßen sie nebeneinander, in Umfrage sind sie gleich auf. Die Parteien von Ministerpräsident Winfried Kretschmann und CDU-Herausforderer Guido Wolf liefern sich ein enges Rennen um die Wählerstimmen. " src=http://media0.faz.net/ppmedia/4211548214/1.4092360/article_teaser/im-stuttgarter-rathaus-sassen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Zwei Wochen vor der Wahl in Baden-Württemberg ist kein Sieger in Sicht. CDU und Grüne liegen bei einer Umfrage gleich auf. Eine andere Partei würde den Einzug in den Landtag verpassen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/wahl-in-baden-wuerttemberg/cdu-und-gruenen-in-baden-wuerttemberg-gleich-auf-14092345.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 14:40:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpo-8e1q1</guid>
<ExtractedText>CDU und Grünen in Baden-Württemberg gleich auf
  Beitrag per E-Mail versenden
Wahlen in Baden-Württemberg: Kopf-an-Kopf-Rennen zwischen CDU und Grünen
Wahl in Baden-Württemberg
Kopf-an-Kopf-Rennen zwischen CDU und Grünen
Von
Zwei Wochen vor der Wahl in Baden-Württemberg ist kein Sieger in Sicht. CDU und Grüne liegen bei einer Umfrage gleich auf. Eine andere Partei würde den Einzug in den Landtag verpassen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 26.02.2016, 14:40 Uhr
Wahl in Baden-Württemberg Kopf-an-Kopf-Rennen zwischen CDU und Grünen
Zwei Wochen vor der Wahl in Baden-Württemberg ist kein Sieger in Sicht. CDU und Grüne liegen bei einer Umfrage gleich auf. Eine andere Partei würde den Einzug in den Landtag verpassen.
26.02.2016
© dpa
Im Stuttgarter Rathaus saßen sie nebeneinander, in Umfrage sind sie gleich auf. Die Parteien von Ministerpräsident Winfried Kretschmann und CDU-Herausforderer Guido Wolf liefern sich ein enges Rennen um die Wählerstimmen.
© dpa Im Stuttgarter Rathaus saßen sie nebeneinander, in Umfrage sind sie gleich auf. Die Parteien von Ministerpräsident Winfried Kretschmann und CDU-Herausforderer Guido Wolf liefern sich ein enges Rennen um die Wählerstimmen.
Wenige Tage vor der Landtagswahl in Baden-Württemberg liegen Grüne und CDU in der Wählergunst exakt gleichauf. Die amtierende, grün-rote Landesregierung nähert sich zugleich ihrem Ziel an, mit Ministerpräsident Winfried Kretschmann (Grüne) weiterzuregieren. In einer am Freitag veröffentlichten Umfrage des Instituts Forsa stehen CDU und Grüne bei jeweils 30 Prozent. Die rechtskonservative Alternative für Deutschland (AfD) erreicht 11 Prozent. Die SPD liegt bei 16 Prozent und die FDP bei 6 Prozent. Die Linke wäre mit 3 Prozent nicht im Landtag vertreten.
Nach diesen Zahlen würde es knapp nicht für die Fortsetzung von Grün-Rot reichen. Allerdings konnte die SPD ihr Umfrageergebnis im Vergleich zu vergangenen Befragungen, in denen sie bei 14 bis 15 Prozent lag, verbessern. Für eine schwarz-gelbe Koalition gäbe es definitiv keine Mehrheit. Dreierkonstellationen wären nach dieser Umfrage theoretisch ebenso möglich wie ein Bündnis aus CDU und Grünen.
Mehr zum Thema
Wie ist der Zickzackkurs der SPD und der CDU zu erklären?
Damit bleibt weiterhin offen, ob Kretschmann im Amt bleiben kann oder ob CDU-Herausforderer Guido Wolf neuer Regierungschef wird. Das Institut Forsa erstellte die Umfrage im Auftrag von „Eßlinger Zeitung“, „Ludwigsburger Kreiszeitung“, „Pforzheimer Zeitung“ und „Reutlinger General-Anzeiger“. Die Landtagswahl ist am 13. März.
Die Grünen sind somit jetzt in Baden-Württemberg fast dreimal so stark wie im Bund, wo sie in einer am Donnerstag veröffentlichten Umfrage von Infratest dimap für das ARD-„Morgenmagazin“ auf 11 Prozent kamen. Die baden-württembergische CDU, die bei der Bundestagswahl 2013 mit 45,7 Prozent noch das beste Ergebnis aller CDU-Landesverbände eingefahren hatte, liegt klar unter dem Bundeswert, der zuletzt bei 37 Prozent gesehen wurde.
Kretschmann ist bei den Wählern deutlich beliebter als sein Herausforderer Wolf. Könnten die Bürger ihren Regierungschef direkt wählen, würden sich laut Forsa 51 Prozent für den Grünen entscheiden und 12 Prozent für Wolf. 8 Prozent würden für SPD-Spitzenkandidat Nils Schmid votieren. Aber selbst von den Anhängern der SPD und der CDU würden sich jeweils 44 Prozent für Kretschmann entscheiden.
Als größtes Problem sehen die Bürger den Flüchtlingsstrom, die Integration der Migranten und den Umgang mit in Deutschland lebenden Ausländern (52 Prozent). Weit danach folgen die Schul- und Bildungspolitik und die Verkehrspolitik mit jeweils 21 Prozent. 63 Prozent der Bürger glauben nicht, dass sich die AfD auf Dauer behaupten kann. 28 Prozent meinen, die AfD kann sich etablieren.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© dpa, reuters Baden Württemberg: AfD strebt Einzug in den Landtag an
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
