<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Syrien: Wichtigstes Rebellenbündnis stimmt Waffenruhe zu</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die Freie Syrische Armee ist eine der ältesten Gruppe auf dem syrischen Schlachfeld. Sie gehört zu dem Bündnis, das nun in die Waffenruhe eingewilligt hat. Das Foto zeigt Kämpfer im Juni 2012." alt="Die Freie Syrische Armee ist eine der ältesten Gruppe auf dem syrischen Schlachfeld. Sie gehört zu dem Bündnis, das nun in die Waffenruhe eingewilligt hat. Das Foto zeigt Kämpfer im Juni 2012." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/1627903968/1.4092440/article_teaser/die-freie-syrische-armee-ist.jpg /&gt;&lt;p&gt;Kurz vor Ende der Frist haben nun auch die wichtigsten Rebellen der vereinbarten Waffenruhe zugestimmt. Eine Al-Qaida-nahe Gruppe hadert noch. Wladimir Putin verliert derweil offenbar seine Begeisterung für das Abkommen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/naher-osten/syrien-rebellengruppen-stimmten-waffenruhe-zu-14092385.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:17:35 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq9-8e1r5</guid>
<ExtractedText>Syrien: Rebellengruppen stimmten Waffenruhe zu
  Beitrag per E-Mail versenden
Syrien: Wichtigstes Rebellenbündnis stimmt Waffenruhe zu
Krieg in Syrien
Wichtigstes Rebellenbündnis stimmt Waffenruhe zu
Von
Kurz vor Ende der Frist haben nun auch die wichtigsten Rebellen der vereinbarten Waffenruhe zugestimmt. Eine Al-Qaida-nahe Gruppe hadert noch. Wladimir Putin verliert derweil offenbar seine Begeisterung für das Abkommen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 26.02.2016, 15:17 Uhr
Krieg in Syrien Wichtigstes Rebellenbündnis stimmt Waffenruhe zu
Kurz vor Ende der Frist haben nun auch die wichtigsten Rebellen der vereinbarten Waffenruhe zugestimmt. Eine Al-Qaida-nahe Gruppe hadert noch. Wladimir Putin verliert derweil offenbar seine Begeisterung für das Abkommen.
26.02.2016
© dapd
Die Freie Syrische Armee ist eine der ältesten Gruppe auf dem syrischen Schlachfeld. Sie gehört zu dem Bündnis, das nun in die Waffenruhe eingewilligt hat. Das Foto zeigt Kämpfer im Juni 2012.
© dapd Die Freie Syrische Armee ist eine der ältesten Gruppe auf dem syrischen Schlachfeld. Sie gehört zu dem Bündnis, das nun in die Waffenruhe eingewilligt hat. Das Foto zeigt Kämpfer im Juni 2012.
Kurz vor dem Beginn der für diese Nacht geplanten Waffenruhe in Syrien hat nun auch das wichtigste syrische Oppositionsbündnis, das Hohe Verhandlungskomitee (HNC), der Vereinbarung zugestimmt. Allerdings zunächst nur für eine Feuerpause von zwei Wochen.
Dem HNC, das von dem ehemaligen syrischen Ministerpräsidenten Riad Hijab geführt wird, gehören fast 100 Rebellengruppen an. Es erklärte, die Regierung und deren Verbündete dürften das Abkommen nicht ausnutzen, um unter dem Vorwand der Terror-Bekämpfung Angriffe fortzusetzen. Ähnlich hatte es auch der syrische Präsident Baschar al Assad formuliert, als er am Dienstag der Erklärung – wohl auf russischen Druck hin – zugestimmt hatte.
Feuerpause auch für islamistische Miliz
Zu den 97 Rebellengruppen, die der Vereinbarung beigetreten sind, zählen die Truppen der Freien Syrischen Armee aber auch die islamistische Miliz Dschaisch al Islam, welche mehrere Damaszener Vorstädte kontrolliert.
Unklar ist noch, wie sich die radikale islamistische Rebellengruppe Ahrar al Sham verhalten wird. Erste Gespräche seien positiv verlaufen hieß es aus dem Verhandlungskomitee. Ahrar al Sham steht der dschihadistischen Nusra-Front nahe, die unter dem Banner von Al Qaida kämpft  und von der Feuerpause ausgeschlossen ist. 
Die Nusra-Front, die an vielen Orten mit anderen Rebellenbrigaden verbündet ist,  zog sich nach Angaben von Aktivisten  aus mehreren Orten in der Provinz Idlib zurück, um dem Regime und Russland  keinen Grund für dortige Angriffe zu liefern, und der Bevölkerung zu verdeutlichen, dass sie an ihrem Schutz interessiert sei. 
© dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
