<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mehr als 20 junge Männer belästigen Mädchen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Als die Polizeibeamten im Kieler Einkaufzentrum eintrafen, wehrten sich die zwei Afghanen gegen die Festnahme. Auch auf dem Revier soll es zu weiteren Handgreiflichkeiten gekommen sein." alt="Als die Polizeibeamten im Kieler Einkaufzentrum eintrafen, wehrten sich die zwei Afghanen gegen die Festnahme. Auch auf dem Revier soll es zu weiteren Handgreiflichkeiten gekommen sein." src=http://media1.faz.net/ppmedia/3807857874/1.4092719/article_teaser/als-die-polizeibeamten-im.jpg /&gt;&lt;p&gt;Eine Gruppe von Männern mit Migrationshintergrund soll in einem Kieler Einkaufszentrum drei Mädchen aufgelauert und sie bedrängt haben. Als die Polizei eintrifft, kommt es zu unschönen Szenen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/kriminalitaet-mehr-als-20-junge-maenner-belaestigen-maedchen-14092623.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:36:10 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-8e1xr</guid>
<ExtractedText>Kriminalität: Mehr als 20 junge Männer belästigen Mädchen
  Beitrag per E-Mail versenden
Mehr als 20 junge Männer belästigen Mädchen
Kriminalität
Mehr als 20 junge Männer belästigen Mädchen
Von
Eine Gruppe von Männern mit Migrationshintergrund soll in einem Kieler Einkaufszentrum drei Mädchen aufgelauert und sie bedrängt haben. Als die Polizei eintrifft, kommt es zu unschönen Szenen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 16:36 Uhr
Kriminalität Mehr als 20 junge Männer belästigen Mädchen
Eine Gruppe von Männern mit Migrationshintergrund soll in einem Kieler Einkaufszentrum drei Mädchen aufgelauert und sie bedrängt haben. Als die Polizei eintrifft, kommt es zu unschönen Szenen.
26.02.2016
© dpa
Als die Polizeibeamten im Kieler Einkaufzentrum eintrafen, wehrten sich die zwei Afghanen gegen die Festnahme. Auch auf dem Revier soll es zu weiteren Handgreiflichkeiten gekommen sein.
© dpa Als die Polizeibeamten im Kieler Einkaufzentrum eintrafen, wehrten sich die zwei Afghanen gegen die Festnahme. Auch auf dem Revier soll es zu weiteren Handgreiflichkeiten gekommen sein.
Eine Gruppe von rund 20 Männer mit Migrationshintergrund hat am frühen Donnerstagabend in einem Kieler Einkaufszentrum drei junge Frauen belästigt und verfolgt. Der Vorfall ereignete in der Nähe des Hauptbahnhofs, wie die Polizei am Freitag berichtete. Zunächst hätten zwei Afghanen die Mädchen im Alter von 15, 16 und 17 Jahren beobachtet, bis zu einem Restaurant verfolgt und dort mit Mobiltelefonen gefilmt. Anschließend sollen die Männer diese Fotos mit ihren Mobiltelefonen verschickten haben. So fanden sich wenige Minuten später 20 bis 30 Männern mit Migrationshintergrund bei den Mädchen ein. Die Belästigungen wurden intensiver.
Aus Angst flohen zwei der drei Jugendlichen. Ihnen gelang es ihre gut zehn Verfolger abzuschütteln. Weil sie sich Sorgen um ihre ihre zurückgelassene Freundin machten, kehrten sie zurück zum Restaurant. Dort warteten die zwei Afghanen immer noch, setzten sich direkt neben die Mädchen und belästigten sie weiter. Durch besorgte Beobachter wurde der Wachdienst des Restaurants verständigt, der dann die Polizei alarmierte. Nach erstem Ermittlungsstand kam es anders als bei den Silvesterattacken in Hamburg und Köln aber nicht zu körperlichen Übergriffen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
