<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>16 Jahre alte Gefangene des „IS“ kehrt nach Schweden zurück</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Muslime beten unter einer IS-Flagge in einer Moschee in Mossul. In der Nähe der nordirakischen Stadt soll sich das Mädchen aufgehalten haben. " alt="Muslime beten unter einer IS-Flagge in einer Moschee in Mossul. In der Nähe der nordirakischen Stadt soll sich das Mädchen aufgehalten haben. " src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/1872629995/1.4092660/article_teaser/muslime-beten-unter-einer-is.jpg /&gt;&lt;p&gt;Vor einem Jahr ist ein 16 Jahre altes Mädchen aus Schweden mit ihrem Freund nach Syrien gereist. Dort geriet sie in die Gefangenschaft des „Islamischen Staates“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/naher-osten/16-jaehrige-is-gefangene-kehrt-nach-schweden-zurueck-14092573.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:55:28 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq9-8e1wd</guid>
<ExtractedText>16-jährige IS-Gefangene kehrt nach Schweden zurück
  Beitrag per E-Mail versenden
16 Jahre alte Gefangene des „IS“ kehrt nach Schweden zurück
Krieg in Syrien
16 Jahre alte Gefangene des „IS“ kehrt nach Schweden zurück
Von
Vor einem Jahr ist ein 16 Jahre altes Mädchen aus Schweden mit ihrem Freund nach Syrien gereist. Dort geriet sie in die Gefangenschaft des „Islamischen Staates“.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 15:55 Uhr
Krieg in Syrien 16 Jahre alte Gefangene des „IS“ kehrt nach Schweden zurück
Vor einem Jahr ist ein 16 Jahre altes Mädchen aus Schweden mit ihrem Freund nach Syrien gereist. Dort geriet sie in die Gefangenschaft des „Islamischen Staates“.
26.02.2016
© dpa
Muslime beten unter einer IS-Flagge in einer Moschee in Mossul. In der Nähe der nordirakischen Stadt soll sich das Mädchen aufgehalten haben.
© dpa Muslime beten unter einer IS-Flagge in einer Moschee in Mossul. In der Nähe der nordirakischen Stadt soll sich das Mädchen aufgehalten haben.
Eine aus den Händen der Terrormiliz „Islamischer Staat“ befreite 16 Jahre alte Schwedin ist zurück in ihrer Heimat. Das teilte das schwedische Außenministerium am Freitag mit.
Die Jugendliche war nach Angaben des Sicherheitsrats der Autonomieregion Kurdistan vergangene Woche von Antiterrorkräften der Kurden nahe der nordirakischen Stadt Mossul gerettet worden.
Mehr zum Thema
Syrien: Heftige Kämpfe vor Beginn der Waffenruhe
Sie soll von einem IS-Mitglied in Schweden „in die Irre geführt“ worden und 2015 mit ihrem Freund zunächst nach Syrien gereist sein. Schwedische Behörden hatten die Kurden nach eigenen Angaben um Hilfe beim Aufspüren der beiden gebeten.
Laut schwedischen Medien soll es bereits im November einen Befreiungsversuch gegeben haben. Dieser sei aber gescheitert. Der Freund des Mädchens soll inzwischen bei einem Luftangriff ums Leben gekommen sein.
Schon am Tiefpunkt?
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Griechenland hat seinen Botschafter aus Österreich abgerufen. Eine bislang einmalige Maßnahme in der EU. Überall wachsen Ungeduld, Unmut und Verdruss. Was muss jetzt geschehen? Mehr 81 80
Vorstoß ins Ich
Von Mathias Müller von Blumencron
Apple-Chef Tim Cook hat einen Kampf der Titanen angefacht: Einer der mächtigsten Tech-Konzerne gegen die amerikanische Regierung. Seine Argumente gehen uns alle an. Es geht um nichts Geringeres als die Freiheit unserer Gedanken. Ein Kommentar. Mehr 29 52
Eine schleichende Revolution
Von Jasper von Altenbockum
Vor der Abstimmung über das zweite „Asylpaket“ konnte man meinen, im Bundestag werde ein bundesrepublikanischer Gründungsmythos geopfert. Dabei wurde das Asylrecht nur der Wirklichkeit angepasst. Es wird nicht die letzte Reform gewesen sein. Mehr 146
Partner Facebook?
Von Reinhard Müller
„Facebook ist unser Partner“, teilt das Kanzleramt mit. Facebook muss aber auch die Geschäftsbedingungen des Rechtsstaats Deutschland akzeptieren. Mehr 27 16
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
