<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:19 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Trans-Pacific Partnership: WikiLeaks veröffentlicht Copyright-Kapitel von Handelsabkommen</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/wikileaks-veroeffentlicht-copyright-kapitel-von-handelsabkommen-a-933401.html#ref=rss</link>
<description>Kritiker fürchten mehr Macht für Konzerne: Ein neues Freihandelsabkommen zwischen Pazifik-Staaten wie den USA, Australien und Japan soll Urheberrechte und Patente besser schützen. Nun hat WikiLeaks Teile des Vertrags ins Netz gestellt. </description>
<pubDate>Wed, 13 Nov 2013 16:13:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/wikileaks-veroeffentlicht-copyright-kapitel-von-handelsabkommen-a-933401.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-567705-thumbsmall-gnsm.jpg" hspace="5" align="left" >Kritiker fürchten mehr Macht für Konzerne: Ein neues Freihandelsabkommen zwischen Pazifik-Staaten wie den USA, Australien und Japan soll Urheberrechte und Patente besser schützen. Nun hat WikiLeaks Teile des Vertrags ins Netz gestellt. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-567705-thumbsmall-gnsm.jpg"/>
<ExtractedText>jamesbrand 13.11.2013
denn irgendein Bürger (nicht Krisengewinnler oder Gewinn Maximierer) das es ein Abkommen geben kann in dem der Bürger profitiert?
denn irgendein Bürger (nicht Krisengewinnler oder Gewinn Maximierer) das es ein Abkommen geben kann in dem der Bürger profitiert?
funxxsta 13.11.2013
Der Modus Operandi ist deckungsgleich und der Kontent des Abkommens wird es ebenfalls sein. Es ist erstaunlich wie offen und unverhohlen die Finanz- und Handelsallianz mit der Politik ihre Agenda verfolgen. Die Völker scheinen - [...]
Der Modus Operandi ist deckungsgleich und der Kontent des Abkommens wird es ebenfalls sein. Es ist erstaunlich wie offen und unverhohlen die Finanz- und Handelsallianz mit der Politik ihre Agenda verfolgen. Die Völker scheinen - noch - in Schockstarre oder sediert befindlich.
katzenheld1 13.11.2013
&#132;In dem nun auf der Website publizierten Kapitel werden Maßnahmen zur Durchsetzung von Patenten und zum Schutz von geistigem Eigentum beschrieben.&#147;   Das ist doch vollkommen gegen alle guten Sitten, wo kommen wir denn hin, [...]
Zitat von sysop Kritiker fürchten mehr Macht für Konzerne: Ein neues Freihandelsabkommen zwischen Pazifik-Staaten wie den USA, Australien und Japan soll Urheberrechte und Patente besser schützen. Nun hat WikiLeaks Teile des Vertrags ins Netz gestellt.   WikiLeaks veröffentlicht Copyright-Kapitel von Handelsabkommen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/wikileaks-veroeffentlicht-copyright-kapitel-von-handelsabkommen-a-933401.html)
&#132;In dem nun auf der Website publizierten Kapitel werden Maßnahmen zur Durchsetzung von Patenten und zum Schutz von geistigem Eigentum beschrieben.&#147;   Das ist doch vollkommen gegen alle guten Sitten, wo kommen wir denn hin, wenn Patente und geistiges Eigentum geschützt werden sollen. So etwas können sich doch nur die USA ausdenken!
titopoli 13.11.2013
Jedenfalls sind diese Papiere nicht nur für die europäischen Verhandlungsführer, sondern auch die Bürger von Bedeutung.  Ein kursorischer Blick deutet daraufhin, dass derzeit bestehende Herrschaftsstrukturen zementiert werden [...]
Jedenfalls sind diese Papiere nicht nur für die europäischen Verhandlungsführer, sondern auch die Bürger von Bedeutung.  Ein kursorischer Blick deutet daraufhin, dass derzeit bestehende Herrschaftsstrukturen zementiert werden sollen.
Teile1977 13.11.2013
Nun, wenn es nach der US Auslegung geht? Stellen sie sich vor, ein US Anwalt läßt das Wort "und" Patentieren, und verklagt jeden der es im Internet benutzt.  Oder sie verwenden einen Satz der so auch in einem Buch [...]
Zitat von katzenheld1 Das ist doch vollkommen gegen alle guten Sitten, wo kommen wir denn hin, wenn Patente und geistiges Eigentum geschützt werden sollen. So etwas können sich doch nur die USA ausdenken!
Nun, wenn es nach der US Auslegung geht? Stellen sie sich vor, ein US Anwalt läßt das Wort "und" Patentieren, und verklagt jeden der es im Internet benutzt.  Oder sie verwenden einen Satz der so auch in einem Buch steht, heutige Programme können diesen Satz in ihrem Text ausfindig machen.... Es geht um einen Copyright bei dem nicht nur US-Anwälte gewinnen, sondern bei dem ALLE Rechtssicherheit bekommen!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
