<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Koalitionsverhandlungen: Union findet sich mit Mindestlohn von 8,50 Euro ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/koalitionsverhandlungen-union-ringt-um-zustimmung-zu-mindestlohn-a-933956.html#ref=rss</link>
<description>In den Koalitionsverhandlungen steuern Union und SPD auf einen gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro zu. Kanzlerin Merkel hat ihre Gefolgsleute bereits darauf eingestimmt - nun will man zumindest für Übergangsfristen kämpfen. </description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:35:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/koalitionsverhandlungen-union-ringt-um-zustimmung-zu-mindestlohn-a-933956.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568955-thumbsmall-huqj.jpg" hspace="5" align="left" >In den Koalitionsverhandlungen steuern Union und SPD auf einen gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro zu. Kanzlerin Merkel hat ihre Gefolgsleute bereits darauf eingestimmt - nun will man zumindest für Übergangsfristen kämpfen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568955-thumbsmall-huqj.jpg"/>
<ExtractedText>Koalitionsverhandlungen: Union ringt um Zustimmung zu Mindestlohn
Koalitionsverhandlungen: Union findet sich mit Mindestlohn von 8,50 Euro ab
picture alliance / dpa
Kanzlerin Merkel, Fraktionschef Kauder (Archivbild): Mindestlohn als Jobkiller
In den Koalitionsverhandlungen steuern Union und SPD auf einen gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro zu. Kanzlerin Merkel hat ihre Gefolgsleute bereits darauf eingestimmt - nun will man zumindest für Übergangsfristen kämpfen.
Berlin - Die Union findet sich in den Koalitionsverhandlungen offenbar mit der SPD-Forderung nach einem flächendeckenden Mindestlohn von 8,50 Euro ab, will aber noch für Übergangsfristen kämpfen. "Wachstum und Beschäftigung dürfen nicht leiden", sagte CDU/CSU-Fraktionschef Volker Kauder der "Bild am Sonntag".
Der CDU-Wirtschaftspolitiker Christian von Stetten geht davon aus, dass sich Union und SPD auf die Einführung eines Mindestlohns verständigen werden. CDU und CSU müssten "die Zahl 8,50 Euro" akzeptieren, sagte der Vorsitzendes des Parlamentskreises Mittelstand am Samstag im SWR. Er sei wie die meisten in der Unionsfraktion gegen einen von der Politik festgesetzten Mindestlohn. "Wir haben aber auch verstanden, dass bei der SPD irgendwo die 8,50 Euro stehen müssen, sonst kann die SPD in keine Große Koalition gehen."
Bundeskanzlerin Angela Merkel hatte die Union bereits am Freitagabend auf den flächendeckenden Mindestlohn eingestimmt . "Ich sage ganz ehrlich, die 8,50 Euro werden eine Rolle spielen", erklärte die CDU-Vorsitzende beim Deutschlandtag der Jungen Union (JU) in Erfurt. Auch der JU-Vorsitzende Philipp Mißfelder erkannte die Forderung der SPD an.
Allerdings stemmt sich die Union noch dagegen, den Mindestlohn mit einem Schlag einzuführen, vor allem in Ostdeutschland. "Ein flächendeckender, gesetzlicher Mindestlohn von 8,50 Euro, der ohne Übergangsfristen eingeführt wird, birgt vor allem im Osten die Gefahr neuer Arbeitslosigkeit", warnte Fraktionschef Kauder. Der Mindestlohn dürfe nicht zum Jobkiller werden.
Sommer kann "das Gejammer nicht mehr hören"
Die ostdeutschen Ministerpräsidenten der SPD hingegen pochen auf einen einheitlichen Mindestlohn in Ost und West. "Ich sehe keinen einzigen Grund dafür, warum der Mindestlohn im Osten niedriger ausfallen oder später kommen sollte als im Westen", sagte Mecklenburg-Vorpommerns Regierungschef Erwin Sellering SPIEGEL ONLINE .
Sellering gehört der zuständigen Arbeitsgruppe Arbeit und Soziales an, die am Samstag zu ihrer letzten Sitzung zusammenkommt. Sollte es dabei zu keiner Einigung beim Thema Mindestlohn kommen, wird das Thema am Dienstag in der Großen Verhandlungsrunde aufgerufen.
Für SPD-Chef Sigmar Gabriel gehört ein flächendeckender Mindestlohn von 8,50 Euro außer der doppelten Staatsbürgerschaft zu den Grundbedingungen für ein Regierungsbündnis. "Wir sind nicht zum Nulltarif zu haben" und auch nicht "für ein paar Ministerposten", sagte er am Samstag auf dem SPD-Parteitag in Leipzig. "In diesem Koalitionsvertrag muss klar sein, dass wir einen Mindestlohn von 8,50 Euro flächendeckend in Deutschland bekommen", sagte der Parteichef. CDU und CSU müssten "jetzt liefern", wenn sie mit der SPD regieren wollten.
Unterstützung erhielten die Sozialdemokraten von DGB-Chef Michael Sommer. Er könne "das Gejammer nicht mehr hören", dass ein Mindestlohn von 8,50 Euro Arbeitsplätze kosten würde, sagte der Gewerkschaftsboss der "Bild"-Zeitung. "Das ist reine Schwarzmalerei." In Ländern, die einen Mindestlohn eingeführt hätten, sei die Arbeitslosigkeit sogar leicht gesunken.
stk/Reuters/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
