<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 16:54:36 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:54:36 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Zehn Jahre Lieferzeit: Indien übernimmt Flugzeugträger von Russland</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/zehn-jahre-indien-erhaelt-flugzeugtraeger-von-russland-a-933964.html#ref=rss</link>
<description>2,3 Milliarden Dollar kostet die Neuerwerbung, zehn Jahre musste die indische Marine darauf warten. Jetzt endlich hat Russland den Umbau des Flugzeugträgers "Admiral Gorschkow" abgeschlossen und das Schiff unter dem Namen "Vikramaditya" übergeben. </description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 16:47:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/zehn-jahre-indien-erhaelt-flugzeugtraeger-von-russland-a-933964.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568969-thumbsmall-yfcy.jpg" hspace="5" align="left" >2,3 Milliarden Dollar kostet die Neuerwerbung, zehn Jahre musste die indische Marine darauf warten. Jetzt endlich hat Russland den Umbau des Flugzeugträgers "Admiral Gorschkow" abgeschlossen und das Schiff unter dem Namen "Vikramaditya" übergeben. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568969-thumbsmall-yfcy.jpg"/>
<ExtractedText>Zehn Jahre: Indien erhält Flugzeugträger von Russland
Zehn Jahre Lieferzeit: Indien übernimmt Flugzeugträger von Russland
2,3 Milliarden Dollar kostet die Neuerwerbung, zehn Jahre musste die indische Marine darauf warten. Jetzt endlich hat Russland den Umbau des Flugzeugträgers "Admiral Gorschkow" abgeschlossen und das Schiff unter dem Namen "Vikramaditya" übergeben.
AFP
Moskau - Die "Admiral Gorschkow" heißt nun "Vikramaditya", übersetzt: "Tapfer wie der Sonne": Russland hat fast zehn Jahre nach der Bestellung einen modifizierten Flugzeugträger an seinen Kunden Indien übergeben. Im grauen Tageslicht des Polarkreises hat der indische Verteidigungsminister A.K. Antony im Beisein von Vizeregierungschef Dmitrij Rogosin die indische Flagge an Bord gehisst.
Die Übergabe in der verschneiten Hafenstadt Sewerodwinsk beendete ein jahrelanges Warten auf den jetzt zweiten Flugzeugträger der indischen Marine: Das Rüstungsgeschäft hatte Indien, der größte Waffenkäufer der Welt, bereits 2004 unterschrieben, der Umbau des betagten Schiffes sollte bis 2009 abgeschlossen sein. Doch Russland erhöhte den Preis, von einst 974 Millionen US-Dollar (heute 722 Millionen Euro) auf 2,3 Milliarden US-Dollar. Die Auslieferung wurde auf 2012 vertagt. Am Ende verzögerte sie sich erneut um ein Jahr.
Platz für 30 Flugzeuge und 2000 Soldaten
Die ehemalige "Admiral Gorschkow" ist ein Flugdeckkreuzer, der noch für die sowjetische Marine gebaut worden war - damals unter dem Namen "Baku". 1978 wurde das 273 Meter lange Schiff in der Werft 444 in Mykolajiw auf Kiel gelegt, in Dienst wurde es im Dezember 1987 gestellt. Der Flugzeugträger wurde konzipiert, um die Senkrechtstarter Jak-38 zu transportieren. Nach den Umbauten können nun MiG-29K-Kampfflugzeuge und Kamow Ka-31-Hubschrauber vom Deck starten und landen. Für bis zu 30 Flugzeuge ist Platz und für 2000 Crewmitglieder.
Indien hat bereits einen anderen Flugzeugträger im Arsenal. Die "Viraat" hat die Regierung 1986 Großbritannien abgekauft: Die einstige "Hermes" wurde allerdings bereits 1959 gebaut und steht kurz vor der Ausmusterung. Zwei weitere solcher Schiffe werden derzeit im eigenen Land produziert und sollen 2015 und 2018 in Dienst gestellt werden.
Zurzeit versucht Indien, sein militärisches Inventar, das vor allem aus sowjetischen Zeiten stammt, zu modernisieren. In den kommenden zehn Jahren will es dafür 100 Milliarden Dollar investieren. 60 Prozent der Waffen kauft das Land momentan von Russland, der weltweiten Nummer zwei bei Waffenexporten. Die indischen Regierung sucht aber nach anderen Verkäufern und will mehr im eigenen Land produzieren.
Die "Vikramaditya" nimmt nun Kurs auf Indien. Eskortiert durch andere Kriegsschiffe wird die Fahrtzwei Monate dauern.
abl/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
