<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Syrien: OPCW verabschiedet Zeitplan zur Vernichtung von C-Waffen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/opcw-verabschiedet-zeitplan-zur-vernichtung-syrischer-c-waffen-a-933933.html#ref=rss</link>
<description>Der Fahrplan steht, doch die Umsetzung ist noch immer unklar: Die Organisation für ein Verbot der Chemiewaffen (OPCW) hat den Ablauf der Zerstörung syrischer Kampfstoffe beschlossen. Nur findet sich kein Land, das bereit ist, die Aufgabe zu übernehmen. </description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:11:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/opcw-verabschiedet-zeitplan-zur-vernichtung-syrischer-c-waffen-a-933933.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-560842-thumbsmall-obrt.jpg" hspace="5" align="left" >Der Fahrplan steht, doch die Umsetzung ist noch immer unklar: Die Organisation für ein Verbot der Chemiewaffen (OPCW) hat den Ablauf der Zerstörung syrischer Kampfstoffe beschlossen. Nur findet sich kein Land, das bereit ist, die Aufgabe zu übernehmen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-560842-thumbsmall-obrt.jpg"/>
<ExtractedText>1. Warum nicht Deutschland?
lkarmann heute, 09:22 Uhr
Warum nicht wir? Deutschland hat seit 70 Jahren Erfahrung mit der Vernichtung von Kampfstoffen des 3. Reichs, die bis heute immer wieder in rostenden Fässern aus der Ostsee gefischt werden.  Eine leistungsfähige [...]
Zitat von sysop Der Fahrplan steht, doch die Umsetzung ist noch immer unklar: Die Organisation für ein Verbot der Chemiewaffen (OPCW) hat den Ablauf der Zerstörung syrischer Kampfstoffe beschlossen. Nur findet sich kein Land, das bereit ist, die Aufgabe zu übernehmen.   OPCW verabschiedet Zeitplan zur Vernichtung syrischer C-Waffen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/opcw-verabschiedet-zeitplan-zur-vernichtung-syrischer-c-waffen-a-933933.html)
Warum nicht wir? Deutschland hat seit 70 Jahren Erfahrung mit der Vernichtung von Kampfstoffen des 3. Reichs, die bis heute immer wieder in rostenden Fässern aus der Ostsee gefischt werden.  Eine leistungsfähige Chemie-Industrie und vorhandene Sondermüll-Beseitigungsanlagen (inklusive der notwendigen Hochtemperatur-Verbrennungsanlagen) geben uns die notwendige Infrastruktur: machen wir doch was draus...
2. bedauerlich dass sich kein land findet
ziegenzuechter heute, 09:32 Uhr
praesident assad hat durch dieses grossyuegige angebot den frieden in der region bewahrt. dafuer ist ihm die internationale gemeinschaft ewig yu dank verpflichtet. nun sollte sich auch ein land finden, welches die waffen [...]
praesident assad hat durch dieses grossyuegige angebot den frieden in der region bewahrt. dafuer ist ihm die internationale gemeinschaft ewig yu dank verpflichtet. nun sollte sich auch ein land finden, welches die waffen yerstoert, als entschaedigung sollte die westliche int. gemeinschaft beginnen, modernste waffensysteme an die loebliche syrische regierung zu liefern, damit die steinyeitislamisten endlich besiegt werden. bislang fuellt diese aufgabe leider haupstsaechlich nur die bewundernswerte regierung des irans aus, welche als einzige in der region scheinbar noch ueber verstand verfuegt. ausserdem sollte der westen, eu , usa usw endlich beginnen umfangreiche wiedergutmachungsyahlungen an die assad regierung yu yahlen um den schaden auszugleichen welchen die vom westen unterstuetyten gotteskrieger verursacht haben.
3.
de-be heute, 09:33 Uhr
Die Koalition der Willigen, die besser jetzt als gleich in den Krieg gegen Syrien ziehen wollten, war schnell gefunden. Nur wenns um die Übernahme von Verantwortung für friedensschaffende Maßnahmen geht, dann findet sich niemand [...]
Zitat von sysop Der Fahrplan steht, doch die Umsetzung ist noch immer unklar: Die Organisation für ein Verbot der Chemiewaffen (OPCW) hat den Ablauf der Zerstörung syrischer Kampfstoffe beschlossen. Nur findet sich kein Land, das bereit ist, die Aufgabe zu übernehmen.   OPCW verabschiedet Zeitplan zur Vernichtung syrischer C-Waffen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/opcw-verabschiedet-zeitplan-zur-vernichtung-syrischer-c-waffen-a-933933.html)
Die Koalition der Willigen, die besser jetzt als gleich in den Krieg gegen Syrien ziehen wollten, war schnell gefunden. Nur wenns um die Übernahme von Verantwortung für friedensschaffende Maßnahmen geht, dann findet sich niemand ... erbärmlich!
de-be heute, 09:50 Uhr
*11. Forengebot:* Du sollst QWERTZ nicht mit QWERTY verwechseln!
Zitat von ziegenzuechter praesident assad hat durch dieses grossyuegige angebot den frieden in der region bewahrt. dafuer ist ihm die internationale gemeinschaft ewig yu dank verpflichtet. nun sollte sich auch ein land finden, welches die waffen yerstoert, als entschaedigung sollte die westliche int. gemeinschaft beginnen, modernste waffensysteme an die loebliche syrische regierung zu liefern, damit die steinyeitislamisten endlich besiegt werden. bislang fuellt diese aufgabe leider haupstsaechlich nur die bewundernswerte regierung des irans aus, welche als einzige in der region scheinbar noch ueber verstand verfuegt. ausserdem sollte der westen, eu , usa usw endlich beginnen umfangreiche wiedergutmachungsyahlungen an die assad regierung yu yahlen um den schaden auszugleichen welchen die vom westen unterstuetyten gotteskrieger verursacht haben.
*11. Forengebot:* Du sollst QWERTZ nicht mit QWERTY verwechseln!
5. Sondermüllverbrennungsanlagen?
analysatorveritas heute, 09:59 Uhr
Sondermüllverbrennungsanlagen reichen dafür sicherlich nicht aus, richtig ist jedoch, dass wir mit den Rüstungsaltlasten aus dem 1. und 2. Weltkrieg sehr viel Erfahrung sammeln konnten, insbesondere auch mit [...]
Zitat von lkarmann Warum nicht wir? Deutschland hat seit 70 Jahren Erfahrung mit der Vernichtung von Kampfstoffen des 3. Reichs, die bis heute immer wieder in rostenden Fässern aus der Ostsee gefischt werden.  Eine leistungsfähige Chemie-Industrie und vorhandene Sondermüll-Beseitigungsanlagen (inklusive der notwendigen Hochtemperatur-Verbrennungsanlagen) geben uns die notwendige Infrastruktur: machen wir doch was draus...
Sondermüllverbrennungsanlagen reichen dafür sicherlich nicht aus, richtig ist jedoch, dass wir mit den Rüstungsaltlasten aus dem 1. und 2. Weltkrieg sehr viel Erfahrung sammeln konnten, insbesondere auch mit C-Waffen-Altbeständen. Und diese Vernichtung ist aufwändig, teuer, kompliziert und erfordert einiges an Fachwissen. In diesem Fall jedoch wurden die einsatzfähigen C-Waffen in Depots gelagert, dürften also kaum korrodiert oder beschädigt sein. Vorprodukte für binäre Kampfstoffe könnten schneller beseitigt werden als fertige Endkampfstoffe.   In Munster (nicht Münster) wird eine solche Anlage mit viel Aufwand betrieben, hier hat man jahrelange Erfahrungen damit gesammeln können. Eine nicht ganz ungefährliche Aufgabe, besonderes bei angerosteter Altmunition aus dem Meer oder bei Bodenfunden.  Entsorgung Kampfmittel (http://www.geka-munster.de/index.php?id=4) Liste chemischer Kampfstoffe (http://de.wikipedia.org/wiki/Liste_chemischer_Kampfstoffe)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
