<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:54:34 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Koalitionsverhandlungen: Ost-Länderchefs der SPD pochen auf einheitlichen Mindestlohn</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/ost-ministerpraesidenten-der-spd-pochen-auf-einheitlichen-mindestlohn-a-933889.html#ref=rss</link>
<description>Vor den entscheidenden Verhandlungen über den Mindestlohn verhärten sich die Fronten zwischen Union und SPD. CDU und CSU wollen eine einheitliche Lösung für alte und neue Länder verhindern. Doch die sozialdemokratischen Ost-Ministerpräsidenten bestehen darauf: 8,50 Euro für alle.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 07:35:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/ost-ministerpraesidenten-der-spd-pochen-auf-einheitlichen-mindestlohn-a-933889.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-566772-thumbsmall-ydew.jpg" hspace="5" align="left" >Vor den entscheidenden Verhandlungen über den Mindestlohn verhärten sich die Fronten zwischen Union und SPD. CDU und CSU wollen eine einheitliche Lösung für alte und neue Länder verhindern. Doch die sozialdemokratischen Ost-Ministerpräsidenten bestehen darauf: 8,50 Euro für alle.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-566772-thumbsmall-ydew.jpg"/>
<ExtractedText>Alfred Ahrens heute, 07:46 Uhr
und zum weiteren Verlust in der Wählergunst bei der SPD ! Weiterso, je schneller desto besser, bevor hier italienische Verhältnisse einziehen. Union packt beim nächsten Mal die Mehrheit ohne die Beton-Sozen.
und zum weiteren Verlust in der Wählergunst bei der SPD ! Weiterso, je schneller desto besser, bevor hier italienische Verhältnisse einziehen. Union packt beim nächsten Mal die Mehrheit ohne die Beton-Sozen.
2. wo ist denn der
kielerin78@icqmail.com heute, 07:56 Uhr
und der demographische Wandel geblieben?? wir sind schon ein schizophrenes Land geworden. Ständig darf man sich überall dieses erlogene Geschwurbel anhören, geht es dann um die Bezahlung sollen nicht mal 8,50 euro gut genug sein. [...]
und der demographische Wandel geblieben?? wir sind schon ein schizophrenes Land geworden. Ständig darf man sich überall dieses erlogene Geschwurbel anhören, geht es dann um die Bezahlung sollen nicht mal 8,50 euro gut genug sein. Der Osten hat Mio. Arbeitnehmer an den Westen und ans Ausland! verloren. Wenn man dort nicht attraktive Löhne zahlt, hauen auch die Jungen ab. Überhaupt ist es sehr seltsam, das ein Land, was für sich "Fachkräftemangel" behauptet, keine steigenden Reallöhne aufweist, sondern Niedriglöhne en Masse. Da stimmt doch was nicht im Arbeitsmarkt. In vielen Nachbarländern wird schon besser gezahlt und DE wird in 20 Jahren auch ein Armenhaus - ich bezweifel, das ein Altenheim und Armenhaus wirtschaftlich gut dastehen wird.
3. Mindestlohn wird Arbeitsplätze kosten
frank_w._abagnale heute, 08:00 Uhr
Ein Mindestlohn vernichtet Arbeitsplätze. Das steht für mich fest. Löhne sollten generell frei verhandelbar und an Leistung geknüpft sein. So werden die Willigen und Good-Performer immer ein Auskommen haben.
Ein Mindestlohn vernichtet Arbeitsplätze. Das steht für mich fest. Löhne sollten generell frei verhandelbar und an Leistung geknüpft sein. So werden die Willigen und Good-Performer immer ein Auskommen haben.
4. Eigentor
rondragon heute, 08:05 Uhr
Das Drängen auf einen einheitlichen Mindestlohn könnte sich im Osten Deutschlands zu einem Eigentor entwickeln. Der Friseur,  der seinen Angestellten 8,50 Euro zahlen muss wird die steigenden Personalkosten entweder auf die Kunden [...]
Das Drängen auf einen einheitlichen Mindestlohn könnte sich im Osten Deutschlands zu einem Eigentor entwickeln. Der Friseur,  der seinen Angestellten 8,50 Euro zahlen muss wird die steigenden Personalkosten entweder auf die Kunden umlegen oder sich von Mitarbeitern trennen. Andere Firmen werden vielleicht auf Investitionen verzichten oder ihren Standort noch ein paar Kilometer weiter nach Osten verlegen. Es wäre besser wenn sich die Politik heraushält und die Verhandlungen um den Mindeslohn den Tarifpartnern überlässt. Einen Euro weniger Stundenlohn ist vielleicht besser als den Job zu verlieren.
whitemouse heute, 08:05 Uhr
Es wäre zu wünschen, dass sie mit ebenso viel Energie für die Rückkehr zur bundeseinheitlichen Beamtenbesoldung eintreten.
Es wäre zu wünschen, dass sie mit ebenso viel Energie für die Rückkehr zur bundeseinheitlichen Beamtenbesoldung eintreten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
