<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Basketball: Zweite Euroleague-Niederlage für Bayern-Basketballer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Umsonst bemüht: Bayern München und Bryce Taylor (r.) verlieren gegen Galatasaray " alt="Umsonst bemüht: Bayern München und Bryce Taylor (r.) verlieren gegen Galatasaray " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2667025!/image/3246124870.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3246124870.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Fünftes Spiel, zweite Niederlage: Die Basketballer von Bayern München verlieren bei Galatasaray Istanbul, liegen aber weiter gut im Rennen in der europäischen Königsklasse.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/basketball-zweite-euroleague-niederlage-fuer-bayern-basketballer-12667018.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 21:09:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpc-7jhxm</guid>
<ExtractedText>Rentenwillkür
Von Heike Göbel
Mütterrente, Frühverrentung und Rentenaufschlag gegen Altersarmut: Die Pläne der großen Koalition schaffen neue Ungerechtigkeiten - zu Lasten der Jüngeren. Mehr 8 23
Schutzlose Kernkraft
Von Andreas Mihm
Die Erzeuger von Ökostrom werden von der Politik mit Samthandschuhen angefasst. Betreiber großer Kernkraftwerke müssen dagegen laufend mit neuen Regeln rechnen. Mehr 29 20
Freibrief für Google
Von Roland Lindner
Google baut eine digitale Weltbibliothek auf, ohne dabei auf Urheberrechte Rücksicht zu nehmen. Ein Richter hat das forsche Vorgehen nun legitimiert. Mehr 13 27
Buffetts neue Wette
Von Norbert Kuls
Der amerikanische Investor Warren Buffett steigt beim Ölmulti ExxonMobil ein. Er wettet damit auf das Wachstum der amerikanischen Wirtschaft durch Fracking. Mehr 1 1
Effiziente Hilfe
Von Anno Hecker
Die Olympia-Bewerbung war ein Schlag ins Wasser. Aber andere Bemühungen um den Sport zeigen sich erfolgreicher. Die Sporthilfe darf sich freuen. Mehr 0
Ein einfacher Fall?
Von Patrick Bahners
Folgt man dem Urteil von Richter Denny Chin, hat Google Books als Fortschrittswerk der Wissenschaft selbst den Schutz des Urheberrechts verdient. Mehr 2 2
Einig in der Unvernunft
Von Heike Göbel
Die Wirtschaft schaut besorgt auf die Pläne der großen Koalition. Einziger Trost: Nicht alles, was im Koalitionsvertrag steht, wird auch so kommen. Mehr 31 24
Zu früh für Regulierungsferien
Von Helmut Bünder
Die Telekom erhofft sich von der Politik mehr Beistand. Das würde dem Wettbewerb schaden. In Brüssel scheinen ihre Argumente aber allmählich zu fruchten. Mehr 5 1
Glaubwürdigkeitslücke
Von Jasper von Altenbockum
Sigmar Gabriel suchte Ängste nach einen Zusammenhang zwischen der „Agenda 2010“ und den Wahldebakeln der SPD zu zerstreuen. Hannelore Kraft kann er damit gewinnen. Aber auch die Basis? Mehr 14 9
Ein herrenloser Herr
Von Andreas Rossmann
Wie die Presse im Fall Gurlitt die Bundesregierung blamiert: Der alte Herr wird von Medienleuten fotografiert und eskortiert, ist also keineswegs wie vom Erdboden verschluckt. Der Kulturstaatsminister aber hat keinen Kontakt zu ihm. Mehr 5 6
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
