<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>WM-Relegation: CR7 schlägt Ibra - Ribery muss bangen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Cristiano Ronaldo jubelt: Portugal besiegt Schweden 1:0" alt="Cristiano Ronaldo jubelt: Portugal besiegt Schweden 1:0" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667056!/image/2272972927.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2272972927.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Hinspiel in der WM-Relegation: Cristiano Ronaldo führt Portugal zum Sieg gegen Ibrahimovics Schweden. Ribery verliert mit Frankreich in der Ukraine. Island trotzt dem Favoriten Kroatien zuhause ein torloses Unentschieden ab. Und Griechenland gewinnt 3:1.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/wm-relegation-cr7-schlaegt-ibra-ribery-muss-bangen-12667040.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 21:53:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jhy8</guid>
<ExtractedText>Cristiano Ronaldo jubelt: Portugal besiegt Schweden 1:0
© AFP
Cristiano Ronaldo jubelt: Portugal besiegt Schweden 1:0
Cristiano Ronaldo hat das erste Duell der Superstars gegen Zlatan Ibrahimovic für sich entschieden und Portugal gute Chancen auf die WM-Teilnahme in Brasilien beschert. Mit einem Tor per Flugkopfball in der 82. Minute sicherte Ronaldo seinem Team einen 1:0 (0:0)-Erfolg im Playoff-Hinspiel gegen Schweden.
Den Zuschauern im Estadio da Luz wurde am Freitagabend viel geboten, das einzige Tor fiel aber erst kurz vor Schluss. Beide Kontrahenten setzten besonders in der ersten Halbzeit auf Offensivfußball und untermauerten ihre Ambitionen auf die WM-Teilnahme im kommenden Sommer. Ronaldo und Ibrahimovic konnten anders als erwartet zunächst keine großen Akzente setzen. Der Portugiese steigerte sich immerhin in der zweiten Halbzeit. Nach einem unbeabsichtigten Foul aus Übereifer an Schwedens Torwart Andreas Isaksson (73.) sah er die Gelbe Karte. Kurz darauf war er zur Stelle und sorgte für den Siegtreffer. Zwei Minuten später setzte er einen weiteren Kopfball an die Latte. Schweden - in der Gruppe Zweiter hinter Deutschland - steht mit seinem Anführer Ibrahimovic beim Rückspiel am Dienstag in Stockholm nun unter Druck. Nur ein Sieg mit mindestens zwei Toren Vorsprung reicht zur WM-Teilnahme. Portugal reicht hingegen sicher ein Remis, um zum vierten Mal in Serie zur WM zu fahren.
Ribery vor WM-Aus
Franck Ribéry muss mehr denn je um die WM-Teilnahme zittern. Der Superstar vom FC Bayern München unterlag im Playoff-Hinspiel mit Frankreich am Freitagabend in der Ukraine mit 0:2 (0:0). Im Rückspiel am Dienstag in Paris braucht die Équipe tricolore nun einen Sieg mit drei Toren Vorsprung, um sich das Ticket für Brasilien zu sichern. Roman Zozulia (62.) und Andrej Jarmolenko (82./Foulelfmeter) erzielten im Olympiastadion Kiew die Tore für die Ukraine, die nun beste WM-Aussichten hat. Zumal die Franzosen im Rückspiel auch noch auf Laurent Koscielny verzichten müssen, der in der Nachspielzeit die Rote Karte sah. Bei den Ukrainern wird allerdings auch Alexander Kucher fehlen, er wurde mit Gelb-Roter Karte vom Platz gestellt.
© AP
Vergebliches Stemmen: Ribery und Frankreich verliert in der Ukraine
Schon in der ersten Halbzeit war die Ukraine das aktivere Team, konnte aber noch keine klare Chancen herausspielen. In der zweite Halbzeit nutzte Zozulia zunächst eine Verwirrung in der französischen Abwehr, um sich zum Führungstreffer durchzusetzen. Koscielny brachte in der Schlussphase Zozulia zu Fall. Den Strafstoß verwandelte Jarmolenko sicher. Ribéry versuchte immer wieder, das französische Spiel anzukurbeln - ohne Erfolg. Letztmals hatte Frankreich 1994 eine WM-Endrunde verpasst. Dieses Schicksal droht dem Champion von 1998 nun erneut. Die Ukrainer hatten 2006 in Deutschland das Viertelfinale erreicht. 2001 waren sie am DFB-Team im Playoff gescheitert.
Islands Riegel hält
Island hat sich mit einer wackeren Defensivleistung den Traum von der ersten WM-Teilnahme bewahrt. Gegen die mit vier Bundesliga-Profis angetretenen Kroaten kam der große Außenseiter im Playoff-Hinspiel im heimischen Laugardsvöllur von Reykjavik zu einem 0:0. Die Entscheidung, wer zur Fußball-WM nach Brasilien fahren darf, fällt somit im Rückspiel am Dienstag in Kroatien.
© dpa
Furchtloser Kampf: Island und Kolbeinn Sigthórsson ärgern die Kroaten
Islands Olafur Skulason sah für eine Notbremse am Wolfsburger Ivan Perisic (51.) die Rote Karte und wird beim Rückspiel in Zagreb fehlen. Besonders in Überzahl war das Team von Trainer Niko Kovac deutlich überlegen. Den Offensivkräften um Mario Mandzukic vom FC Bayern München, Wolfsburgs Ivica Olic und dem Hamburger Ivo Ilicevic gelang allerdings kein Treffer. Perisic verfehlte wenige Minuten vor Schluss mit einem strammen Schuss das Tor nur knapp.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
