<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:20:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:50:12 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/muhammad-ibrahim-arify-afghan-films-afghanistan</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/muhammad-ibrahim-arify-afghan-films-afghanistan</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Filmmanager Ibrahim Arify: Der Hüter des afghanischen Filmschatzes</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/muhammad-ibrahim-arify-afghan-films-afghanistan"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/muhammad-ibrahim-arify/muhammad-ibrahim-arify-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ibrahim Arify floh einst aus Kabul nach Deutschland. 2001 kehrte zurück und hilft seitdem beim Retten alter Filme. Bleiben will er nicht – wegen der Sicherheit.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Hauke Friederichs</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 13:26:03 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Filmmanager Ibrahim Arify: Der Hüter des afghanischen Filmschatzes
Filmmanager Ibrahim Arify: Der Hüter des afghanischen Filmschatzes
Ibrahim Arify floh einst aus Kabul nach Deutschland. 2001 kehrte zurück und hilft seitdem beim Retten alter Filme. Bleiben will er nicht – wegen der Sicherheit. von  Hauke Friederichs
15. November 2013  11:40 Uhr  1 Kommentar
Muhammad Ibrahim Arify in Kabul  |  © Hauke Friederichs
Auf dem Weg zur Arbeit kommt Muhammad Ibrahim Arify täglich an Wachleuten mit Maschinenpistolen vorbei, an Soldaten mit Sturmgewehren, an Bunkern und Sandsackbarrikaden. Tag für Tag sieht er, wie angespannt die Sicherheitslage in Kabul auch nach bald zwölf Jahren internationalem Einsatz immer noch ist. Mit Waffen, Checkpoints, den ganzen Auswüchsen im Kampf gegen den Terror hat Arify nichts zu tun. Er ist Direktor von Afghan Films, einer Mischung aus Filmstudio und Staatsarchiv.
Sein Büro liegt neben wichtigen Botschaften in Kabul, die Zentrale des amerikanischen Geheimdienstes CIA ist nicht weit entfernt. Arify arbeitet an einer der am stärksten bewachten Straßen der Hauptstadt. Das heutige Kabul voller Betonmauern, Stacheldraht und Stahltoren hat wenig mit der Stadt zu tun, die er aus Jugendtagen kennt.
Anzeige
Vor zwölf Jahren kehrte er aus Deutschland nach Kabul zurück, aber nach Hause kam er nicht. Arify, 52 Jahre alt, will in seinem Geburtsland beim Wiederaufbau helfen. Nur: dem brüchigen Fortschritt seit dem Sturz des Talibanregimes vertraut er nicht. "Die Sicherheitslage hat sich im Lauf der Jahre nicht wesentlich gebessert", sagt er. Wie viele Afghanen wartet er skeptisch ab, was 2014 bringen wird . Im kommenden Jahr werden die Kampftruppen der Internationalen Schutztruppe für Afghanistan das Land verlassen.
Die jüngste Geschichte Afghanistans auf Celluloid
Wenn Arify nicht die Stelle bei Afghan Films angetreten hätte, dann wäre er längst wieder zu Hause bei seiner Familie im niedersächsischen Hasenwinkel. Arifys Optimismus der Anfangsjahre wich mehr und mehr der Sorge vor einer unsicheren Zukunft. Bei Afghan Films begann Arify als junger Mann seine Karriere, nachdem er in Moskau studiert hatte. Als Kameramann, als Aufnahmeleiter und als Schauspieler wirkte er an zahlreichen afghanischen Filmen mit. Unter der Herrschaft der Königsfamilie in den sechziger und siebziger Jahren galt Afghanistan als modernes Land . Arify zeigt Dokumentarfilme aus der Zeit – Frauen flanieren in Miniröcken ohne Kopftuch durch die Straßen. 
Dann wurde 1973 der König gestützt. Afghanistan war nun auf dem Papier eine Republik, tatsächlich aber eine brutale Diktatur. Afghan Films produziert weiterhin Dokumentarfilme und die Nachrichten für die Wochenschauen, die in Kinos im ganzen Land liefen. Fünf Jahre später ergriffen Kommunisten die Macht, der Bürgerkrieg begann, und die Regierung rief die Sowjets ins Land. Nun wurde die Arbeit für Afghan Films schwieriger. Die Kommunisten zerstörten Filme über die Königsfamilie, eine strenge Zensur setzte ein.
Die Mitarbeiter von Afghan Films versteckten Hunderte Filmdosen in Containern, in einem alten Hangar, in Kellern. Immer wieder finden Arify und seine 47 Kollegen heute noch neue Schätze. Afghan Films hütet mehr als 20.000 Stunden Aufnahmen, die nach und nach gesichtet und katalogisiert werden. Arify wartet auf Digitalisierungsmaschinen aus Deutschland, um die Filme zu kopieren und so dauerhaft zu retten. Der Krieg der Mudschahedin  gegen die Russen , der Abzug der Sowjets 1989, die ganze jüngste Geschichte Afghanistans liegt auf Celluloid in den Kellern des Filminstituts.
Erst unter den Taliban, die 1996 in Kabul einmarschierten, wurde nicht mehr gedreht. Die selbsternannten Gotteskrieger verboten nicht nur Musik, sondern auch alle Dreharbeiten. Sie verbrannten öffentlich Filmrollen auf Kabuls Straßen und Schauspieler lebten nun gefährlich. Viele Menschen aus dem Kulturbetrieb flohen in die Nachbarländer und in den Westen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
