<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:20:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:50:12 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/kunstfund-gurlitt-bayern</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/kunstfund-gurlitt-bayern</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Kunstfund in Schwabing: Alle wussten Bescheid, keiner hat etwas gesagt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/kunstfund-gurlitt-bayern"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/kunst/2013-11/gurlitt-haustuer/gurlitt-haustuer-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Laut einem Medienbericht waren sechs Behörden von Anfang an über den Kunstfund in Schwabing informiert. Doch den vorgesetzten Ministern und den Erben sagte niemand etwas.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 04:40:23 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunstfund in Schwabing: Alle wussten Bescheid, keiner hat etwas gesagt
Kunstfund in Schwabing: Alle wussten Bescheid, keiner hat etwas gesagt
Laut einem Medienbericht waren sechs Behörden von Anfang an informiert über den Kunstfund in Schwabing. Doch den vorgesetzten Ministern und den Erben sagte niemand etwas.
15. November 2013  10:52 Uhr  19 Kommentare
Das Türschild von Cornelius Gurlitt in Salzburg   |  ©EPA/BARBARA GINDL
Zahlreiche Behörden in Bayern und im Bund wussten von Anfang an vom Kunstfund in Schwabing, haben aber die politische Dimension des Falles nicht erkannt. Nach Darstellung des bayerischen Justizministeriums waren sechs Institutionen frühzeitig informiert, wie die Süddeutsche Zeitung berichtet.  
Offenbar habe jedoch niemand den zuständigen Ministern davon erzählt, von den Erben der Gemälde oder jüdischen Organisationen ganz zu schweigen. Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble (CDU) tobe deshalb, Bayerns Ministerpräsident Horst Seehofer (CSU) sei ungehalten und Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) sei auch nicht erbaut, schreibt das Blatt weiter.
Anzeige
Zu den Informierten hätten auch die Bayerische Staatsgemäldesammlungen gehört. Sie seien dem Ministerium für Wissenschaft und Kunst unterstellt. Doch der damalige Minister Wolfgang Heubisch (FDP) sagte dem Blatt, er habe "nicht den blassesten Schimmer gehabt" und von dem Fund erst aus den Medien erfahren. "Ich hab' als erstes gedacht: Ist denn heute der 1. April?", sagte Heubisch der Zeitung.
Eine Liste der Bilder sei auch einem Vertreter von Kulturstaatsminister Bernd Neumann überreicht worden. Er ist dem Kanzleramt unterstellt. Sein Haus kümmert sich um geraubte Kunstgüter. 
Verwirrung um das Bundesamt für offene Vermögensfragen
Einbezogen worden sei soll auch das Bundesamt für zentrale Dienste und offenen Vermögensfragen, das dem Bundesfinanzministerium unterstellt ist. Dies habe das bayerische Justizministerium seinem Landtag mitgeteilt, schrieb die Zeitung. Doch das Bundesamt habe der Süddeutschen Zeitung mitgeteilt, es habe erst im November 2013 von dem Fall erfahren. 
Zoll und Staatsanwaltschaft waren jedenfalls von Anfang an dabei. Der Zoll gehört zum Bundesfinanzministerium, die Staatsanwaltschaft Augsburg dem bayerischen Justizministerium.   
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
