<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:48:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Vernünftige Schweizer</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Einwanderung, Gold, Reichensteuer: Die Schweizer haben drei brisante Volksbegehren abgeschmettert." alt="Einwanderung, Gold, Reichensteuer: Die Schweizer haben drei brisante Volksbegehren abgeschmettert." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/653429848/1.3294843/article_teaser/einwanderung-gold-reichensteuer-die-schweizer-haben-drei-brisante-volksbegehren-abgeschmettert.jpg /&gt;&lt;p&gt;Populismus verfängt in der Schweiz am Ende doch nicht, wie die drei nun abgeschmetterten Volksbegehren zeigen. Das liegt wesentlich daran, dass sich die in direkter Demokratie geübten Schweizer gut informieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/schweizer-stimmen-im-referendum-gegen-alle-drei-initiativen-13294812.html</link>
    <pubDate>Sun, 30 Nov 2014 18:47:31 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-7wycc</guid>
<ExtractedText>easyfolio
Volksentscheid Vernünftige Schweizer
Populismus verfängt in der Schweiz am Ende doch nicht, wie die drei nun abgeschmetterten Volksbegehren zeigen. Das liegt wesentlich daran, dass sich die in direkter Demokratie geübten Schweizer gut informieren.
30.11.2014, von Johannes Ritter , Zürich
© dpa
Einwanderung, Gold, Reichensteuer: Die Schweizer haben drei brisante Volksbegehren abgeschmettert.
© dpa
Einwanderung, Gold, Reichensteuer: Die Schweizer haben drei brisante Volksbegehren abgeschmettert.
Populisten von rechts wie links nehmen für sich in Anspruch, für die wahren Interessen der Bevölkerung zu kämpfen. Wie die Abstimmungen in der Schweiz zeigen , sehen die Bürger das aber mitunter anders. Überfremdungs-Angst und „Dichtestress“ der Schweizer sind Realität, aber trotzdem haben sie die Initiative zur strikten Begrenzung der Zuwanderung klar abgelehnt. Auch das Unbehagen gegenüber den Banken ist groß, aber weshalb die eigene Notenbank gängeln?
Autor: Johannes Ritter, Jahrgang 1964, Korrespondent für Politik und Wirtschaft in der Schweiz.  Folgen:    
Die Steuerprivilegien für reiche Ausländer sind ein Ärgernis, aber die Schweizer lassen sich die Möglichkeit des Steuerwettbewerbs nicht nehmen, weder zwischen den Kantonen noch mit dem Ausland. Die „Vereinigung Umwelt und Bevölkerung“, die die Schweiz den Schweizern vorbehalten wollte, hat die Vernunft der Bevölkerung ebenso unterschätzt wie die Abgeordneten der Schweizerischen Volkspartei, die mit der Goldinitiative das Schweizer Vermögen zu retten vorgaben, und die Koalition aus Linken, Grünen und Gewerkschaften, die mit ihrem Feldzug gegen die Pauschalbesteuerung Neidgefühle bediente.
Ganz immun gegen solche Strömungen sind die Schweizer freilich nicht, wie der Erfolg der Initiative „Gegen Masseneinwanderung“ im Februar gezeigt hatte. Damals zwang de facto etwas mehr als ein Viertel der Stimmberechtigten die Berner Regierung zur Kontingentierung der Einwanderung und damit zur Revision des Freizügigkeitsabkommens mit der EU.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
