<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der Herrscher kennt kein Nachtflugverbot</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Verunglückt: Hamad bin Chalifa Al Thani, bis 2013 Emir von Qatar." alt="Verunglückt: Hamad bin Chalifa Al Thani, bis 2013 Emir von Qatar." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/3815391548/1.3988918/article_teaser/verunglueckt-hamad-bin-chalifa.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Vater von Qatars Staatsoberhaupt Al Thani hat sich offenbar beim Skifahren das Bein gebrochen. Am zweiten Weihnachtsfeiertag landeten gleich neun königliche Flugzeuge auf dem Flughafen Zürich – drei davon während der Nachtflugsperre.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/zuerich-hebt-nachtflugsperre-fuer-qatars-emir-al-thani-auf-13987341.html</link>
    <pubDate>Tue, 29 Dec 2015 12:20:26 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-8bsp9</guid>
<ExtractedText>Zürich hebt Nachtflugsperre für Qatars Emir Al Thani auf
Der Herrscher kennt kein Nachtflugverbot
Scheich mit Ski-Unfall
Neun Jets für ein gebrochenes Bein
Von Florian Siebeck
Der Vater von Qatars Staatsoberhaupt Al Thani hat sich offenbar beim Skifahren das Bein gebrochen. Am zweiten Weihnachtsfeiertag landeten gleich neun königliche Flugzeuge auf dem Flughafen Zürich – drei davon während der Nachtflugsperre.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 29.12.2015, 12:20 Uhr
Scheich mit Ski-Unfall Neun Jets für ein gebrochenes Bein
Der Vater von Qatars Staatsoberhaupt Al Thani hat sich offenbar beim Skifahren das Bein gebrochen. Am zweiten Weihnachtsfeiertag landeten gleich neun königliche Flugzeuge auf dem Flughafen Zürich – drei davon während der Nachtflugsperre.
28.12.2015, von Florian Siebeck
Verunglückt: Hamad bin Chalifa Al Thani, bis 2013 Emir von Qatar.
© dpa Verunglückt: Hamad bin Chalifa Al Thani, bis 2013 Emir von Qatar.
Die Flugzeuge der qatarischen Königsfamilie sind keine unbekannten auf dem Züricher Flughafen. Die Scheichs kaufen sich mit Milliarden in Schweizer Banken und Unternehmen ein, sie pflegen enge Bande zu Politik und Wirtschaft und halten prestigeträchtige Immobilien, darunter das jüngst eröffnete Hotel Atlantis am Fuß des Uetlibergs.
Aufsehen erregte es dann aber doch, als am letzten Weihnachtsfeiertag gleich neun Flugzeuge der Qataris auf dem Flughafen Zürich-Kloten landeten, drei davon mitten in der Nacht. Im Gegensatz zu anderen großen Verkehrsflughäfen in Europa herrscht in Zürich eine strikte Nachtflugsperre von 23.30 Uhr bis 6 Uhr morgens, für die eine Ausnahme nur vom Bundesamt für Zivilluftfahrt bewilligt werden kann. Eine Sprecherin des Amtes sagte dem Schweizer „Tagesanzeiger“, die Genehmigung sei „aufgrund eines medizinischen Notfalls“ erteilt worden. In diesem Jahr, sagte Flughafensprecherin Raffaela Stelzer dem SRF, habe es 21 Fälle gegeben, bei denen die Nachtflugsperre für Polizei-, Militär- und Regierungsflüge aufgehoben worden sei.
Bein im Ski-Urlaub gebrochen
Das erste Flugzeug der qatarisch-königlichen Flotte, ein Langstreckenflugzeug vom Typ Airbus A340, landete am Samstag um 0.30 Uhr. Es kam nicht aus Doha, sondern aus Marrakesch: Staatsoberhaupt Scheich Tamim bin Hamad Al Thani, 35, der an Stelle seines kranken Vaters seit zwei Jahren die Regierungsgeschäfte führt, besitzt im marokkanischen Skigebiet Ifrane, das selbst wie ein Schweizer Bergdorf aussieht, ein zehn Hektar umfassendes Anwesen inmitten des Atlas-Gebirges, in dem er mit seinem Gefolge häufiger den Urlaub verbringt.
© AP
Staatsoberhaupt: Scheich Tamim bin Hamad Al Thani
© AP
Staatsoberhaupt: Scheich Tamim bin Hamad Al Thani
Am Dienstagmorgen teilte ein Regierungssprecher in Qatar mit, dass Hamad bin Chalifa Al Thani, Vater von Tamim bin Hamad Al Thani, dort während des Ski-Urlaubs eine Fraktur im Bein erlitten habe. Der 63 Jahre alte Scheich sei in die Schweiz geflogen worden und dort operiert worden. Mittlerweile sei er auf dem Wege der Besserung und werde physiotherapeutisch betreut. Offenbar war er an Bord des Airbus 340, der am Freitagabend in Marrakesch etwa eine Stunde früher gestartet als die Flugzeuge aus Doha
Um 5 Uhr und 5.15 Uhr kamen zwei weitere Flugzeuge, diesmal aus Doha: ein Airbus A319 und ein A330 mit integrierter Intensivstation. Über das Wochenende hinweg landeten neun der 13 Flugzeuge umfassenden Flotte der königlichen Fluggesellschaft Qatar Amiri Flight, darunter ein Jumbojet und ein Dreamliner. Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten bestätigte nur, dass sich die qatarische Königsfamilie in der Schweiz aufhalte.
Unklar ist weiter, wo Hamad bin Chalifa Al Thani behandelt wird. In Frage kämen, so der „Tagesanzeiger“, die Klinik Hirslanden, in deren oberstem Stock sich vier Zimmer zu einer „Suite“ mit Blick auf See und Berge zusammenführen ließen, aber auch das Zürcher Universitätskrankenhaus. Der Vater des Verunglückten, Scheich Khalifa Bin Hamad Al-Thani, der seit einem Putsch vor 20 Jahren in der Schweiz lebt, hatte dem Krankenhaus zum Dank für vorangegangene Operationen im August mehr als elf Millionen Franken geschenkt.
Entgegen der Berichte meldete sich die Schweizer Schulthess Klinik am Dienstagnachmittag „im Auftrag des Patienten“, dass Hamad bin Khalifa Al Thani am 26. Dezember an der linken Hüfte operiert worden sei . Von einem gebrochenen Bein will Sprecherin Martina Bürgi-Hawel nichts wissen: „Das war ein chirurgischer Eingriff an der linken Hüfte, und sonst nichts“, sagte sie der F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
