<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Video zeigt tägliche Belästigung einer Frau in New York</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="31608198" alt="31608198" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/4075077587/1.3237002/article_teaser/31608198.jpg /&gt;&lt;p&gt;In zehn Stunden 100 Mal angemacht: Im Internet kursiert ein Video, das zeigt, wie alltäglich die Belästigung von Frauen bisweilen ist. Der Gang der Protagonistin durch New York gleicht einem Spießrutenlauf.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/video-zeigt-taegliche-belaestigung-einer-frau-in-new-york-13236890.html</link>
    <pubDate>Wed, 29 Oct 2014 13:22:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7vpne</guid>
<ExtractedText>Für viele ist Bill Cosby der größte Komiker aller Zeiten, doch nun holt ihn eine andere Rolle ein: die des Mannes, der Frauen sexuell missbraucht hat. Mehr Von Nina Rehfeld
30.11.2014, 20:33 Uhr | Gesellschaft
Bislang hatte Bill Cosby hartnäckig zu den Missbrauchsvorwürfen geschwiegen, jetzt hat er selbst Klage gegen ein mutmaßliches Opfer eingereicht. Der Anwalt des Entertainers sagt, der Frau gehe es nur ums Geld – wie vor zehn Jahren schon einmal. Mehr
05.12.2014, 06:29 Uhr | Gesellschaft
Prügel-Opfer Tugce A. Gewalt gegen Frauen ächten
Sie soll sich für zwei bedrängte Mädchen eingesetzt haben und musste dies mit ihrem Leben bezahlen. Der Fall der Studentin Tugce Albayrak hat im hessischen Landtag eine Debatte zu Gewalt gegen Frauen und Mädchen losgetreten. Mehr Von Ralf Euler, Christoph Borgans und Katharina Iskandar
28.11.2014, 13:00 Uhr | Rhein-Main
Video zeigt tägliche Belästigung einer Frau in New York
Sexuelle Belästigung
Dokument des täglichen Spießrutenlaufs
Von
In zehn Stunden 100 Mal angemacht: Im Internet kursiert ein Video, das zeigt, wie alltäglich die Belästigung von Frauen bisweilen ist. Der Gang der Protagonistin durch New York gleicht einem Spießrutenlauf.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
