<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Sun, 05 Oct 2014 07:53:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:02 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-07/russland-sanktionen-ukraine</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-07/russland-sanktionen-ukraine</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Russland-Sanktionen: Zu spät, zu weich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2014-07/russland-sanktionen-ukraine"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2014-07/ukraine-3/ukraine-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Neue Sanktionen gegen Russland waren überfällig. Doch die aktuelle Runde ist wieder nur ein kleiner Schritt. Lässt sich so die Eskalation im Osten der Ukraine stoppen?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Carsten Luther</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2014 13:55:51 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Russland-Sanktionen: Zu spät, zu weich
Russland-Sanktionen: Zu spät, zu weich
Neue Sanktionen gegen Russland waren überfällig. Doch die aktuelle Runde ist wieder nur ein kleiner Schritt. Lässt sich so die Eskalation im Osten der Ukraine stoppen? Ein Kommentar von  Carsten Luther
17. Juli 2014           15:54 Uhr  83 Kommentare
Prorussischer Milizionär in einem Kindergarten im ukrainischen Petrowski, westlich von Donezk  |  © Dominique Faget/AFP/Getty Images
Nun also eine neue Runde von Sanktionen gegen Russland , noch nicht die angedrohte Stufe drei , aber doch erstmals direkt auf die russische Wirtschaft zielend. Gewissermaßen Stufe zweieinhalb. Es liegt im Wesen solcher Maßnahmen – schließlich reden wir hier von Politik –  dass sie niemandem Freude bereiten: natürlich nicht denen, die sie treffen sollen, aber auch denen nicht, die sie verhängen. Dafür ist die Welt zu verwoben, dafür konkurrieren zu sehr ökonomische mit Interessen der Sicherheit und des Rechts. Dennoch schaden sie für gewöhnlich ihren Adressaten mehr als den Absendern.
Im Falle des Ukraine-Konflikts hat sich über Monate immer wieder bestätigt, dass dies auch anders sein kann. Der Westen litt förmlich unter jeder auch nur kleinen Entscheidung, Russland für die völkerrechtswidrige Annexion der Krim und die Destabilisierung der Ostukraine Konsequenzen spüren zu lassen, die Europäer mehr als die USA. Für Russland hingegen war jeder bisherige Schritt ganz offensichtlich eben weniger eine harte Strafe als vielmehr das Signal: Wir können weitermachen, wir kommen damit durch . So schaden die zögerlichen Sanktionen der globalen Rechts- und Staatenordnung, auf die Russland offenbar keinen Wert mehr legt.
Anzeige
Es hat gute Gründe dafür gegeben, nicht gleich von Anfang an sehr drastische Maßnahmen zu ergreifen. Die Wirkung verpufft, wenn man gleich in der schärfsten Form reagiert. Auch war es wichtig, Russland jederzeit die Möglichkeit zu geben, Schlimmeres zu verhindern, aktiv eine Lösung des Konflikts anzustreben, statt die Separatisten in der Ostukraine weiter zu stärken. Immer wieder mit Wladimir Putin telefonieren, den Versuch unternehmen, alle Beteiligten zusammenzubringen, jedes diplomatische Bemühen – das alles war keine verschenkte Zeit.
Nicht blenden lassen
Denn nur wenn Sanktionen nicht bloße Strafakte sind, sondern zu jeder Zeit die Bedingungen klar sind, unter denen sie wieder aufgehoben oder verhindert werden können, sind sie geeignet, die Lage zu verändern. Noch wichtiger ist aber der Umkehrschluss: Nur wenn Forderungen und Konsequenzen klar formuliert sind, gibt es überhaupt etwas zu besprechen. Hier geht es schließlich nicht darum, sich in schöner Harmonie einem gemeinsamen Projekt zu widmen – es geht darum, die international anerkannten Regeln durchzusetzen, die Russland bricht.
Es lässt sich lange darüber debattieren, ob die neue Sanktionsrunde nicht erneut zu weich ist, um Russland wirklich von seinem eingeschlagenen Weg abzubringen. Zu hart ist sie ganz gewiss nicht. Aber auch wenn die Europäer nicht den Mut aufbringen, echte und umfassende Wirtschaftssanktionen zu verhängen, die sie vor Monaten als Stufe drei angedroht hatten, geht von den aktuellen Maßnahmen ein Signal aus, das zumindest bedeutet: Wir sind immer noch bereit, schärfer zu reagieren. Und vor allem: Wir haben uns nicht blenden lassen. Wir haben begriffen, dass Russland zwar taktisch den Eindruck erwecken mochte, es wolle an der Beruhigung der Situation konstruktiv mitarbeiten, die Strategie dahinter aber weiter auf die Destabilisierung der Ostukraine gerichtet blieb.
Eine Frage, die sich nach all den Drohungen, diplomatischen Versuchen und nach den aktuellen Sanktionen noch einmal neu stellt, ist die nach dem Timing. Kommt das nicht alles reichlich spät? Wäre die Eskalation, die wir nun im Osten der Ukraine sehen , wäre dieser Krieg so gekommen, wenn der Westen früher, deutlicher und konsequenter gehandelt hätte? Schon Russlands Vorgehen auf der Krim hätte sämtliche Sanktionen gerechtfertigt, die jetzt beschlossen wurden.  
Eine seriöse Antwort darauf gibt es nicht. Aber ob die neue Runde etwas bewirkt – Europäer wie Amerikaner sollten nicht allzu lange warten und schon jetzt ihre nächsten Schritte planen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
