<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:24:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Im Thüringer Wald: Das Display weist den Weg - fast</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Am Rennsteig im Thüringer Wald" alt="Am Rennsteig im Thüringer Wald" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/3594382213/1.3295371/article_teaser/am-rennsteig-im-thueringer-wald.jpg /&gt;&lt;p&gt;Im tiefen deutschen Wald nutzen Wanderkarten nicht viel. Vielleicht aber ein Smartphone. Seit dem vorletzten Android-Update gibt es auch eine Funktion für Fußgänger. Wohin führt der Selbstversuch eines Wanderfreundes?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/im-thueringer-wald-das-display-weist-den-weg-fast-13295367.html</link>
    <pubDate>Sat, 01 Nov 2014 10:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7wyrr</guid>
<ExtractedText>Leserreisen
Im Thüringer Wald Das Display weist den Weg - fast
Im tiefen deutschen Wald nutzen Wanderkarten nicht viel. Vielleicht aber ein Smartphone. Seit dem vorletzten Android-Update gibt es auch eine Funktion für Fußgänger. Wohin führt der Selbstversuch eines Wanderfreundes?
01.11.2014, von Thomas Lindemann
Am Rennsteig im Thüringer Wald
© dpa
Am Rennsteig im Thüringer Wald
Dass Wanderkarten nicht viel nützen, merkt man schnell im deutschen Wald. Hier ein Hohlweg, der nicht eingezeichnet ist, dort eine Sackgasse, wo es weitergehen müsste. Ich will aufgeben.
„Doch, doch, das geht weiter“, höre ich meinen Begleiter rufen. Der Freund, mit dem ich wandere, hat sich gerade etwas gegönnt: sein erstes Smartphone. Nun muss er besonders viel draufstarren. Auch am Hang. Er rempelt gerade eine Dame an, die ebenfalls nach unten blickt, auf ihr eigenes Google Maps. Die „Head-down-Generation“. Ich fürchte, es stimmt, das sind wir.
Seit dem vorletzten Android-Update hat das Jedermann-Navi eine Funktion für Fußgänger. Und in den Tiefen des Thüringer Waldes, durch den wir uns gerade schlagen, mag es kaum Schilder geben. Meist aber guten Empfang.
Also weiter! Mitten durch die deutsche Wildnis. Da, ein Hochsitz! Vor Jägern habe ich Angst. Sie treffen sich in Whatsapp-Gruppen, plaudern über das Revier, vermerken Wild in Online-Karten. Und wer passt auf das Gewehr auf? Blickt dieser Jäger nicht auch nach unten? Ich hechte in die Brombeeren, weil ich eine Art Knall höre. Mein Freund hört nix, er lässt sich gerade den Restweg berechnen.
Irgendwann wird hier ein ICE entlangrasen
Als ich ein Selfie machen möchte und immer weiter zurückgehe, damit das Tal krasser aussieht, falle ich fast in den Abgrund. Google sagt, das sei einem Paar kürzlich wirklich passiert.
Das Navi führt uns höher, hier wird eine mächtige ICE-Brücke durch das Dunkeltal gebaut. Mein Freund leitet mich Pfade entlang, vorbei an Schildern, die sagen: „Streng verboten“, „Gefahr“, „Privat“ und Ähnliches. „Ich glaub’, wir dürfen das nicht.“ – „Ach was, der Weg ist eingezeichnet, schau hier.“
Und dann stehen wir auf dem unfertigen Monument, mitten auf der Brücke, die keiner betreten darf. Irgendwann wird hier der ICE entlangrasen, noch liegen keine Schienen, wir schauen in den deutschen Wald. Erhebend. Später wird sich hier nie wieder jemand aufhalten, der nicht total lebensmüde ist.
Ich stoße meinen Wanderkumpan an. „Aber die da, in den orangefarbenen Westen, die hat das System nicht vorausgesagt, oder?“ Vom anderen Kopf der Brücke her rennen wild gestikulierende Arbeiter auf uns zu. Ich glaube, gleich gibt’s Ärger. „Nee“, sagt mein Freund. Und jetzt schaut er vom Display auf. Endlich.
   
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
