<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 10:41:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:56:04 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://blog.zeit.de/schueler/2013/11/07/hegel-subjekt-objekt-dialektik/</link>
      <guid>http://blog.zeit.de/schueler/2013/11/07/hegel-subjekt-objekt-dialektik/</guid>
      <category>Weblogs</category>
      <title>Subjekt-Objekt-Dialektik: Das Ich in der Knete</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/weblogs/2013-11/Hegel-Subjekt-Objekt-Dialektik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/weblogs/2013-11/Hegel-Subjekt-Objekt-Dialektik-2/Hegel-Subjekt-Objekt-Dialektik-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Erst durch die Arbeit am Objekt, sagt Hegel, erkennen wir, dass wir Subjekte sind. Wir stellen Ihnen das Philosophen-Schwergewicht in wenigen, einfachen Schritten vor.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Weblogs</dc:creator>
    <ExtractedText>© Juliette Lasserre/Getty Images
Herr, Knecht und Arbeit
Nehmen Sie sich zehn Minuten Zeit und setzen Sie sich mit etwas Knete an einen Tisch. Alternativ können Sie auch einen Stift und ein Blatt verwenden. Sie brauchen keine weiteren Werkstoffe oder Gegenstände. Beschäftigen Sie sich mit dem, was vor Ihnen liegt.
Vielleicht haben Sie in den vergangenen Minuten etwas zu Papier gebracht oder geknetet. In diesem Fall überlegen Sie sich: Was haben Sie da produziert? Woraus besteht es? Warum haben Sie genau dies produziert und nichts anderes? Anders ausgedrückt: Was sagt das Produzierte über Sie aus?
Überlegen Sie nun: Wie stehen Sie im Verhältnis zum produzierten Ding?
Diskutieren Sie diese Frage mit anderen Lesern.
Möglicherweise halten Sie die Feststellung für trivial, dafür dürfte sie aber unmittelbar einsichtig erscheinen: Als Sie gerade etwas produziert haben, waren Sie Subjekt und Ihr Werkstück war das Objekt Ihres Handelns. Nun können Sie sich zurücklehnen und auf das Werkstück blicken. An ihm erkennen Sie die investierte Arbeit und können feststellen, dass Sie selbst diese Arbeit investiert haben.
Wenn Sie Ihre Aufgabe erfolgreich erledigt haben, sieht so vielleicht Ihre Arbeit aus.
© Science &amp; Society Picture/Getty Images
Man nennt dies Subjekt-Objekt-Dialektik: Das Subjekt kann sich erst als Subjekt erkennen, wenn es etwas anderes als von sich verschieden setzt. Dazu muss es erst etwas mit dem Gegenstand tun, also ihn bearbeiten. Zum Beispiel kann das heißen: Ich denke über etwas nach – daran erkenne ich, wie ich über den Gegenstand denke. Also bin ich ein “Ich”. Oder ich arbeite, dadurch erkenne ich, dass ich es bin, der gearbeitet hat. Also bin ich ein “Ich”. Dieser Gedanke aus der Phänomenologie des Geistes von Hegel ist ein Baustein für viele spätere philosophische Positionen. Er taucht auf in der Soziologie, bei den französischen Existenzialisten und bei Adornos Definition von Aufklärung .
Ein Originalauszug der Kernstelle des Textes von Hegel auf Seite 46: “Das Bewußtsein hat als Selbstbewußtsein nunmehr einen gedoppelten Gegenstand, den einen, den unmittelbaren, den Gegenstand der sinnlichen Gewißheit und des Wahrnehmens, der aber für es mit dem Charakter des Negativen bezeichnet ist, und den zweiten, nämlich sich selbst, welcher das wahre Wesen und zunächst nur erst im Gegensatze des ersten vorhanden ist. Das Selbstbewußtsein stellt sich hierin als die Bewegung dar, worin dieser Gegensatz aufgehoben und ihm die Gleichheit seiner selbst mit sich wird.”
Hegel belässt es nicht ausschließlich bei der Dialektik von Subjekt und Objekt. Er erweitert zusätzlich zur Subjekt-Objekt-Dialektik das Szenario um zwei Rollen: Derjenige, der arbeitet, hat in Hegels Gedankenexperiment die Rolle des Knechts und arbeitet auf Anweisung eines Herrn. Diesem Herrn stellt sich das Produkt der knechtischen Arbeit nicht als Arbeitsgegenstand dar. Denn in dem Moment, in dem der Knecht am Ding arbeitet, muss der Herr dies nicht tun. Folglich kann der Herr das Produkt nur nutzen. Der Knecht jedoch hat in der Produktion seine Selbständigkeit als Subjekt gegenüber dem Ding, dem Objekt, entwickelt. Diese Möglichkeit entgeht dem Herrn, da er ja nicht am Ding arbeitet. Während der Herr also passiv bleibt und lediglich konsumiert, ist der Knecht selbstständig, denn er hatte die Möglichkeit, sich selbst als Arbeitstätiger zu erkennen.
Bleiben wir jedoch noch bei der Subjekt-Objekt-Dialektik im ersten Sinne. Wir können die Dialektik auf die Gestaltung des eigenen Lebens und die eigene Identität übertragen:
Erörtern Sie: Ab wann kann ich überhaupt davon sprechen, Bestimmer über mein eigenes Leben zu sein?
Der Autor dieses Textes hatte Ihnen zu Beginn einen Arbeitsauftrag gegeben. Überlegen Sie im Sinne der Herr-Knecht-Dialektik, wer von Ihnen nun der Selbständigere mit Bezug auf die Knetleistung ist.
Loriots Kosakenzipfel
“Jodelschnepfe! Winselstute!”: Bei späteren Autoren tritt der Entwurf des eigenen Lebens als “Objekt” der Arbeit auf. Betrachten Sie das Video von Loriot und erörtern Sie: Welche Personen können sich als Subjekt ihres Handelns verstehen? Woran erkennen wir dies?
Diskutieren Sie diese Fragen im Kommentarbereich.
Weitere Materialien zu Hegel:
Hegel: Einführung in sein Denken (Quelle: youtube.de)
Marx und die Hegelsche Dialektik (Quelle: youtube.de)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
