<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:12:00 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/slacklining-wien</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/slacklining-wien</guid>
      <category>Sport</category>
      <title> Slacklining: Auf 25 Millimetern in 35 Meter Höhe</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/slacklining-wien"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/slackliner-wien/slackliner-wien-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Spektakuläre Sicht auf Wien: Die Vienna Slackliners turnen auf einem schmalen Band hoch über der Stadt. Eine fotografische Hommage an einen spektakulären Sport.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Sebastian Wahlhütter</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 10:33:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Leserartikel
Slacklining: Auf 25 Millimetern in 35 Meter Höhe
Spektakuläre Sicht auf Wien: Die Vienna Slackliners turnen auf einem schmalen Band hoch über der Stadt. Eine fotografische Hommage an einen spektakulären Sport. Ein Leserartikel von Sebastian Wahlhütter
16. November 2013  11:32 Uhr  2 Kommentare
Ein Mitglied der Vienna Slackliners balanciert an der Fassade des Haus des Meeres in Wien entlang.  |  ©Sebastian Wahlhütter
Akrobatik, Körperbeherrschung und sportliche Leistungen habe ich schon immer bewundert. Und zwar weniger die bekannten Formen des Leistungssports als vielmehr solche Disziplinen, die abseits des gesellschaftlichen Mainstreams ausgeübt werden, oft unter den verächtlichen Blicken der breiten Öffentlichkeit. Wie zum Beispiel das Slacklinen.
Meine eigenen Versuche in den unterschiedlichsten Disziplinen sind immer relativ bescheiden geblieben. Aber ich habe eine andere Möglichkeit der Teilhabe entdeckt: Als Fotograf kann ich dem Können und der Leidenschaft der Akteure Tribut zollen.
Anzeige
Über einen Freund bin ich vor zehn Jahren auf das Slacklinen aufmerksam geworden. Bei einem internationalen Treffen der Szene habe ich auch ein paar Athleten der Vienna Slackliners kennengelernt. Als ich einige Jahre später nach Wien gezogen bin, habe ich sie wiedergetroffen und ihnen angeboten, eine ihrer Aktionen fotografisch zu dokumentieren. Da das Shooting die Verankerung im urbanen Raum zeigen sollte, war das Haus des Meeres ein idealer Ort. Es ist ein spektakuläres Gebäude: ein alter Flakturm, der zum Zoo umfunktioniert wurde, mitten in der Stadt. Hier wurden in der Vergangenheit schon öfters Highlines gespannt und die Beziehungen zwischen den Betreibern und den Vienna Slackliners sind gut.
Vorheriges Bild Nächstes Bild
Ich bin nicht nur Fotograf, sondern auch Kulturanthropologe. Mich interessieren die territorialen Machtkämpfe um den urbanen Raum, die von unterschiedlichen kulturellen Strömungen ausgefochten werden. Sichtbar werden diese Kämpfe vor allem dort, wo sich Gruppen ohne gefestigten gesellschaftlichen Status mit ihren jeweiligen Praktiken im Stadtbild etablieren wollen.
Sportarten wie Skateboarden oder BMX sind schon seit mehreren Jahrzehnten in Städten präsent und bis zu einem gewissen Grad auch institutionalisiert, etwa in Skateparks. Andere Disziplinen wie Parkour, Slacklinen, Longboarden, Cross Golf oder Urban Climbing sind noch nicht etabliert und sollen es auch gar nicht sein, denn die Unabhängigkeit von etablierten Strukturen gehört zur Identitätsbildung.
Leserartikel auf ZEIT ONLINE
ZEIT ONLINE präsentiert regelmäßig ausgewählte Leserartikel, die unsere eigenen Inhalte um zusätzliche Meinungen, Erfahrungsberichte und Sichtweisen bereichern. Vor der Veröffentlichung nehmen wir mit den Autoren Kontakt auf und sprechen über den Text, anschließend wird der Leserartikel von uns redigiert und bebildert. Auch bei Leserartikeln, die unter Pseudonym veröffentlicht wurden, kennt die Redaktion Namen und Anschrift des Autors. Alle weiteren Informationen finden Sie in unseren Leserartikel-FAQ .
Leserartikel schreiben
Welches Thema brennt Ihnen schon seit Längerem auf der Seele? Was freut, ärgert oder verwundert Sie? Welches Buch, welche Musik oder welchen Film würden Sie gerne einmal auf ZEIT ONLINE rezensieren? ZEIT ONLINE freut sich auf Ihren Leserartikel. In unseren Leserartikel-FAQ finden Sie alle wichtigen Hinweise, wie Sie beim Verfassen Ihres eigenen Artikels für ZEIT ONLINE vorgehen sollten.
Der ZEIT-ONLINE-Wald
© BeneA / photocase.com
Als symbolisches Dankeschön pflanzen wir für jeden Leserartikel, den wir veröffentlichen, einen Baum. Dabei arbeiten wir mit iplantatree.org zusammen. Zum Start des neuen Leserartikel-Projekts haben wir schon 1000 Bäume in Berlin Friedrichshagen gepflanzt und hoffen, dass daraus im Lauf der Jahre ein ganzer ZEIT-ONLINE-Wald wird. Mehr Informationen finden Sie in unseren Leserartikel-FAQ .
Die Vienna Slackliners werden bei der Vereinnahmung des urbanen Raumes oft mit Widerstand konfrontiert, und für die Akteure in meinen Bildern war es ein langer Weg, bis sie in der Wiener Innenstadt in 35 Metern Höhe über ein 25 Millimeter breites Band gehen konnten. Das "Riggen" einer Highline, so heißt das Spannen des Bandes im Fachjargon, erregt nicht nur großes Aufsehen. Es gibt auch ungeklärte rechtliche Fragen und ein permanentes Gerangel mit Parkwächtern, der Stadtverwaltung und Anrainern. Ich hoffe, dass es die Slackliner in Zukunft leichter haben werden, ihren faszinierenden Sport auszuüben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
