<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 14:52:58 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>3D-Druck: Das Fachwerk für die Mikrowelt</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Erst unter dem Elektronen-Mikroskop kann man das weltweit kleinste Fachwerk erkennen, dessen Strebendurchmesser 0,2 und die Gesamtgröße rund 10 Mikrometer betragen. " alt="Erst unter dem Elektronen-Mikroskop kann man das weltweit kleinste Fachwerk erkennen, dessen Strebendurchmesser 0,2 und die Gesamtgröße rund 10 Mikrometer betragen. " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/1902417830/1.4082497/article_teaser/erst-unter-dem-elektronen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Kleiner geht’s kaum noch: Eine mit dem Laser geschnitzte 3D-Gerüststruktur schrumpft durch Erhitzen und erhält dadurch fast die Festigkeit von Diamant.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/physik-chemie/3d-druck-das-fachwerk-fuer-die-mikrowelt-14059420.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 16:59:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gx7-8dcbg</guid>
<ExtractedText>3D-Druck: Das Fachwerk für die Mikrowelt
  Beitrag per E-Mail versenden
3D-Druck: Das Fachwerk für die Mikrowelt
3D-Druck
Das Fachwerk für die Mikrowelt
Von Manfred Lindinger
Kleiner geht’s kaum noch: Eine mit dem Laser geschnitzte 3D-Gerüststruktur schrumpft durch Erhitzen und erhält dadurch fast die Festigkeit von Diamant.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 16:59 Uhr
3D-Druck Das Fachwerk für die Mikrowelt
Kleiner geht’s kaum noch: Eine mit dem Laser geschnitzte 3D-Gerüststruktur schrumpft durch Erhitzen und erhält dadurch fast die Festigkeit von Diamant.
25.02.2016, von Manfred Lindinger
© Jens Bauer, Karlsruher Institut für Technologie
Erst unter dem Elektronen-Mikroskop kann man das weltweit kleinste Fachwerk erkennen, dessen Strebendurchmesser 0,2 und die Gesamtgröße rund 10 Mikrometer betragen.
© Jens Bauer, Karlsruher Institut für Technologie Erst unter dem Elektronen-Mikroskop kann man das weltweit kleinste Fachwerk erkennen, dessen Strebendurchmesser 0,2 und die Gesamtgröße rund 10 Mikrometer betragen.
Gerade mal zehn Mikrometer groß und damit selbst mit einer Lupe kaum zu erkennen ist eine filigrane Gerüststruktur, die Wissenschaftler des Karlsruher Instituts für Technologie erschaffen haben. Erst mit einem Elektronen-Mikroskop werden die Details der Konstruktion sichtbar. So besteht das luftige Gebilde aus unzähligen Tetraedern, die von winzigen, weniger als einen Mikrometer langen und nur etwa 200 Nanometer dicken Streben aufgespannt werden.
Autor: Manfred Lindinger, Redakteur im Ressort „Natur und Wissenschaft“. Folgen:
Dieses Gerüst macht das Gerüst äußerst stabil, wie Druckmessungen gezeigt haben. Nur Diamant weist noch eine höhere spezifische Stabilität auf. Die Streben bestehen aus amorphem Kohlenstoff. Das glasartige Material, das üblicherweise durch Pyroloyse von Kunststoff entsteht, ist äußerst widerstandsfähig und robust.
© Jens Bauer, Karlsruher Institut für Technologie
Detailansicht: Nur 200 Nanometer dick sind die Streben.
© Jens Bauer, Karlsruher Institut für Technologie
Detailansicht: Nur 200 Nanometer dick sind die Streben.
Zur Herstellung des winzigen Gebildes haben die Wissenschaftler um Jens Bauer zunächst eine fünfmal so große Originalversion mit der 3D-Lithographie angefertigt. Als Ausgangsmaterial verwendeten sie eine besondere Kunstharzlösung, die mit einem Laserstrahl belichtet wurde. Nur am Brennpunkt des Strahls erstarrte die Lösung. Der Weg des Laserlichts durch das Kunstharz steuerte ein Computer, mit dem zuvor ein dreidimensionales Modell des Werkstücks entworfen wurde. Nachdem das Werkstück komplett belichtet und ausgehärtet war, wurde das noch flüssige Restharz entfernt. Das Ergebnis war ein Gerüst mit Streben von einem Mikrometer Dicke und fünf bis zehn Mikrometern Länge.
Schrumpfen erhöht Stabilität
Als man anschließend das Gebilde auf 900 Grad erhitzte, zersetzte sich der Kunststoff und es blieb nur Kohlenstoff in der für Glas typischen amorphen Form zurück. Gleichzeitig schrumpfte das Werkstück auf seine endgültigen Maße, ohne dass sich dabei die Struktur veränderte. Um zu verhindern, dass sich beim des Erhitzen und Abkühlen die Gerüststruktur verformte, hatten die Forscher das Werkstück auf einem Podest plaziert, auf dem es sich frei bewegen konnte. Das Ergebnis war eine um einen Faktor 50 Prozent verkleinerte sowie deutlich leichtere und stabilere Version des Originals, wie Bauer und seine Kollegen in der Zeitschrift „Nature Materials berichte n. Die Robustheit ließ sich noch steigern, als man die Streben mit einer dünnen Aluminiumschicht überzog.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
