<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:32:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:14 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/43/italien-suedtirol-gasthaus-askese</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/43/italien-suedtirol-gasthaus-askese</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Italien: Luxus der Askese</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/43/italien-suedtirol-gasthaus-askese"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/gasthaus-briol/gasthaus-briol-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Kein Fernseher, kein WLAN, kein Bild an der Wand, stattdessen Natur, Ruhe und frisches Quellwasser: Das Südtiroler Gasthaus Briol zelebriert den Verzicht als Luxus.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Ulrich Stock</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Das Südtiroler Gasthaus Briol animiert zur Askese
Italien: Einfach gut
Kein Bild an der Wand, kein Fernseher und nach dem Abendessen nur noch Quellwasser: Das Südtiroler Gasthaus Briol animiert zur Askese. Was für ein Luxus! von  Ulrich Stock
9. November 2013  19:48 Uhr  10 Kommentare
Das Gasthaus Briol vor der Kulisse der Dolomiten  |  © Mathias Michel
Nach Süden zu werden die Züge immer kleiner, immer langsamer und immer       voller. Von Brixen an hocke ich mit meinem Rollkoffer schon auf einem Klappsitz im Gang, neben       und über mir Schüler auf dem Nachhauseweg, lümmelnd und kauend. Die Mittagssonne bricht durch       fleckige Fenster.
Gleich erreichen wir das 200 Seelen zählende Waidbruck, auch Ponte Gardena genannt, was in Südtirol aber kaum jemand sagt. Wie es sich wohl anfühlt, hier aufzuwachsen, im Zentrum Europas, fern jeder Metropole, zwischen dem Alpenhauptkamm und den Dolomiten, zwischen Deutsch und Italienisch?
Anzeige
Am Bahnhof wartet das bestellte Geländetaxi, das mich zum Gasthaus Briol hochbringen soll. Herr Torggler ist der Mann mit der Sondergenehmigung. Wer nicht mit ihm fahren will, muss Stunden zu Fuß gehen: 650 Höhenmeter.
Nach oben hin wird der Weg immer steiler, kurviger und schmaler, eine körnige Achterbahn, bucklig, abschüssig, und als uns plötzlich jemand entgegenkommt, reißt Herr Torggler das Steuer scharf nach rechts, und wir hängen fast senkrecht über einer Kante. Jetzt aussteigen hieße abstürzen.
Herrn Torggler macht das nichts. Er setzt zurück, die Räder drehen sich wie in Krem; weiter geht’s. Er schneidet durchs Gebüsch, kratzt jede Kurve und emittiert von der ersten bis zur letzten Minute unserer Unternehmung einen ununterbrochenen Hagel aus Zahlen und Fakten: Herr Torggler ist ein Fahrgastvollorgler vor dem Herrn. Der Bau der Brennerbahn durch das Eisacktal vor bald 150 Jahren, die Namen der umliegenden Gipfel, die Unterschiede im Gestein und das Jahr, in dem der Papst da war, oben in Dreikirchen beim Messnerwirt – als er eben grad noch nicht Papst war, sondern erst der Kardinal Ratzinger.
Möchte ein ruhebedürftiger Informationsflüchtling wie ich das alles wissen? Und kann ich mir das alles merken, während ich, schwindlig vom Gelände, den Hang emporgetragen werde? "Die Hütte" nennt der Fahrer unser Ziel, dessen Bauhaus-Architektur nicht jedermanns Sache sei. Und dann ragt das Gasthaus plötzlich hoch hinter einer Kehre hervor mit seinem kubischen, unkitschigen Zuschnitt, archaisch modern seit 1928.
Kaum bin ich ausgestiegen, läuft mir aus dem Haus ein hübsches Mädchen entgegen, auf dem Tablett ein kleines Glas balancierend:
"Zur Begrüßung ein Schnapsl!"
So auf nüchternen Magen?
"Gibt ja gleich Kaffee und Kuchen."
Das Gasthaus hat keine Rezeption, keinen auffälligen Eingang, man huscht neben der Küche zur Seite hinein. Drinnen streckt weiteres Personal die Hände aus: Ich bin der Tomas, das ist der Max. Jede Ankunft zelebrieren sie. Es gibt ja nicht viele Gäste bei dreizehn Zimmern. Wer die Idee hat, hier anonym ein paar Tage zu verbringen, kann das in diesem Moment vergessen: Die Abgeschiedenheit stiftet Nähe.
© Mathias Michel
Die Kathi führt mich zwei Treppen hoch in mein Zimmer, Nummer 10. Der Raum ist eine Zeitmaschine aus Stein und Holz. Weiß getünchte Decken und Wände, über die sich gedrillte Stromkabel zu urzeitlichen Drehschaltern ziehen, breite Dielen, ein hölzernes Bett, ihm gegenüber ein Waschtisch, darauf – aus emailliertem Blech – Bottich und Kanne. Zwei Handtücher. Mag dieses Zimmer in Halbpension auch fast hundert Euro kosten, Dusche und WC hat es nicht.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
