<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:32:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:43:14 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/43/marokko-sahara-zelt-vip-camp</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/43/marokko-sahara-zelt-vip-camp</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Marokko: Die Welt ist eine Düne</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/43/marokko-sahara-zelt-vip-camp"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/sahara-erg-chigaga-6/sahara-erg-chigaga-6-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wir haben unsere Autorin in die Wüste geschickt, in ein Luxuszelt in der marokkanischen Sahara. Dort lümmelt sie, schaut und dämmert weg. Um sie herum: unfassbare Stille.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Katja Nicodemus</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Marokko: Die Welt ist eine Düne
Marokko: Die Welt ist eine Düne
Wir haben unsere Autorin in die Wüste geschickt. In ein Luxuszelt mitten in der marokkanischen Sahara. Sie lümmelt, schaut, dämmert weg. Und hilft Skarabäuskäfern mit Schuhlöffeln in winzige Insektenstiefel. von  Katja Nicodemus
4. November 2013  12:10 Uhr  8 Kommentare
Das Luxuszelt in der marokkanischen Sahara  |  © Katja Nicodemus
Es ist wie eine religiöse Erscheinung, eine Epiphanie, eine Offenbarung.       Der riesige Rabe kommt aus dem Nichts. Plötzlich taucht er über dem dreihundert Meter hohen       Sandberg auf, schwebt in den Aufwinden über der Dünenkante. Nach einer kleinen Ewigkeit       entschwindet der Vogel mit gelassenem Flügelschlag gen Süden. Nach Algerien? Oder nach       Mauretanien?
Wahrscheinlich handelte es sich um den gemeinen Kolkraben, Corvus corax, der auf der halben Welt verbreitet ist, aber in der lebensfeindlichen Hitze der marokkanischen Sahara ist jedes Tier ein Überraschungsgast, ein Überlebenskünstler. Selbst für die Stechmücke empfinde ich noch einen gewissen Respekt, als sie mir draußen in der Wüstennacht in die Nase sticht. Wie hat sie mich nur gefunden? Geradezu bewundernd blickt man auf die einsam über den heißen Sand krabbelnden Ameisen, deren silbrig glänzender Tarnüberzug aussieht wie eine winzige Ritterrüstung. Was um alles in der Welt werden sie hier fressen?
Anzeige
Hier, das ist ein Wüstencamp, versteckt zwischen den Sandwogen, sechzig Kilometer entfernt von der nächsten Oasenstadt, M’Hamid, einem verschlafenen Restposten der Zivilisation. Dazwischen liegen nur verwehte Pisten, die man ohne Führer niemals finden würde. Unser sogenanntes VIP Camp ist die Fünf-Sterne-Version eines Wüstenaufenthalts: zwölf in Sichtweite voneinander verteilte und durch Solarstrom versorgte Zelte mit eigener Dusche und Toilette.
Eingerichtet sind sie in einem irgendwie arabesk-maurischen Stil mit großem Spiegel, Paravent und Teetischchen. Außerdem gibt es ein Restaurantzelt. Und sechs Angestellte, die sich um die Gäste kümmern. Das Programm heißt: Lümmeln, schweigen, schauen. Im Schatten liegen. Lesen, schlafen, spazieren gehen. Um den Programmpunkt Kameltour wollen wir uns drücken. Elias Canetti hat zu den Tieren alles gesagt: Sie erinnern "an alte englische Damen, die würdevoll und scheinbar gelangweilt den Tee zusammen einnehmen, aber die Bosheit, mit der sie alles um sich herum betrachten, nicht ganz verbergen können".
Hassan Oussou, unser Fahrer und Führer, hat uns von Marrakesch in die Weite dieser Wüstenregion namens Erg Chigaga im Südosten Marokkos gebracht. Er ist Ende dreißig, stammt aus einer Nomadenfamilie in der Wüste, spricht drei Sprachen und verströmt heitere Ruhe. Unsere neunstündige Fahrt führte über den Tizi-n’Tichka-Pass des Hohen Atlas, wo wir Marrakesch unter einer dichten Wolkendecke hinter uns ließen. Der Blick verlor sich in schwindelerregenden kupferfarbenen Canyons und endlosen zerklüfteten Tälern.
Die Straße: ein ausgetrockneter See
Fast noch beeindruckender aber war die wunderbar schlecht gefälschte Ware der Straßenhändler am Wegesrand. Fossile Schnecken, an denen noch die Gussnähte zu sehen sind! Grellrot angemalte Kristalle! Nach dem Pass ging es südwärts, zu den Geröll- und Steinwüsten des Anti-Atlas-Gebirges. Es wurde einsamer, heißer, trockener.
Irgendwann ist die Straße nur noch eine Piste und die Piste ein ausgetrockneter See. Steinhaufen markieren die Rallyestrecke Paris–Dakar. Früher sei der flache Iriqui-See ein Paradies für Fische und Vögel gewesen, sagt Hassan und jagt den Geländewagen mit hundert Stundenkilometern über die Ebene. Durch den Bau des Staudamms bei Ouarzazate sei der Zufluss des Sees jedoch versiegt.
Als die Strecke durch tieferen Sand führt, schaltet Hassan den Allradantrieb ein. Die staubige Ebene verwandelt sich langsam in ein zunächst noch niedriges Dünenmeer. Am Horizont breitet sich die Fata Morgana eines riesigen Gewässers aus. Schon jetzt hat man den Eindruck, mehr hinter sich gelassen zu haben als ein paar Hundert Kilometer Wegstrecke. Es ist ein Zustand des Transits. Etwas entschwindet, fällt ab.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
