<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bedrohte Meeressäuger: 450 Schweinswale leben in der Ostsee</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/meeressaeuger-450-schweinswale-in-der-ostsee-gezaehlt-a-1007686.html#ref=rss</link>
<description>Ostsee-Schweinswale gibt es nur wenige und sie sind vom Aussterben bedroht. Jetzt können Forscher erstmals sagen, wie viele es tatsächlich sind. Die gute Nachricht: Es sind mehr als gedacht. </description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:16:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/meeressaeuger-450-schweinswale-in-der-ostsee-gezaehlt-a-1007686.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-753438-thumbsmall-liim.jpg" hspace="5" align="left" >Ostsee-Schweinswale gibt es nur wenige und sie sind vom Aussterben bedroht. Jetzt können Forscher erstmals sagen, wie viele es tatsächlich sind. Die gute Nachricht: Es sind mehr als gedacht. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-753438-thumbsmall-liim.jpg"/>
<ExtractedText>Meeressäuger: 450 Schweinswale in der Ostsee gezählt
Bedrohte Meeressäuger: 450 Schweinswale leben in der Ostsee
DPA
Schweinswal in Dänemark: Bedroht von Fischerei und Offshore-Projekten
Ostsee-Schweinswale gibt es nur wenige und sie sind vom Aussterben bedroht. Jetzt können Forscher erstmals sagen, wie viele es tatsächlich sind. Die gute Nachricht: Es sind mehr als gedacht.
Erstmals liegen verlässliche Daten zum Bestand der vom Aussterben bedrohten Ostsee-Schweinswale vor. Ergebnissen des internationalen Forschungsprojekts SAMBAH zufolge leben rund 450 Tiere in der zentralen Ostsee . "Unsere schlimmsten Befürchtungen haben sich damit nicht bestätigt", sagte der Stralsunder Walforscher und deutsche Projektkoordinator Jens Koblitz.
Die Datenlage zu den Meeressäugern in der Ostsee war lange dünn - bis Wissenschaftler 2011 einen großen Lauschangriff starteten. Mit 300 Detektoren im Wasser machten sich die Forscher auf die Spur der Meeressäuger . Bislang hatte es lediglich zwei ungenaue Schätzungen zum Bestand gegeben. Die eine ging von 600 Tieren , die andere von 93 Gruppen mit insgesamt 200 bis 300 Tieren aus.
Die Kinderstube der Schweinswale
Auch die Kinderstube der Ostsee-Schweinswale konnten die Forscher orten: Sie liege in einem Meeresareal südlich der schwedischen Insel Gotland. Die Ostsee-Schweinswale bilden eine eigene Population, die Tiere unterscheiden sich allerdings kaum von ihren etlichen Tausend Artgenossen in der Nordsee und im Kattegat/westliche Ostsee.
Mit rund 450 Tieren gelte die Population der Ostsee-Schweinswale als rettbar, so Koblitz. Voraussetzung sei aber, dass Schutzmaßnahmen wie die Verringerung des ungewollten Beifangs und eine Reduzierung des Lärms zügig greifen.
khü/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
