<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Felix Baumgartner: „Alles im Leben hat ein Preisschild“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ein Moment für die Ewigkeit: Felix Baumgartner springt der Erde entgegen – aus 39.000 Metern Höhe" alt="Ein Moment für die Ewigkeit: Felix Baumgartner springt der Erde entgegen – aus 39.000 Metern Höhe" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1306529398/1.3311105/article_teaser/ein-moment-fuer-die-ewigkeit-felix-baumgartner-springt-der-erde-entgegen-aus-39-000-metern-hoehe.jpg /&gt;&lt;p&gt;Felix Baumgartner wurde durch seinen Sprung aus 39.000 Metern weltberühmt. Im FAZ.NET-Interview spricht er über das Leben danach, hochriskantes Weltklasse-Entertainment und Hubschrauberrennen mit der Polizei.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/felix-baumgartners-leben-nach-dem-stratosphaeren-sprung-13293757.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 14:49:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7wxj1</guid>
<ExtractedText>Felix Baumgartners Leben nach dem Stratosphären-Sprung
Felix Baumgartner im Gespräch „Alles im Leben hat ein Preisschild“
Felix Baumgartner wurde durch seinen Sprung aus 39.000 Metern weltberühmt. Im FAZ.NET-Interview spricht er über das Leben danach, hochriskantes Weltklasse-Entertainment und Hubschrauberrennen mit der Polizei.
09.12.2014
© Reuters
Ein Moment für die Ewigkeit: Felix Baumgartner springt der Erde entgegen – aus 39.000 Metern Höhe
Herr Baumgartner, vor zwei Jahren sind Sie vom Rand der Stratosphäre zur Erde gesprungen, aus 39.000 Metern Höhe . Was ist, wenn man unten ankommt? Hat sich die Welt dann verändert? Das eigene Leben?
Eigentlich nicht. Ich bin der Gleiche wie vorher. Ich sehe beim Zähneputzen noch immer dasselbe Gesicht. Aber du wirst anders wahrgenommen. Von einem Tag auf den anderen kennt dich die ganze Welt, weil sie Augen- und Ohrenzeuge dieser Geschichte war.
Mehr zum Thema
  Stimmen zum Sprung: „Jetzt komm ich nach Hause“ 
Was bedeutet Ihnen das?
Das ist schön. Es war ein Traum von mir, der Menschheit etwas zu hinterlassen. Ich war immer ein großer Fan von Menschen, die etwas geschafft haben, an das man sich erinnert, ob das jetzt Mozart war oder Ayrton Senna.
Vor gut einem Monat ist der Google-Manager Alan Eustace aus 41.000 Metern gesprungen . Hat er Ihnen die Schau gestohlen?
Nein, aber Respekt! Wenn einer so etwas mit 57 Jahren wagt, braucht das Mut. Aber man kann jetzt nicht so tun, als sei da ein Google-Manager mal kurz vorbeigekommen, wäre aus 41.000 Metern abgesprungen und danach wieder zurück ins Büro. Alles ohne die großen Millionen von Red Bull, ohne Kapsel, ohne alles. Der Mann ist Vizechef von Google, hat selbst viele Millionen, der braucht keinen Red-Bull-Chef Mateschitz. Und dahinter steckt auch ein handfestes wirtschaftliches Interesse, es ist nicht uneigennützig. Dahinter steht eine Firma, die im nächsten Jahr für 75.000 Dollar Flüge in einer Zwei-Mann-Kapsel anbieten will, die ein Helium-Ballon auf 30.000 Meter bringt. Die Leute können oben Fotos machen, dann wird der Ballon ausgeklinkt, und die Kapsel kommt am Fallschirm wieder runter, so ist der Plan.
Aber Eustace hat Ihnen einen Rekord abgenommen.
Ja, aber nur den des höchsten Absprungs. Den längsten Freifall und die höchste Geschwindigkeit halte ich weiterhin. Außerdem hat er einen Stabilisierungsschirm benutzt, das hat mit echtem Fallschirmspringen nichts zu tun. Und eines kann mir sowieso niemand nehmen: Ich war der erste Mensch, der mit Überschallgeschwindigkeit geflogen ist.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
