<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>IOC-Vollversammlung: Neue Energie für die deutsche Bewerbung</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Großer Kopf über allen: IOC-Präsident Thomas Bach hat seine „Agenda 2020“ schnell unter seine Leute gebracht." alt="Großer Kopf über allen: IOC-Präsident Thomas Bach hat seine „Agenda 2020“ schnell unter seine Leute gebracht." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2545659875/1.3312150/article_teaser/grosser-kopf-ueber-allen-ioc-praesident-thomas-bach-hat-seine-agenda-2020-schnell-unter-seine-leute-gebracht.jpg /&gt;&lt;p&gt;Eine Mischung aus Wandel und Aufbruch: Die „Agenda 2020“ nährt den Optimismus des DOSB-Präsidenten Hörmann für das Projekt Olympia.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/ioc-vollversammlung-neue-energie-fuer-die-deutsche-bewerbung-13312070.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:38:58 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7xbnq</guid>
<ExtractedText>IOC-Vollversammlung: Neue Energie für die deutsche Bewerbung
IOC-Vollversammlung Neue Energie für die deutsche Bewerbung
Eine Mischung aus Wandel und Aufbruch: Die „Agenda 2020“ nährt den Optimismus des DOSB-Präsidenten Hörmann für das Projekt Olympia.
09.12.2014, von Evi Simeoni , Monte Carlo
© dpa
Großer Kopf über allen: IOC-Präsident Thomas Bach hat seine „Agenda 2020“ schnell unter seine Leute gebracht.
© dpa
Großer Kopf über allen: IOC-Präsident Thomas Bach hat seine „Agenda 2020“ schnell unter seine Leute gebracht.
Pack mer’s“, sagte Alfons Hörmann auf gut Allgäuerisch. Der frisch bestätigte Präsident des Deutschen Olympischen Sportbundes (DOSB) war in die Formel-1-Metropole Monte Carlo gekommen, um aufzutanken, und fühlte sich gut bedient. Die „Agenda 2020“ des Präsidenten Thomas Bach, die von der Vollversammlung des Internationalen Olympischen Komitees (IOC) am Montag im Sturm und ohne eine einzige Gegenstimme oder Enthaltung beschlossen wurde, verleiht ihm neue Energie. Sie soll auch den Bewerbungsabsichten der deutschen Städte Berlin und Hamburg für die Sommerspiele 2024 größeren Rückhalt in der Bevölkerung verschaffen. „Aus dieser Mischung von Wandel und Aufbruch“, erläuterte Hörmann seine bajuwarische Schnellfassung, „wächst Zuversicht und Optimismus für das Projekt Olympia in Deutschland“.
Autorin: Evi Simeoni, Jahrgang 1958, Sportredakteurin.  Folgen:  
Das Problem wird höchstens sein, die Reformen mit ihren Details und Verästelungen den potentiellen Bewerbern und vor allem ihrer Basis, die sich zunächst in Meinungsumfragen für die Bewerbung aussprechen muss, zu kommunizieren. „Wie übersetze ich das für die Hamburger und Berliner?“, fragte sich Hörmann. Schließlich sind viele von ihnen der Meinung, dass Olympische Spiele zu teuer seien – und dem Gastgeber zu wenig brächten.
Olympische Spiele sollen flexibler und moderner werden
Die „Agenda 2020“ könnte diese Überzeugung erschüttern. Ein erster Schritt ist ein Workshop Ende Januar für Repräsentanten der beiden Städte, in denen es um das Bewerbungsverfahren und die künftige Ausgestaltung Olympischer Spiele geht. Das IOC startet bereits am 15. Januar eine Beratungsphase für potentielle Bewerber. Dass Olympische Spiele kostengünstiger, flexibler, nachhaltiger, für den Veranstalter individueller und vom Programm her moderner werden sollen, ist inzwischen klar. Aber auf welche Weise? Schon das Bewerbungsverfahren, in das nach dem DOSB-Beschluss am 21. März 2015 entweder Hamburg oder Berlin eintreten wird, hat teuren Ballast abgeworfen. Die professionell gestylten Präsentationen werden auf vier Zentralveranstaltungen beschränkt, wobei das IOC sich an den Reisekosten beteiligt.
Mit Schrecken denken die Münchner Bewerber um die Winterspiele 2018 noch an das zehnmalige Schaulaufen in aller Welt mit dem absurden Höhepunkt beim Treffen der Nationalen Olympischen Komitees von Australien/Ozeanien in Neukaledonien. Die Kosten für den Besuch der IOC-Evaluierungskommission tragen die Olympier künftig selbst.
© dpa
DOSB-Präsident Alfons Hörmann: „Pack mer’s“
© dpa
DOSB-Präsident Alfons Hörmann: „Pack mer’s“
Insgesamt schätzt der DOSB-Vorstandsvorsitzende Michael Vesper die Ersparnis auf zehn Prozent – auf 50 Millionen Euro sind die deutschen Bewerbungskosten bisher angesetzt. Auch die Veröffentlichung des Vertrags, den das IOC mit dem künftigen Gastgeber abschließt, dürfte viele Ärgernisse und Spekulationen aus der Welt schaffen. Darin wird unter anderem auch bekanntgegeben, welchen Beitrag das IOC zu den Veranstaltungskosten leistet. Bei Sommerspielen ist das mehr als eine Milliarde Dollar.
Olympische Spiele der Zukunft: Einzelne Sportarten auslagern
Stärker als bisher soll Wert darauf gelegt werden, dass bereits existierende oder temporäre Sportstätten genutzt werden. Hamburg zum Beispiel müsste ein Olympiastadion erst noch bauen und könnte sich einen wandelbaren Plan machen. Der Neubau einer teuren Anlage für Kanuslalom könnte sich die Hansestadt auch sparen. Warum nicht auf die Anlage in Markkleeberg in Sachsen zurückgreifen, die eigentlich zum Berliner Sportstättenkonzept gehört? Dass einzelne Vorkämpfe oder sogar ganze Sportarten aus der Olympiastadt ausgelagert werden können, eröffnet vielfältige Möglichkeiten.
Radsport in Bremen statt in Hamburg. Oder Handball-Vorrundenspiele in den Hochburgen Kiel oder Schwerin. „Was nach außen gar nicht so revolutionär klingt“, sagte Hörmann, „zieht manchmal bedeutende Folgen nach sich. Manche Sportart wird sich noch wundern, was in den Paketen alles enthalten ist.“ Hörmann erwartet sogar besorgte Kommentare von Sportarten, die eine Zergliederung ihrer olympischen Wettbewerbe befürchten. Und eine weitere Frage dürfte noch für Aufregung sorgen. Welche lokal bedeutende Sportart werden die Bewerber wohl zusätzlich fürs Programm vorschlagen? Das dürfen sie nämlich jetzt. „Ich glaube“, sagte Hörmann, „dass es uns mit diesem Paket gelingen müsste, diejenigen zu überzeugen, die konstruktiv kritisch oder gleichgültig und offen für Argumente sind. Bei ewigen Pessimisten wird es schwierig.“
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
