<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fifa-Informantin wirft Qatar Millionen-Bestechung vor</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="„Ah, eine Million Dollar ... Warum nicht eineinhalb Millionen?“ Eine Informantin klagt Qatar an" alt="„Ah, eine Million Dollar ... Warum nicht eineinhalb Millionen?“ Eine Informantin klagt Qatar an" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3122054216/1.3311597/article_teaser/ah-eine-million-dollar-warum-nicht-eineinhalb-millionen-eine-informantin-klagt-qatar-an.jpg /&gt;&lt;p&gt;Afrikanische Funktionäre sollen vor der Vergabe der umstrittenen Fußball-WM 2022 an Qatar mit Millionen-Summen bestochen worden sein. Eine Fifa-Informantin schildert genau, wie der Deal abgelaufen sein soll.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/wm-2022-fifa-informantin-wirft-qatar-millionen-bestechung-vor-13311583.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 14:59:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7xba7</guid>
<ExtractedText>Die Fifa-Ethikkommission weitet nach FAZ.NET-Informationen ihre Ermittlungen im Skandal um die WM-Vergaben an Russland und Qatar aus. Neben Franz Beckenbauer stehen drei Fifa-Exekutivmitglieder im Fokus. Mehr
27.11.2014, 14:27 Uhr | Sport
Die Uefa übt wegen der schleppenden Aufarbeitung der Skandale um die WM-Vergaben 2018 und 2022 deutliche Kritik an der Fifa. Deutliche Worte gibt es auch für die Ethikkommission des Fußball-Weltverbandes. Mehr Von Michael Ashelm
02.12.2014, 13:18 Uhr | Sport
Hans-Joachim Eckert wehrt sich gegen Vorwürfe, die Untersuchung der Fifa-Ethikkommission seien Rohrkrepierer. In der F.A.Z. bekennt sich der Vorsitzende der Spruchkammer zur Fortsetzung der Aufklärungsarbeit. Mehr
27.11.2014, 18:46 Uhr | Sport
Fifa-Informantin wirft Qatar Millionen-Bestechung vor
Aussage von Fifa-Informantin
So soll Qatar vor Vergabe der WM bestochen haben
Von
Afrikanische Funktionäre sollen vor der Vergabe der umstrittenen Fußball-WM 2022 an Qatar mit Millionen-Summen bestochen worden sein. Eine Fifa-Informantin schildert genau, wie der Deal abgelaufen sein soll.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Olympische Generalüberholung
Von Evi Simeoni, Monte Carlo
Trotz Bachs Agenda ist und bleibt die olympische Handelsware wurmstichig. Denn Russland ist sicher nicht die einzige Nation, die sich um den vom IOC postulierten „Schutz des sauberen Athleten“ wenig schert. Mehr 0
Endless Football
Von Michael Horeni
In diesen Winter heißt es Abschied nehmen: Die endlosen Sommer ohne Fußball gehen dahin. Die internationalen Verbände füllen in Zukunft auch den letzten freien Platz im prall gefüllten Fußballkalender aus. Mehr 1 1
Das Auge muss mitspielen
Von Christian Kamp
Nach der Entscheidung für die Einführung der Torlinientechnik diskutiert die Bundesliga schon über den nächsten Schritt. Aber schafft totale technische Überwachung des Spiels auch totale Gerechtigkeit? Mehr 7 0
Olympia als große Chance
Von Anno Hecker, Dresden
Olympische Spiele 2024 oder 2028 in Deutschland! Das ist der einstimmige Wunsch des deutschen Sports. Ihm bietet sich eine große Möglichkeit. Gerade weil es so viele Gründe gibt, sehr skeptisch zu sein. Mehr 22 6
Fußball auf dem Tempelberg
Von Christoph Becker
Mit der Entscheidung, aus der Krim eine fußballpolitische Sonderzone zu machen, beweisen Fifa und Uefa dem kommenden WM-Gastgeber, wie viel Macht der Herr des Kreml im Fußball hat. Mehr 2 3
Keine Diskussion mehr!
Von Peter Penders
Die Torlinientechnik hat bei der Fußball-WM nachgewiesen, dass sie emotionslos und unbestechlich funktioniert. Die Argumente der Technikgegner in der Bundesliga sind nicht zielführend. Mehr 10 3
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
