<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:02:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:02:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Israel: Siebenjähriger findet 3400 Jahre alte Statue</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/israel-3400-jahre-alte-statue-von-siebenjaehrigem-entdeckt-a-1079318.html#ref=rss</link>
<description>Beim Klettern auf einem Hügel im Norden Israels hat ein Junge ein wertvolles Kunstwerk aus Ton entdeckt. Die Figur ist mehr als 3000 Jahre alt.</description>
<pubDate>Thu, 25 Feb 2016 17:29:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/israel-3400-jahre-alte-statue-von-siebenjaehrigem-entdeckt-a-1079318.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-961897-thumbsmall-jjmw.jpg" hspace="5" align="left" >Beim Klettern auf einem Hügel im Norden Israels hat ein Junge ein wertvolles Kunstwerk aus Ton entdeckt. Die Figur ist mehr als 3000 Jahre alt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-961897-thumbsmall-jjmw.jpg"/>
<ExtractedText>Israel: 3400 Jahre alte Statue von Siebenjährigem entdeckt
Israel: Siebenjähriger findet 3400 Jahre alte Statue
DPA
Mehr als 3000 Jahre alt: Gefunden nahe der antiken Stadt Bet Schean
Beim Klettern auf einem Hügel im Norden Israels hat ein Junge ein wertvolles Kunstwerk aus Ton entdeckt. Die Figur ist mehr als 3000 Jahre alt.
Der kleine Ori hatte Finderglück. Das Kind sei mit Freunden auf einem Ausflug in der Nähe der antiken Stadt Bet Schean unterwegs gewesen, teilte die israelische Altertumsbehörde am Donnerstag mit. Die Stadt liegt im Norden des Landes unweit der jordanischen Grenze. In einem Gebiet archäologischer Ausgrabungen in Tel Rehov habe der Siebenjährige die schlammverkrustete, etwa handgroße Figur gefunden - eine rund 3400 Jahre alte Statue aus Ton.
Die Figur, die eine stehende nackte Frau darstellt, sei "typisch für die kanaanitische Kultur des 15. bis 13. Jahrhunderts vor Christus", sagte Amihai Mazar, Leiter der archäologischen Ausgrabungen vor Ort. Einige Forscher meinten, es handele sich um das Abbild einer echten Frau.
Andere hielten es für die Darstellung der Fruchtbarkeitsgöttin Astarte, die auch in der Bibel erwähnt werde. "Offenbar gehörte die Statue einem der Einwohner der Stadt Rehov, die damals von der zentralen Regierung des ägyptischen Pharaos beherrscht wurde", erklärte Mazar.
"Ori kam mit dieser beeindruckenden Statue nach Hause, und die Aufregung war sehr groß", sagte seine Mutter Moria Greenhut. "Wir haben ihm erklärt, dass es ein antikes Fundstück ist und dem Staat gehört." Nach der Übergabe an die Altertumsbehörde bekam der Junge eine Auszeichnung für vorbildliches Verhalten.
DPA
Glücklicher Finder: Ori Greenhut mit der Frauenstatuette aus Ton
hda/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
