<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Tue, 13 May 2014 13:00:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:03:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/grammatik-fehlerlesen-voss-bentley</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/grammatik-fehlerlesen-voss-bentley</guid>
      <category>zeit-magazin</category>
      <title>Fehlerlesen: Finden Sie den sprachlichen Konstruktionsfehler? </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/grammatik-fehlerlesen-voss-bentley"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/fehlerlesen-voss-illu-teaser/fehlerlesen-voss-illu-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Oliver Voß ist der strengste Korrekturleser der ZEIT. Er findet noch Fehler, wo andere perfektes Deutsch vermuten. Hier ist sein zweiter Fall – können Sie ihn lösen?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : zeit-magazin</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 09:53:04 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Finden Sie den sprachlichen Konstruktionsfehler?
© Mónica Rodriguez
13. Mai 2014, 16:12 Uhr
Ehe ein Satz im ZEITmagazin oder in der ZEIT gedruckt wird oder bei ZEIT ONLINE erscheint, kommt er ins Korrektorat. Dort wartet unter anderem Oliver Voß auf ihn, der strengste aller Korrekturleser. Diese Kolumne will Sie an seinem Sprachwissen teilhaben lassen: Wir zeigen Ihnen jede Woche einen Satz, der in unseren Augen völlig korrekt war. Und der dann trotzdem von Oliver Voß an einer kritischen Stelle mit einer Notiz versehen wurde.
Sein zweiter Fall
(" Von A nach B " – Marc Brost testet den Bentley New Flying Spur .)
Der Bentley ist, das hatte sich schon auf den breiten Straßen Berlins angedeutet, eine wunderbare Reiselimousine. Er beschleunigt unglaublich, jedes Überholmanöver macht Spaß. Ich verlasse die Autobahn bei Kremmen, es geht über schmale, ziemlich mitgenommene Alleen, links und rechts von mir fliegen die Bäume vorbei. Das kleine Lenkrad liegt gut in der Hand, und zusammen mit der sehr direkten Lenkung habe ich das Gefühl, eher in einem Sportcoupé zu sitzen als in einem Zweieinhalbtonner. Bei Neuruppin biege ich auf einen Feldweg ein, halte an, klettere nach hinten und öffne den Kühlschrank: 9 Grad.
Seitennavigation
... auf den breiten Straßen Berlins
-&gt; das hatte ich während der Fahrt auf den breiten ... gespürt,
-&gt; das hatte er mich schon auf den breiten ... Spüren lassen,
cmim vor 190 Tagen, 2 Stunden
lese ich den Beitrag erst heute. Ich bin ein Geniesser des gepflegten Ausdrucks und einer schönen wie auch präzisen Sprache. Nun interessiert mich an dem Thema etwas ganz anderes: Die Sprache von Herrn Voss im Alltag. Werden Sie für stilsichere Umgangssprache angefeindet? Ist dies einen Beitrag wert
via ZEIT ONLINE plus App
"Oder Sie führen ein so total durchschnittliches Durchschnittsleben, das es fast schon wieder ungewöhnlich ist."
In diesem Fall muß man nicht lange suchen
gefunden bei Zeitkolumnist Harald Martenstein
Zeit Magazin Kolumne: Über Typen wie Du und Ich
klugschiss_ftw vor 210 Tagen, 18 Stunden
Das wird immer witziger hier.
Lieber User OIKOS, sagen Sie, besitzen Sie einen Duden? Falls dem so sein sollte, was ich bezweifle, schlagen Sie bitte darin das Wort Metapher nach.
Goethe, Schiller, Kant - allesamt stilistisch grottenschlecht, nicht wahr? Baumarkt-Zeitschriften und die Apothekenumschau, ja, das ist dann wohl die hohe Kunst der Rhetorik, nach Ihrem Dafürhalten.
:)
Oliver Voß vor 210 Tagen, 49 Minuten
Redaktion
Damit ich hier nicht als Kommasünder stehen bleibe, möchte ich kurz auf Paragraf 73 verweisen (der sich wie Paragraf 72 mit dem Komma zwischen "selbstständigen Teilsätzen" befasst, also der Frage nach der Verbindung von zwei Hauptsätzen durch ein "und" oder ein "oder"):
"Ein Komma kann jedoch auch in diesen Fällen gesetzt werden, um die Gliederung des Ganzsatzes deutlich zu machen (besonders, um Missverständnisse zu vermeiden)."
Sprich, das Regelwerk ermöglicht es einem zwischen zwei Hauptsätzen sehr wohl, ein Zeichen zu setzen - und das monierte Komma hinter "Hand" ist nicht falsch, sondern freigestellt.
Übrigens gilt bei der ZEIT die Hausregel, dass wir in solchen Fällen grundsätzlich ein Komma setzen: Das sorgt für Einheitlichkeit - und es erspart uns Korrektoren die umständliche Grübelei darüber, welches Komma denn wohl hilfreich für das Verständnis der Ganzsatzgliederung sein könnte.
klugschiss_ftw vor 209 Tagen, 15 Stunden
Lieber Herr Voß,
ich denke, sowohl der User "Herr Oberleerer" als auch ich sind uns der Legitimität des Kommas bewusst. Ich glaube, Sie haben die Ironie übersehen. ("Herr OberlEErer" sowie "SchlaufuX" sind Hinweise auf nicht ganz ernst gemeinte Verbesserungsanreize).
Beste Grüße. :)
Oliver Voß vor 209 Tagen, 1 Stunde
Redaktion
Na, das wüsste ich ja gern, ob der Herr Oberleerer wirklich nur zum Spaß mit Paragraf 72 gewinkt hat.
Zumindest sehe ich in seinem strengen Kommentar nicht das kleinste textimmanente Ironiesignal - und so schlau, aus dem Nutzernamen auf die Ernsthaftigkeit der Beiträge zu schließen, bin ich dann wohl trotz meines Nachnamens nicht ...
Nur zwei Anmerkungen:
1) Auch die Ersatzformulierung "durch die sehr direkte Lenkung"
ist eigentlich nicht akzeptabel, weil sie ein Mittel nennt, aber keinen Grund (was erforderlich wäre). Besser bzw. richtig
wären "wegen der ..." oder "aufgrund der ...".
2)Es heißt "einbiegen in ..." und nicht "einbiegen auf ..." (worauf
hier auch bereits hingewiesen wurde).
gschwengler vor 210 Tagen, 23 Stunden
eine korrektur- und verbesserungsmöglichkeit weist der gescholtene text m.e. noch auf. ich bin mir aber unsicher, ob der herr korrektor den unnötigen, also misslungenen wortwitz genossen oder übersehen hat. es geht um die alleen. mitgenommen? auf dem rücksitz? der ausdruck "mitgenommen" bezieht sich im guten sinn auf die gesundheit oder die nerven von personen, die unfreiwillige (abermals ein ?) zweideutigkeit hätte vermieden werden können - gerade wenn es um autos und mögliche mitgenommene anhalter geht. und dann auch noch unbegrenzt viele alleen! wie viele bäume sollen das denn sein? ein paar knackig-anschauliche adjektive wären mir lieber gewesen.
Renate Blaes vor 210 Tagen, 23 Stunden
Ja, "abbiegen" würde mich auch besser gefallen.
Ansonsten wird vermutlich kein Schwein das akribische Lektorat wertschätzen ... ich weiß, wovon ich rede, denn ich verdiene meine Brötchen unter anderem als Lektorin von Buchmanuskripten.
js.b vor 211 Tagen, 2 Stunden
Nette Kolumne. Auch mir ist die betreffende Stelle zunächst nicht aufgefallen.
Dass sämtliche Texte von ZEIT als auch ZEIT ONLINE bei Herrn Voß oder Kollegen über den Tisch wandern, mag ich allerdings (ebenfalls) nicht so ganz glauben. Dafür gibt es auf diesen Seiten zu viele Dinge - teils sogar in der Überschrift -, die garantiert jedem Lektorat auffallen würden.
Beispiele, die mir spontan in Erinnerung sind:
- Wortkonstruktionen wie "Exverfassungsrichter"
- wieder und immer wieder Komma-Trennung zwischen "weder" und "noch"
- Trennungsstrich-Einsatz wie bei "Ed Hardy-Tattoos"
und noch vieles mehr.
Die meisten dieser Zinken werden auch nach Hinweis für gewöhnlich nicht korrigiert.
Also, Herr Voß, bleiben Sie tapfer! ;-)
Frieda T. vor 210 Tagen, 16 Stunden
Nun weiß man endlich, an wen man sich wenden kann, wenn einen das offizielle ZO-Deutsch schmerzt.
Bei den "weder, noch"/ "entweder, oder"-Kommentatoren ist ohnehin Hopfen und Malz verloren. ;) Den Kommafehler vorzuführen ist selbstredend lerntechnisch falsch, aber es ist schon spät.
Oliver Voß vor 210 Tagen, 30 Minuten
Redaktion
Da muss der tapfere Herr Voß gestehen: Er weiß gar nicht, wie es bei ZEIT ONLINE aussieht - weder auf der Website noch im Büro. (Natürlich ohne Komma :)
Denn ich gehöre zum Print-Korrektorat, das im Hamburger Pressehaus angesiedelt ist und sämtliche Print-Produkte des Verlags korrigiert. Während ZEIT ONLINE und ZEITmagazin ONLINE in Berlin beheimatet sind - inklusive des Online-Korrektorats.
Wie da die Arbeitsabläufe sind, weiß ich nicht - aber ich kann mir gut vorstellen, dass es viel häufiger schnell gehen muss und dass so tatsächlich unkorrigierte Texte oder Textpassagen auf der Website landen. Die in den Kommentaren genannten Beispiele legen das ja nahe.
Ohne sie zu kennen, bitte ich also um Nachsicht für die Kollegen aus dem Online-Korrektorat, die vermutlich jeden Tag von einem Textberg verschüttet werden.
Und falls Sie auf der Website einen Fehler in einem Text finden, der auch in der gedruckten ZEIT oder im ZEITmagazin stand, dann schieben Sie es bitte gnadenlos auf mich und meine Kollegen in Hamburg. (Obwohl: Auch wir sind manchmal überrascht, wenn wir einen Text gedruckt wiedersehen ...)
Die bisherigen Kommentare sprechen - zu und mit Recht - für sich.
Ich lernte vor vielen Jahren die sprachbiblischen Regeln von Wolf Schneider kennen, wenn auch zeitweise fluchend ;-)
Das Credo: An Sprache muss man sich abarbeiten - selbst bei Fahrberichten.
Die Sprachbilder des zweiten Falls sind austauschbar. Was macht konkret den Bentley besonders/ einzigartig? Leserantwort: ?.
Eine gute Beschleunigung, kleines Lenkrad, Kühlschrank … dies ist für viele Luxuslimousinen zutreffend.
Meine konkrete Anmerkungen:
beschleunigt sich der Bentley von selbst?
unglaublich
&gt; was sollen sich der Leser darunter vorstellen?
raketenartig? laut? geräuschlos? oder besser umschreiben:
Ich werde in den Sitz gezogen wie in einer Achterbahn …
jedes Überholmanöver
&gt; wirklich jedes? und: Manöver sind hier altbacken
mitgenommene Alleen
&gt; Alleen sind standhaft und besser: dürre, verdorrte, …
öffne den Kühlschrank: 9 Grad.
&gt; Liegen oder stehen die 9 Grad im Kühlschrank?
Bugiarda vor 211 Tagen, 3 Stunden
Genau, das ist auch mein Zweifel: wegen der Bäume zu beiden Seiten entsteht ein Raum, durch den man hindurchfährt. Der arme Autor hätte sich soviel formale Kritik an einem Absatz nie träumen lassen :-) Die Rubrik ist spannend und erinnert mich an "Le correzioni" der ital. Wochenzeitung Internazionale, die Redakteurin Giulia Zoli legt dort jede Woche ein Dilemma der Korrektoren dar - sei es gramatikalisch oder auch formal oder mangels besserer Übersetzung - sehr unterhaltsam!
Ich störe mich vielmehr an: "...biege ich AUF einen Feldweg EIN" Müsste es nicht heißen "...biege ich IN einen Feldweg EIN."?
Jedenfalls nette Kolumnenidee.
klugschiss_ftw vor 210 Tagen, 22 Stunden
Werter User brummbeer,
mit Verlaub: Mich erstaunt, dass Ihnen die angeprangerte sprachliche Schlampigkeit seitens "ZO" überhaupt auffällt. Sie scheinen nämlich selbst nicht allzu fit zu sein, was grammatikalische Grundkenntnisse angeht. Das Wort "schlampigste" muss in Ihrem Kommentar kleingeschrieben werden, da ein eindeutiger Bezug im Satz gegeben ist.
Wer im Glashaus sitzt....
angeleinte zeit vor 211 Tagen, 4 Stunden
1. Was wollte der Autor sagen: Daß zwei verschiedene Dinge, das handliche Lenkrad + eine direkte Lenkung, sein Gefühl bewirken? Oder ein Ding, das er zuerst als handliches Lenkrad, dann nochmal als Effekt beschreibt, also als direkte Lenkung.
Auf die erste Alternative - zwei verschiedene Dinge - würde das "zusammen" - verstanden als zusammengenommen - hindeuten. Also das gute Lenkrad plus die direkte Lenkung (wodurch auch immer die bewirkt wird) erzeugen das Gefühl.
2. Nach der Korrektur, und zwar in beiden Fällen, "dank der" oder "durch die", läse sich das anders. Nämlich so als sei die direkte Lenkung die Erläuterung zum handlichen Lenkrad. Dann entspräche der Korrekturvorschlag aber nicht länger dem intendierten Sinn, da es sich nunmehr nur noch um eine Sache handelte, die das beschriebene Gefühl bewirkt.
Ich selbst hatte den Satz ausgesucht, weil er einen Satzbruch enthält: Nach "und" fährt der Autor in anderer Syntax fort. (Statt wie im ersten Teil Subjekt-Prädikat, also "Lenkrad liegt" steht im zweiten Prädikat-Subjekt, also "habe ich".) Grammatisch zumindest ein Fehler, einer, den man als Stilmittel bewußt einsetzen kann, wenn er zum besseren Verständnis, Eindruck beitrüge. Tut er das? In der Version des Autors vielleicht: Weil die Lenkung zum Subjekt gemacht wird, kommt das herrliche Gefühl - wir gegen den Wind - voll zum Ausdruck.
Wenn man das wegkorrigiert durch das korrektere "dank der" oder gar "durch die", bleibt der nackte Satzbruch. Dann vielleicht besser "Das Lenkrad liegt gut in der Hand, und diese direkte Lenkung erzeugt das Gefühl ... "?
fxrichter vor 211 Tagen, 2 Stunden
Da gebe ich Ihnen uneingeschränkt Recht (oder recht?). Die Korrektur verändert den Sinn. Ich hatte das "zusammen" als "unter anderem auch" oder als "zugleich" verstanden. Das gute Fahrgefühl wird durch mehrere Faktoren ausgelöst. Ist der Autor vor dem Not.-Arzt eingeknickt, oder war von Anfang an doch nur die direkte Lenkung gemeint?
Hassplorsch vor 211 Tagen, 4 Stunden
Es mag Erbsenzählerei sein: Mich stört stilistisch der erste Satz: Über des Nebensatzes längliche 17 Silben werde ich völlig im Unklaren gelassen, was der Bentley nun ist. Warum nicht "Der Bentley ist eine wunderbare Reiselimousine - das hatte sich schon auf den breiten usw..." (von mir aus auch anders herum)?
Peter Nellen vor 211 Tagen, 4 Stunden
Es ist schon recht komisch, wenn hier das Loblied des ultimativen Korrekturlesers gesungen wird, und gleich darunter beschrieben werden kann, wie "das" Eisschild der Westantarktis zerbricht. Worauf mag uns das Schild wohl hinweisen? Vielleicht, dass der Schild offenbar zu den schützenswerten Wortspezies gehört?
WinstonSmith. vor 211 Tagen, 4 Stunden
Ich weiß nicht, inwieweit mein Gesichtspunkt auch zu den Aufgaben des Korrektorates gehört, aber die Formulierung mit Hauptsatz, Hauptsatz, Hauptsatz
"Ich verlasse die Autobahn bei Kremmen, es geht über schmale, ziemlich mitgenommene Alleen, links und rechts von mir fliegen die Bäume vorbei.",
ohne irgendeine Überleitung oder Verbindung - dann geht es über..., dabei fliegen links und rechts ... - liest sich sehr abgehackt. Ich gebe gerne zu, dass das ein stilistisches Mittel sein soll, bei dem einzelne Ereignisse quasi ein- und ausgeblendet werden. Mir gefällt es sprachlich nicht.
Oliver Voß vor 210 Tagen, 49 Minuten
Redaktion
Damit ich hier nicht als Kommasünder stehen bleibe, möchte ich kurz auf Paragraf 73 verweisen (der sich wie Paragraf 72 mit dem Komma zwischen "selbstständigen Teilsätzen" befasst, also der Frage nach der Verbindung von zwei Hauptsätzen durch ein "und" oder ein "oder"):
"Ein Komma kann jedoch auch in diesen Fällen gesetzt werden, um die Gliederung des Ganzsatzes deutlich zu machen (besonders, um Missverständnisse zu vermeiden)."
Sprich, das Regelwerk ermöglicht es einem zwischen zwei Hauptsätzen sehr wohl, ein Zeichen zu setzen - und das monierte Komma hinter "Hand" ist nicht falsch, sondern freigestellt.
Übrigens gilt bei der ZEIT die Hausregel, dass wir in solchen Fällen grundsätzlich ein Komma setzen: Das sorgt für Einheitlichkeit - und es erspart uns Korrektoren die umständliche Grübelei darüber, welches Komma denn wohl hilfreich für das Verständnis der Ganzsatzgliederung sein könnte.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
