<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Tue, 13 May 2014 13:00:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:03:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/mesut-oezil-fussballschuhe-widmung-gesellschaftskritik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/mesut-oezil-fussballschuhe-widmung-gesellschaftskritik</guid>
      <category>zeit-magazin</category>
      <title>Gesellschaftskritik: Wenn das Herz in den Schuh rutscht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/mesut-oezil-fussballschuhe-widmung-gesellschaftskritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/zeit-magazin/leben/2014-05/gk-mesut-oezil-teaser/gk-mesut-oezil-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mesut Özil hat seiner Freundin einen Schuh gewidmet. Viele Fußballspieler denken, das sei romantisch. Doch die Tradition der Widmung wird so mit Füßen getreten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : zeit-magazin - Anna Kemper</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 13 May 2014 12:20:27 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Mesut Özil © dpa
13. Mai 2014, 14:20 Uhr
Wer glaubt, die überzogene Fixierung auf Schuhe sei ein ausschließlich weibliches Phänomen, der war noch nie bei einem Training der deutschen Nationalmannschaft. Dort warten, sorgsam vom Zeugwart aufgereiht, vor dem Beginn jeder Einheit die Schuhe der Nationalspieler auf ihre in Schlappen heranschlurfenden Besitzer: Sie schillern in allen Regenbogenfarben auf dem grünen Rasen und sehen aus wie seltene exotische Vögel im Urwald. Oder im Museum von Real Madrid: Dort werden die Schuhe der aktuellen Spieler hinter Glas in einzelnen Vitrinen präsentiert wie die Kronjuwelen der Queen.
Der Fußballschuh hat neben seiner sportlichen Funktion mittlerweile mehrere Nebenfunktionen übernommen. Er ist einerseits das, was bei graugewandeten Anzugträgern die witzige bunte Krawatte ist: die einzige, leicht verzweifelt wirkende Möglichkeit, in einem uniformierten Umfeld aufzufallen. Zugleich ist er eine Art kostbares Schmuckstück, das signalisiert, wie wichtig sein Träger ist – oder wie wichtig er sich nimmt: Je individueller gestaltet, desto wichtiger.
Anzeige
Am interessantesten aber ist seine Nebenfunktion als Widmungsträger. Das konnte man gerade wieder an Mesut Özil beobachten, der jüngst ein Bild seiner neuen Schuhe twitterte. In das Leder seiner weiß und orange gemusterten Schuhe hat er den zweiten Namen seiner Freundin Mandy Capristo einprägen lassen: Grace.
Die geprägte Message auf den Schuhen gehört mittlerweile zu Fußballern wie die tätowierte Message auf den Unterarmen. Meistens feiern Fußballspieler damit sich selbst, wenn sie ihre Schuhe mit dem von Cristiano Ronaldo eingeführten und mittlerweile allseits benutzten Fußballer-Kürzel (erster Buchstabe Vorname, erster Buchstabe Nachname, Trikotnummer – bei Ronaldo also CR7) schmücken. Immer häufiger aber widmen sie die Schuhe ihren Freundinnen (Bastian Schweinsteiger seiner Freundin Sarah), ihren Kindern (Zlatan Ibrahimović seinem Sohn Maximilian), oder, wenn beides gerade nicht vorhanden ist, ihren Haustieren (Toni Kroos seinen Hunden Julius und Lennox).
Das gibt der Widmung eine vollkommen neue Bedeutung. Früher widmeten Schriftsteller oder Komponisten ihre fertigen Meisterwerke Menschen, um deren Gunst (Frauen) oder Geld (Machthaber) sie buhlten oder deren Zuneigung sie dankten. Wenn aber Spieler wie Mesut Özil der Liebsten ihre Schuhe widmen, ist das so, als hätte Ludwig van Beethoven Elise nicht zartes Geklimper, sondern seinen Federkiel zugedacht. Irgendwie nicht ganz so romantisch.
Lieber wäre uns, Özil und Co. würden Widmungen und Gravuren dort belassen, wo sie hingehören: auf Goldkettchen, Autobiografien und Eheringe. Denn so passend ein Name wie "Grace", also Anmut, für einen Schuh auch ist, wenn man damit bei einer Weltmeisterschaft ein Traumtor schießt, so albern wirkt er, wenn man den entscheidenden Elfmeter versemmelt. Und dann muss man ertragen können, was Mario Balotelli vor einiger Zeit auf seinen Schuhen trug: "Bye Bye Deutschland".
241
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
