<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der schönste Roman der Welt: Marcel Prousts Suche nach dem willigen Verlag</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das größte Schlachtfeld der Literaturgeschichte: Prousts Korrekturen für „Du Côté de chez Swann“, 1913" alt="Das größte Schlachtfeld der Literaturgeschichte: Prousts Korrekturen für „Du Côté de chez Swann“, 1913" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2662832!/image/2881875121.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2881875121.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Triumph für den Autor, Leidensgeschichte für den Verleger: Die verschlungenen Wege, auf denen Marcel Prousts Romanzyklus „Auf der Suche nach der verlorenen Zeit“ vor genau hundert Jahren begonnen wurde.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/der-schoenste-roman-der-welt-marcel-prousts-suche-nach-dem-willigen-verlag-12662771.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 13:38:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7jenn</guid>
<ExtractedText>© Foto Fondation Martin Bodmer Coligny/e-codices
Das größte Schlachtfeld der Literaturgeschichte: Prousts Korrekturen für „Du Côté de chez Swann“, 1913
© Foto Fondation Martin Bodmer Coligny/e-codices
Das größte Schlachtfeld der Literaturgeschichte: Prousts Korrekturen für „Du Côté de chez Swann“, 1913
Am 14.November 1913, heute genau vor hundert Jahren, erschien in Paris ein Buch mit dem Titel „Du Côté de chez Swann“, ausgewiesen als erster Teil eines Romanzyklus namens „À la Recherche du temps perdu“ (Auf der Suche nach der verlorenen Zeit). Sein Autor war Marcel Proust, der Verleger hieß Bernard Grasset. Beide zusammen sollten damit Literaturgeschichte schreiben. Doch bis es so weit war, hatten sie sich schon wieder zerstritten.
Grasset war die vierte Wahl des Verfassers. Als der zweiundvierzigjährige Proust das Manuskript zu seinem späten Romandebüt – seit dem miserabel verkauften symbolistischen Prosabändchen „Les Plaisirs et les jours“ (auf Deutsch „Tage und Freuden“) waren achtzehn Jahre vergangen, aber Proust stammte aus vermögender Familie – beendet hatte, umfasste es 712 Seiten. Die schickte er nacheinander an die Pariser Verlage Fasquelle, Gallimard und Ollendorff. Alle lehnten ab.
Grasset wittert seine Chance
Besonders schmerzte die Absage von Gallimard, dem Verlag der erst 1909 gegründeten, aber literarisch äußerst einflussreichen „Nouvelle Revue Française“. Kein Geringerer als deren Chefredakteur André Gide hatte Prousts Manuskript geprüft. In seinem jetzt zum hundertjährigen Jubiläum der „Recherche“ erschienenen Bändchen „Proust 1913“ (Verlag Hoffmann und Campe) revidiert Luzius Keller, der beste deutschsprachige Proust-Kenner, die alte Legende, dass Gide gar nicht erst ausgepackt habe, was er da versiegelt auf den Tisch bekam. Vielmehr las er immerhin fast ein Zehntel des Romans, bis er auf eine orthographische Unklarheit bei einer Frisurbeschreibung stieß und die Lektüre abbrach, weil er den Autor für sprachlich schludrig hielt (wie einem so nie abgeschickten erklärenden späteren Briefentwurf an Proust zu entnehmen ist). Auf diese Weise verpasste das Haus Gallimard die Erstpublikation der „Recherche“ buchstäblich um Haaresbreite.
Zum Zuge kam dann ein junger Verleger, der noch keine besondere Reputation besaß und Prousts Buch nur deshalb akzeptierte, weil der reiche, aber mittlerweile verzweifelte Autor (das Buch, schreibt Proust im Februar 1913, „verlangt jetzt nach einem Grab, das bereit ist, bevor sich meines über mir schließt“) zugestimmt hatte, die Publikation selbst mitzufinanzieren. Als am 11.März 1913 der Vertrag mit Bernard Grasset abgeschlossen wurde, schickte Proust erst einmal 1750 Francs an den Verleger, vereinbart wurde eine Auflage von 1250 Exemplaren. Da Proust pro verkauftes Buch 1,50 Francs zugesprochen bekam und 250 Stück als Presseexemplare gedacht waren, durfte der Verfasser nicht erwarten, mit der Publikation seines Romans etwas zu verdienen. Zumal er vor Drucklegung noch weiteres Geld zuschießen würde.
© ullstein bild
Bernard Grasset (1881 bis 1955): Der Verleger war nicht Prousts erste Wahl
© ullstein bild
Bernard Grasset (1881 bis 1955): Der Verleger war nicht Prousts erste Wahl
Das lag daran, dass Proust die ihm von April an übersandten Druckfahnen nicht einfach nur korrigierte, sondern völlig neu schrieb. Die in der Schweizer Bibliotheca Bodmeriana aufbewahrten von Proust bearbeiteten Bögen gleichen einem Schlachtfeld: neu zusammengeklebte Teile aus zwei Fahnensätzen, zahllose handschriftliche Ergänzungen, ausgiebige Streichungen. Bei diesem kreativen Gemetzel änderte er auch die ursprünglich verwendeten Titel: Aus „Les Intermittences du cœur“ wird als Obertitel „À la Recherche du temps perdu“, weil aus der vorgesehenen Titulierung des ersten Teils, „Le Temps perdu“, zunächst „Combray“ und schließlich „Du Coté de chez Swann“ geworden war.
Tricks und Kniffe
Durch die vielen Ergänzungen drohte das Buch so dick zu werden, dass der vorgesehene Ladenpreis von 3,50 Francs nichts zu halten gewesen wäre. Grasset zwang seinen Autor deshalb zu einem früheren Roman-Ende, da ja ohnehin noch weitere Bände des Zyklus erscheinen sollten. Aber auch das vorgesehene Erscheinungsdatum im Herbst war durch das Ausmaß der Änderungen, die Proust wünschte, in Gefahr. Grasset war offenbar so pessimistisch, dass er den Drucker anwies, als Erscheinungsjahr „1914“ auf das Titelblatt setzen zu lassen. Als der Band dann doch noch im November 1913 erschien, wurde bei den ersten ausgelieferten Exemplaren die falsche Jahreszahl nicht mehr korrigiert. In diesen fehldatierten Büchern wurde zudem der Verlagsname durch einen sinnlosen senkrechten Strich verunstaltet – ein Druckversehen, das bezeichnend ist für die traurige Geschichte, die Grasset mit dem Buch erleben sollte.
Allerdings hatte Bernard Grasset seinen Autor auch betrogen, denn neben der ohnehin schon gegenüber der Vereinbarung erhöhten Erstauflage von 1750 Exemplaren ließ Grasset ohne Rücksprache mit Proust zwei weitere Auflagen von jeweils fünfhundert Stück drucken, um bei dem vereinbarten Verkaufspreis besser auf seine Kosten zu kommen. Ob Proust davon erfahren hätte, wenn das Buch nicht sofort ein Verkaufserfolg geworden wäre, darf man bezweifeln. Da aber schon bald der Druck von weiteren 1380 Exemplare in Auftrag gegeben werden konnte, die Grasset dann zu Werbezwecken als vierte und fünfte Ausgabe auswies, konnte Proust im Dezember gleichfalls gegenüber Korrespondenzpartnern damit protzen, dass sein Buch bereits in die vierte Auflage gehe.
Und Gide will ihn doch
Ihm selbst war es am meisten zu verdanken, dass der Roman solche große Aufmerksamkeit fand – dreitausend Exemplare waren seinerzeit ungewöhnlich viel. Fast fünfhundert davon hatte Proust jedoch gratis unter Pressevertreter und Freunde gebracht, und diese beiden Gruppen überschnitten sich häufig, was der Publicity nutzte. Unmittelbar vor dem 14.November 1913 waren mehrere Hinweise auf das Buch sowie Interviews mit Proust in verschiedenen Publikationen erschienen. Doch die Rezensionen fielen dann schlechter aus als erhofft. Vor allem Paul Souday, ein Starkritiker der Pariser Vorkriegszeit, bemängelte am 9.Dezember die Komposition des Romans: „Es will uns scheinen, ..er sei ebenso maßlos wie chaotisch, doch er berge kostbare Elemente, mit denen der Autor ein exquisites kleines Buch hätte schreiben können.“ Bei dem gewaltigen Umfang von 520 Seiten von „Du Côté de chez Swann“ war das ein vernichtendes Urteil. Die zahlreichen Druckfehler, die durch Prousts Änderungen bis zur letzten Minute in den Satz geraten waren, wurden von Souday besonders angeprangert.
© katalog
Marcel Proust (1871 bis 1922): Der zweite Band von „À la Recherche du temps perdu“ erschien 1919 bei Gallimard
© katalog
Marcel Proust (1871 bis 1922): Der zweite Band von „À la Recherche du temps perdu“ erschien 1919 bei Gallimard
Auch Proust war enttäuscht von den Mängeln der Erstausgabe, nahm sie aber nicht auf die eigene Kappe, sondern schob die Verantwortung dafür dem Verlag zu. Das machte es ihm leicht, im Folgejahr doch wieder Kontakt zu Gallimard aufzunehmen, auch wenn in der „Nouvelle Revue Française“, die das Buch ja nicht hatte drucken wollen, im Januar 1914 ein weiterer Verriss erschienen war. Doch einer der Zeitschriftenmitarbeiter, Jacques Rivière, schickte Proust im Februar nach der Lektüre von „Du Côté de chez Swann“ einen enthusiastischen Brief, den der Schriftsteller postwendend so beantwortete: „Endlich finde ich einen Leser, der ahnt, dass mein Buch ein wohldurchdachtes, streng konstruiertes Werk ist.“ Darf man es einen Zufall nennen, dass André Gide sich dann im März für seine Ablehnung des Manuskripts bei Proust entschuldigen und ihn bitten sollte, die Fortsetzung seines Zyklus Gallimard anzuvertrauen?
Das Band ist zerrissen
Proust war sofort dazu bereit und verhandelte mit Grasset über eine Auflösung des Vertrags, obwohl er schon die Fahnen zum damals geplanten zweiten Band, „Le Côté du Guermantes“, erhalten hatte. Doch Ende Mai verunglückte Prousts ehemaliger Chauffeur und Geliebter Alfredo Agostinelli tödlich, zudem brach wenige Monate später der Erste Weltkrieg aus, der große Teile des französischen Verlagswesens zum Stillstand brachte. Der Fahnensatz blieb unkorrigiert liegen – eine Momentaufnahme aus der Entstehungsgeschichte der „Recherche“, die einen Zustand dokumentiert, der späteren Änderungen Prousts zum Opfer fallen sollte. Die irgendwann zu einem Buch gebundenen unangetasteten Fahnen blieben in Privatbesitz erhalten und wurden vor wenigen Wochen von dem deutschen Proust-Sammler Reiner Speck erworben.
Für die Geschäftsbeziehung Grasset-Proust bedeutete der Weltkrieg das traurige Ende. Da der Verleger zum Militärdienst eingezogen worden und rasch danach an Typhus erkrankt war, witterte André Gide seine zweite Chance und bot Proust 1916 noch einmal an, mit der Fortsetzung der „Recherche“ zu Gallimard zu wechseln. Der Verlagschef Gaston Gallimard legte mit wahren Zaubersätzen nach: „Die Länge Ihres Buches ist unwichtig...Ich nehme die formelle Verpflichtung auf mich, fortan alle Ihre Bücher... zu den von Ihnen gewünschten Bedingungen zu verlegen.“ Er wolle Proust finanziell bei Grasset auslösen. Doch der alte Verleger zeigte sich derart erbost darüber, dass sein Autor ihm den Rücken kehren wollte, dass er aus dem Krankenhaus heraus beleidigt entschied, Proust auch ohne Entschädigung ziehen zu lassen.
Dem Verleger bleibt die Verbitterung
So erschien schließlich ein Jahr nach Kriegsende nicht nur der zweite Band von „Auf der Suche nach der verlorenen Zeit“ unter dem Titel „À l’Ombre des jeunes filles en fleurs“ bei Gallimard, sondern auch die Neuausgabe von „Du Côté de chez Swann“, nunmehr übrigens in tadelloser Rechtschreibung. Als Proust für seinen zweiten Teil der „Recherche“ im Herbst 1919 den Prix Goncourt, die wichtigste französische Literaturauszeichnung, zugesprochen bekam, setzte der endgültige Siegeszug des Romans und seines Autors ein.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
