<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>CD der Woche: „Something About Knowing“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Maria Taylor: „Something About Knowing“" alt="Maria Taylor: „Something About Knowing“" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2666212!/image/taylorfol_15112013-1456.xml_gen/derivatives/article_teaser/taylorfol_15112013-1456.xml"/&gt;&lt;p&gt;Maria Taylor emanzipiert sich von ihrer alten Schwere und hat ein honigsüßes, sonnenverwöhntes Folk-Pop-Album aufgenommen. Hinter all den Stilrichtungen, die sie zitiert, steckt die gleiche Lehre.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/pop/cd-der-woche/cd-der-woche-die-neue-unbefangenheit-12664863.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:18:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gse-7jg9r</guid>
<ExtractedText>CD der Woche
CD der Woche Die neue Unbefangenheit
14.11.2013 ·  Maria Taylor emanzipiert sich von ihrer alten Schwere und hat ein honigsüßes, sonnenverwöhntes Folk-Pop-Album aufgenommen. Hinter all den Stilrichtungen, die sie zitiert, steckt die gleiche Lehre.
Von Marc Peschke
© Saddle Creek/Cargo
CD der Woche: Maria Taylor: „Something About Knowing“
Maria Taylor wurde erst als Teil des Duos Azure Ray bekannt, dann mit ihren Soloplatten. Ihre fünfte, „Something About Knowing“, enthält wieder Folk, Country und Pop, manchmal träumerisch, manchmal zünftig. Was die Sängerin aus Alabama besser macht als viele andere, das sind die Zwischentöne und der Wille, sich nicht auf ein Genre festzulegen.
Mehr in Dur als in Moll musiziert sie jetzt, offenbar geht es ihr ausgezeichnet. Ganz und gar unbefangen streckt sich diese Musik in viele Richtungen; vor allem sind es immer wieder die amerikanischen Sixties, die Beach Boys etwa, die sie beeinflusst haben. Doch dann klingt sie wieder ganz anders. In „Tunnel Vision“ etwa meint man fast, hier singe die junge Madonna.
Es ist ein fragiles, fein ausgearbeitetes Pop-Album, das leider ein bisschen kurz ausgefallen ist. Ansonsten kann man die 1976 geborene Musikerin nur loben, die sagt, diese Platte sei die erste, die sie nicht in trauriger oder depressiver Stimmung aufgenommen habe. Songs wie das Titelstück beweisen das: Liebevoll groovt das Stück voran, Orgeln und Gitarren tragen eine Stimme, die ihre Jugendlichkeit noch nicht verloren hat. Ein honigsüßes, sonnenverwöhntes Folk-Pop-Album, das einem durchaus eine Lehre sein kann: In der Zufriedenheit steckt Kraft.
© Saddle Creek/Cargo
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
