<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>„The Act of Killing“ im Kino: Ein Symptom totaler Straflosigkeit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Wahrheit des Massakers, Kitschtraum des Kinos: Wenn Killer ihre Erinnerung choreographieren, können im Kino äußerste Unwirklichkeit und unerträgliche Wirklichkeit zusammenstoßen" alt="Wahrheit des Massakers, Kitschtraum des Kinos: Wenn Killer ihre Erinnerung choreographieren, können im Kino äußerste Unwirklichkeit und unerträgliche Wirklichkeit zusammenstoßen" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2663923!/image/4187969514.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4187969514.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Aufwühlend: In Joshua Oppenheimers Dokumentation „The Act of Killing“ spielen indonesische Killer jene Mordtaten nach, die sie bei den nie geahndeten Massakern vor Jahrzehnten begingen. Zum Kinostart ein Gespräch mit dem Regisseur - und drei Filmszenen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kino/the-act-of-killing-im-kino-ein-symptom-totaler-straflosigkeit-12662830.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:54:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gs6-7jepa</guid>
<ExtractedText>Kino
„The Act of Killing“ im Kino Ein Symptom totaler Straflosigkeit
14.11.2013 ·  Aufwühlend: In Joshua Oppenheimers Dokumentation „The Act of Killing“ spielen indonesische Killer jene Mordtaten nach, die sie bei den nie geahndeten Massakern vor Jahrzehnten begingen. Zum Kinostart ein Gespräch mit dem Regisseur - und drei Filmszenen.
Von Bert Rebhandl
Artikel Bilder (2) Video (3) Lesermeinungen (4)
© Neue Visionen
Wahrheit des Massakers, Kitschtraum des Kinos: Wenn Killer ihre Erinnerung choreographieren, können im Kino äußerste Unwirklichkeit und unerträgliche Wirklichkeit zusammenstoßen
© Neue Visionen
Wahrheit des Massakers, Kitschtraum des Kinos: Wenn Killer ihre Erinnerung choreographieren, können im Kino äußerste Unwirklichkeit und unerträgliche Wirklichkeit zusammenstoßen
Herr Oppenheimer, Sie arbeiten schon lange dokumentarisch in Indonesien. Wie kam es zu der Begegnung mit den Männern, die Sie in „The Act of Killing“ mit ihren bald fünfzig Jahre zurückliegenden Mordtaten konfrontieren?
Ich habe an einem Film namens „The Globalization Tapes“ gearbeitet, in dem es um Plantagenarbeiter in Nordsumatra ging, die im Einzugsgebiet der Stadt Medan in der Palmöl- und Gummiproduktion tätig sind. Sie arbeiten unter furchtbaren Bedingungen. Besonders schlimm ist, dass sie Pflanzenschutzmittel ausbringen müssen, von denen sie vergiftet werden. Die gewerkschaftliche Organisation dieser Arbeiter wird immer wieder behindert. Das hat auch damit zu tun, dass es bis 1965 eine starke Gewerkschaft der Plantagenarbeiter gab, die dann im Zuge des Putsches unter General Suharto zur Verfolgung freigegeben wurde. Daraus resultiert eine Angst, eine Einschüchterung, die bis heute anhält. Ich fragte mich: Wie sollen wir diese Geschichte erzählen? Diese Angst muss ein Thema werden. In dieser Situation sagte jemand zu mir: Frag doch einfach die Killer. Eine der Frauen, sie starb später an einer Lebererkrankung, erzählte mir von ihrem Nachbarn, der im Zuge der Massenmorde 1965 ihre Schwester umgebracht hatte. Ich ging also zu diesem Haus und wartete dort mit der Kamera, und wurde tatsächlich bald hineingebeten zu einem Tee. Dieser Mann erzählte mir bereitwillig, dass er Hunderte „Kommunisten“ getötet hat. Wie, fragte ich? Er hatte sie vor allem im Bewässerungssystem ertränkt. Seine zehnjährige Enkeltochter war dabei, als er mir das erzählte. Ich war mir beim Zuhören nicht ganz sicher, vielleicht war das ja ein verrückter Typ, aber andere Killer sprechen auf ähnliche Weise, das ist nicht Prahlerei, sondern eindeutig ein Symptom von totaler Straflosigkeit. Er stellte mir andere Mitglieder der Todesschwadronen vor, und so begannen meine Begegnungen mit diesen Mördern.
Und irgendwann trafen Sie auf Anwar Congo, der im Mittelpunkt Ihres Films steht.
Anwar war der 41. Killer, den ich filmte, aber schon von den 40 davor zeigte jeder Eifer, mir etwas zu erzählen und zu demonstrieren. Das bezeugt die Macht und das Selbstbewusstsein der Killer in Nordsumatra. Sie bilden eine besondere Gruppe, sie erledigen viel schmutzige Arbeit für die Armee, sie werden als Helden gesehen.
© interTOPICS
Joshua Oppenheimer
Das Besondere an „The Act of Killing“ ist, dass Sie diese Männer nicht einfach zum Sprechen bringen, sondern ihnen Gelegenheit geben, ihre Taten nachzuspielen, sie gleichsam zu „verfilmen“. Und sie beobachten diese Dreharbeiten, die zum Teil ganz schön aufwendig sind.
Was ich sammelte, waren nicht so sehr Testimonials, sondern Performances. Nur so lässt sich ein Regime verstehen, das einen Genozid zelebriert. Ich komme aus einem nicht strikt dokumentarischen Hintergrund, mich interessierten immer die Geschichten, die Leute einander erzählen, denn es ist ein Mythos, dass man eine unabhängig existierende Realität filmen kann. Hier ging es um Imagination, um Selbstverständnisse. Was geht in den Köpfen dieser Männer vor? Wie sehen sie sich? Wie wollen sie gesehen werden?
Sie machen Kino aus Ihren Erinnerungen, zum Teil sehr kitschiges, schwülstiges Kino.
Dazu ist es wichtig zu wissen, dass diese Männer alle ihre Operationsbasis in Kinos hatten. Die Todesschwadronen verkauften Filmtickets auf dem Schwarzmarkt. Anwar arbeitete in dem prächtigsten dieser Kinos. Sie alle liebten amerikanische Filme, sie töteten „für“ amerikanische Filme, denn einer der politischen Konflikte der Zeit ging genau darum: Die Kommunisten waren gegen den Import amerikanischer Filme. Die Mörder in Indonesien mochten mich allein schon deswegen, weil ich ein amerikanischer Filmemacher bin. Sie hatten auch keinen Begriff davon, was ein Dokumentarfilm ist. Sie wollten „produzieren“, mit Requisiten, Kostümen, Schminke. Wenn sie einen Moment erleben, in denen ihnen bewusst wird, was sie getan haben, können sie sich durch Details ablenken. Dann sagt Anwar: Ich habe nicht das richtige Kostüm, wir müssen noch einmal neu drehen. Aber ich folge ihm bis in das Hasenloch, in dem er schließlich gefangen sitzt.
Wir können diesem Anwar Congo bei der Gewissensarbeit zusehen. Dabei bleibt aber immer ein Rest an Uneindeutigkeit: Macht er sich wirklich Schuld klar, oder spielt er nur für die Kamera den Mann, den die Geister seiner Opfer in den Träumen heimsuchen?
Die meisten Leute wollen da eine klare Antwort bekommen: Sehen wir einen Zusammenbruch von Anwar, oder spielt er uns nur einen vor? Doch so eindeutig ist das nun einmal nicht: Er hält eine Rede, aber der reale Horror unterbricht seine Rede, die Erinnerung unterbricht seine Performance, er hat das Gefühl, er müsste sich übergeben. Ein Psychologe hat mir gesagt: Ekel ist das Gefühl, das am härtesten zu spielen ist, deswegen halte ich seine Reaktion vor der Kamera für glaubwürdig. Wir beginnen ja mit einer starken Allegorie für Straflosigkeit: Ein Mann tanzt, während er von dem Tod Tausender Menschen spricht, den er auf dem Gewissen hat. Das war die erste Provokation, die mich dazu brachte, ihm später dieses Material zu zeigen und auch seine Reaktion darauf zu filmen. Da ist sein Gewissen schon da. Er versucht, den Schrecken zu vergessen, indem er tanzt, trinkt, feiert.
© Wolf Con
Zum Video
Sie deuten an, dass es gar nicht sonderlich schwierig war, die Mörder zur Mitarbeit an dem Film zu bewegen.
Ich musste ihnen schon ein plausibles Motiv geben. Das „reenacting“ kann den Horror entschärfen, die gespielten Szenen können an die Stelle der Erinnerung treten. So entsteht ihrer Meinung nach ein schöner Familienfilm über Massenmord, etwas, das die Schuld überlagert. Doch dieser Prozess geht anders auf, als sie dachten. In den Reenactments begann Anwar das durchzuarbeiten, was er damals tatsächlich getan hatte: Er kam aus einem Elvis-Presley-Musical, tänzelte über die Straße, um auf der anderen Seite Menschen zu töten. Er spielte schon damals.
Haben Sie nie eingegriffen in die zum Teil haarsträubenden Filmszenen?
Das war unser Prinzip: Die ästhetischen Entscheidungen sollten von ihnen kommen. Anwar war immer sehr steif, wenn er ein Drehbuch hatte, wir wollten aber an seine Gefühle heran, deswegen wurden die Film-Noir-Szenen, die sein Lieblingsgenre waren, ohne Drehbuch konzipiert. So entstand Raum für Improvisation, für Unterhaltungen, in denen sie viel preisgeben. Wenn ich Situationen gestaltet hätte, wäre das falsch gewesen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
