<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>„Hällo, sis is Dieter koling!“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="26310495" alt="26310495" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2619520!/image/2475141720.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2475141720.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In vielen Büros gehört Englisch zum Arbeitsalltag - zumindest das, was viele dafür halten. Denn Deutsche stehen mit der Sprache oft auf Kriegsfuß. Elegantes Parlieren klingt anders.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/fehlende-englischkenntnisse-haello-sis-is-dieter-koling-12612872.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7ic5k</guid>
<ExtractedText>© Cyprian Koscielniak
© Cyprian Koscielniak
Nur wenigen Deutschen gelingt es, elegant auf Englisch zu parlieren, aber selten geht ein Satz von fundamentaler Tragweite so sehr in die Hose: „I think ... there will no ... it will not happen, that there will be a Staatsbankrott in Greece“, stotterte Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble im Oktober 2012 vor einem Millionenpublikum in die Fernsehkameras. Never mind, dass die Finanzkrise einem neuen Höhepunkt entgegensteuerte. Never mind, dass sich die krisengebeutelten Europäer nichts sehnlichster wünschen als eine Führungsfigur, zu der sie aufsehen können. Da ist ein solcher Satz nicht gerade hilfreich - wohl aber der souveräne Umgang mit den sprachlichen Fehlleistungen. „Mir tut jeder leid, der mein Englisch ertragen muss“, witzelte Schäuble wenig später im Interview mit der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung und gab gut gelaunt kund: „Aber schlecht gesprochenes Englisch ist schließlich eine der am meisten gesprochenen Sprachen der Welt.“
Allerdings. Und die Deutschen könnten ein Lied davon singen, wenn sie einmal ihre Englischkenntnisse selbstkritisch beurteilen würden. Das allerdings tun nur die wenigsten, im Gegenteil: Kaum ein Unternehmen von internationalem Rang und Namen - und davon gibt es in Deutschland viele -, das seinen Mitarbeitern im Arbeitsalltag nicht regelmäßig die gepflegte englische Konversation abverlangen würde: in endlosen Conference Calls und einem regen E-Mail-Verkehr werden Mitarbeiter dazu gezwungen, ihre unterentwickelten Englischkenntnisse vor einem mehr oder weniger größeren Kollegenkreis zur Schau zu stellen. „Hällo, sis is Dieter koling. Ei kant hier ju. Eim on my händi.“ Über den mitunter verheerenden Eindruck bei Geschäftspartnern wird dabei geflissentlich hinweggesehen. Dabei gehört es zu einer Binsenweisheit, dass selbst die klügsten Gedanken im Jammertal der Lächerlichkeit versinken, wenn sie mit einer verhunzten Grammatik und einem starken Akzent übermittelt werden.
Lieber technische als grammatikalische Konstruktionen
Die fehlenden Sprachkenntnisse ziehen sich dabei durch alle Branchen - vor allem in Bereichen, in denen Abiturienten bei der Auswahl ihres Studiums den Fokus nicht zuerst auf die Internationalität gelegt haben. Viele Ingenieure begeistern sich naturgemäß mehr für technische Konstruktionen als für grammatikalische. Auch Mediziner dürften sich in erster Linie für Biologie interessieren und weniger begeistert darüber sein, den neusten Stand der Forschung nur anhand von englischen Fachaufsätzen verfolgen zu können. Und Juristen sind zwar an Sprache interessiert - allerdings zuallererst an ihrer eigenen. Nicht selten verzweifeln Richter an Patent- und Arbeitsgerichten daran, dass zu Beweiszwecken immer häufiger englische E-Mails herangezogen werden.
Der anekdotische Eindruck wird auch empirisch belegt durch eine Studie der Gesellschaft für Konsumforschung Gfk, die im April und Mai mehr als 2100 Personen über ihre Englischkenntnisse befragte: Rund zwei Drittel der Arbeitnehmer verfügen der repräsentativen Umfrage zufolge nur über mangelnde Englischkenntnisse. Wie praktisch, dass ein Sprachkurseanbieter als Auftraggeber der Studie gleich die passende Abhilfe anbieten kann. Doch teure Sprachkurse dürften die ganze Tiefe des Problems gar nicht abdecken, denn für eine vernünftige Arbeitsebene ist eine weit höhere Qualifkationsstufe gefragt als die lockere Konversation. Und davon kann in deutschen Büros noch keine Rede sein: Lediglich jeder Zehnte spricht fließend, gerade einmal 2,1 Prozent der Arbeitnehmer sind verhandlungssicher.
Lieber nach Holland
Dabei können Englischkenntnisse sogar eine Rolle bei Standortentscheidungen spielen. Der amerikanische Online-Händler Fab.com etwa hat zwar seine Europa-Zentrale in Berlin, aber für das geplante erste europäische Logistikzentrum des Unternehmens bekam das holländische Eindhoven den Zuschlag. Mitgründer und Vorstandsvorsitzender Jason Goldberg nennt mangelhaftes Englisch als einen der Gründe, warum Deutschland den kürzeren zog. „Die Holländer beherrschen die Sprache viel besser. In Deutschland haben wir schlechte Erfahrungen gemacht,“ sagte Goldberg. Bislang kommt die Ware von Fab aus einem von der Deutschen Post DHL betriebenen Lager in Kassel. Fab habe festgestellt, dass viele der dortigen Mitarbeiter nur über sehr dürftige Englischkenntnisse verfügen, selbst wenn es sich um Führungskräfte handelt. Goldberg meint, für sein Unternehmen sei auch in einem Distributionszentrum unverzichtbar, dass die Mitarbeiter mit Englisch umgehen können. „Unsere ganzen Systeme, Verpackungen und Dokumente sind auf Englisch.“ Die Sprachdefizite sind Goldberg nicht nur im Lager aufgefallen. „Wir hatten auch in Berlin oft Schwierigkeiten, Mitarbeiter für die Kundenberatung zu finden, die gut Englisch sprechen.“
Ein Englischmanko in Deutschland erkennt auch Wolfgang Fauck, der Leiter des Sprachbereichs der Internationalen Berufsakademie in Berlin, die zum Beispiel Sprachkurse für Unternehmen anbietet. Gründe dafür gibt es viele: Nach Einschätzung von Fauk liegt einer gewichtiger darin, dass Deutsche im Alltag weniger mit Englisch in Berührung kommen als etwa Holländer oder auch Skandinavier, weil hierzulande englischsprachige Filme und Fernsehshows üblicherweise in synchronisierter Version gezeigt werden, während sie in anderen Ländern in der Originalfassung mit Untertiteln laufen. Auch eine zweisprachige Erziehung gilt in Deutschland noch wahlweise als prätentiös oder als Hindernis für die Sprachentwicklung und weniger als Selbstverständlichkeit wie in einem Großteil der Welt.
Auch Top-Manager sprechen schlecht oder mit starkem Akzent
Hinzu kommt: Die englische Sprache ist keineswegs so trivial, wie viele denken. Sprachbuchenglisch vom Format „How do you do?“ geht Novizen locker von den Lippen, aber in die Untiefen der nuancierten Konversation dringen viele erst nach jahrelanger Übung ein. Da hilft auch die Schulbildung wenig, die Fauck zudem für uneinheitlich hält. „Es hängt oft vom Lehrer ab. Viele Gymnasiasten können gut Englisch, weil sie Lehrer haben, die sie zum Sprechen animieren. Das ist gerade bei älteren Lehrern oft nicht der Fall.“ In Real- und Hauptschulen gebe es noch weniger Lehrer, die es verstehen, Schüler für Englisch zu begeistern. „Die können zum Beispiel nicht vermitteln, wie schön es sein kann, Filme auch einmal in englischer Sprache anzusehen.“ Trotzdem meint Fauck, dass zumindest Absolventen höherer Schulen heute bessere Englischkenntnisse haben als etwa vor zwanzig oder dreißig Jahren. Die Generation, die heute 50 Jahre und älter ist, sei allgemein nicht so gut in Englisch ausgebildet worden. Das erkläre auch, warum es noch immer viele deutsche Politiker und Top-Manager gibt, die Englisch schlecht oder mit starkem Akzent sprechen.
Der Trost dabei: Auch andere Staaten sitzen mit den Deutschen in einem Boot. Ob Italiener, Franzosen oder Spanier - kaum eine stolze Nation mit traditionsreicher Geschichte hat den reibungslosen Übergang in die englischsprachige Business-Kultur geschafft. Erst kürzlich verkündete der japanische Finanzminister Taro Aso nicht ohne Stolz, die mangelnden Sprachkenntnisse seiner Landsleute aus dem Bankenbereich hätten in der Finanzkrise das Schlimmste verhindert. Sie hätten das englische Kauderwelsch der Wall Street ohnehin nicht verstanden. Das Grauen ist so allgegenwärtig, dass es schon seit Jahren einen festen Begriff dafür gibt: bad simple english (bse) gibt es nicht nur in Deutschland.
„Planification“ und „to precise“
Besondere Blüten treibt es übrigens dort, wo sich Ausländer aus vielen Nationen auf die Universalsprache Englisch einigen müssen: in Brüssel. Im Schmelztiegel der Europäischen Union nehmen die sprachlichen Abwandlungen solch bizarre Züge an, dass sich ein verzweifelter Muttersprachler vom Europäischen Rechnungshof, Jeremy Gardner, einmal die Mühe gemacht hat, diese zusammenzutragen. Herausgekommen ist mit 58 Seiten eine „kurze“ Liste von falsch genutzten englischen Begriffen in europäischen Veröffentlichungen. Dem Einfallsreichtum der Brüsseler Beamten scheinen dabei nur wenig Grenzen gesetzt. Selbst eigentlich nicht existente Worte nutzten sie mit größter Selbstverständlichkeit: Englische Wortkreationen wie „planification“ - statt dem richtigen „planning“ - kommen eigentlich aus dem Französischen und klingen zumindest für den Nicht-Muttersprachler auch noch professionell. Nur leider ist der Begriff ebenso wenig existent wie die Transformation des schönen deutschen Wortes präzisieren in „to precise“.
Eine Rechtfertigung für das in Schriftform gegossene Kauderwelsch gibt es keineswegs - für die mündliche Variante allerdings schon. Schließlich gibt es immer noch vor allem einen Weg, wie man eine Fremdsprache effektiv lernt: durchs Sprechen. Dass dabei Fehler passieren, muss man hinnehmen - am besten ohne Millionenpublikum.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
