<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Die Psyche von Lebensrettern: „O je, war das wirklich ich?“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wer hätte in einer solchen Situation den Mut einzugreifen?" alt="Wer hätte in einer solchen Situation den Mut einzugreifen?" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/365496498/1.3275891/article_teaser/wer-haette-in-einer-solchen-situation-den-mut-einzugreifen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Menschen, die anderen das Leben retten, denken meist gar nicht darüber nach, was sie da tun. Doch warum helfen manche Leute anderen überhaupt – und manche nicht?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/die-psyche-von-lebensrettern-o-je-war-das-wirklich-ich-13268274.html</link>
    <pubDate>Sun, 23 Nov 2014 11:02:55 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7wdv6</guid>
<ExtractedText>  Friedensnobelpreis: Preis für die Mutigen 
Der Mann am Boden, das konnte er jetzt sehen, blutete aus dem Ohr, sein Gesicht war entstellt, die Männer hatten ihm mehrfach auf den Kopf getreten. Wie in Trance zog Uhl de Canehan beide Täter weg, sie wehrten sich komischerweise nicht. Nun kamen auch andere Nachbarn aus ihren Häusern, Nachbarn, die näher am Tatort wohnten als er, doch blieben sie in zehn Metern Entfernung stehen, bis die Polizei kam. Später sagten sie, sie hätten die Schreie nicht gehört. Als Uhl de Canehan für seinen Einsatz die Bayerische Rettungsmedaille 2014 bekam, war er sehr überrascht: „Meine Frau sagt zwar: ,Du wusstest doch nicht, ob die beiden Männer dich nicht auch angreifen.‘ Aber daran habe ich überhaupt nicht gedacht. Ich würd’s wieder tun.“
Haltet den Dieb
Warum wurde Uhl de Canehan zum Retter und seine Nachbarn nicht? Margarete Boos, Professorin für Sozialpsychologie an der Uni Göttingen, meint: Menschen, die sich selbst in Gefahr begeben, um anderen zu helfen, haben keine Scheu davor, sich öffentlich zu exponieren, sie fühlen sich zuständig, sie handeln ihren inneren Überzeugungen zufolge und treten für humanitäre oder demokratische Werte ein. Zudem sind sie in der Lage, Ungerechtigkeit zu empfinden und sich darüber zu empören, sie sind meist empathisch und selbstbewusst. Außerdem nehmen sie in Kauf, dass sie beim Helfen vielleicht sogar gegen andere Normen verstoßen müssen. Etwa, indem sie in die häusliche Privatsphäre eindringen oder in der Öffentlichkeit laut werden.
So wie Sascha Pohl, der einen ganzen Laden verwüstete, um einen Angreifer zu stellen. Der 41-Jährige hatte bei „McGeiz“ in der Fußgängerzone von Bad Lauterberg im Harz Schaumstoffaufkleber gekauft. Er hatte schon bezahlt und wollte gerade gehen, als er hinter sich die Schreie einer Verkäuferin hörte, die ihrer Kollegin an der Kasse zurief: „Halt den Mann fest, der hat was geklaut!“ Die Kassiererin stellte sich also dem schwarzgekleideten Mann in den Weg, der aus dem Laden rennen wollte. Der Dieb aber stieß sie um, schlug sie und trat nach ihr.
Je mehr Menschen da sind, desto weniger helfen
Ohne nachzudenken, ging Pohl, Hobby-Eishockeytorwart und 95 Kilo schwer, auf den Mann zu. Heute sagt er: „Ich könnte nicht damit leben, nicht geholfen zu haben.“ Der Mann fragte: „Was willst du denn jetzt, du Wichser?“, ließ von der Kassiererin ab und griff Pohl an. Beide Männer flogen durch den Laden, Regale fielen um, irgendwann zog der Mann ein Messer, er schrie: „Ich stech’ dich ab, du Schwein!“ Pohl spürte nichts, er wunderte sich bloß, wo das ganze Blut herkam, es klebte irgendwann sogar an den Wänden. Als die Polizei kam, hatte sich vor dem Laden eine großen Menschenmenge gebildet. Aber niemand hatte es gewagt, Pohl zu helfen. Als er aus dem Krankenhaus entlassen wurde, vermittelte die Opferorganisation Weißer Ring ihm psychologische Hilfe - weil er das Gefühl hatte, man habe ihn im Stich gelassen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
