<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Nachrichten und Informationen, Reiseberichte, Bildergalerien und Tipps von Experten für perfekte Reisen lesen Sie bei ZEIT ONLINE.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Kirche: Wir beten an</title>
      <link>http://www.zeit.de/2016/05/kirche-heiliges-jahr-koelner-dom-marienkirche-san-giovanni</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2016/05/kirche-heiliges-jahr-koelner-dom-marienkirche-san-giovanni"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/entdecken/reisen/2016-02/san-giovanni-florenz/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Man muss nicht gläubig sein, um Kirchen himmlisch zu finden. Im Heiligen Jahr stellen unsere Autoren ihre Favoriten vor: von Landshut bis Quito.</description>
      <category>Reisen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Reisen - Björn Erik Sass, Georg Cadeggianini, Wolf Alexander Hanisch, Burkhard Straßmann, Elsemarie Maletzke, Renate Just, Benedikt Erenz</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2016 18:22:18 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2016/05/kirche-heiliges-jahr-koelner-dom-marienkirche-san-giovanni</guid>
    <ExtractedText>suchen
Kirche: Wir beten an
Man muss nicht gläubig sein, um Kirchen himmlisch zu finden. Im Heiligen Jahr stellen unsere Autoren ihre Favoriten vor: Von Landshut bis Quito
DIE ZEIT Nr. 5/2016 16 Kommentare
Das Baptisterium San Giovanni in Florenz war auch Dantes Lieblingskirche. © dpa/Maurizio Degl' Innocenti
Die Compañía de Jesús in Quito
Inhalt
Von Björn Erik Sass
Auf der Plaza Grande in Quitos Altstadt sah ich Schuhputzerjungen in       malerisch löcherigen Pullovern um Kundschaft werben. Paare flanierten um sie herum. Vor dem       Präsidentenpalast stand Militär in Gardemontur, die Wangenknochen gemeißelt wie zum       Kartoffelschälen. Eine Gruppe Indios aus Bergdörfern demonstrierte bei 30 Grad in Ponchos und       Gummistiefeln. Wofür oder wogegen, verstand ich nicht, war aber auf jeden Fall auf ihrer       Seite.
Ich wanderte durch die Straßen. Prächtige Häuser aus der Kolonialzeit und Kirchen, alles       erbaut auf den Ruinen des noch älteren Quitos, der Hauptstadt erst der Quitu-Cara, dann ihrer       Bezwinger, der Inka.
Ich fand die Menschen, denen ich begegnete, hinreißend, diese Indianer und ihre Frauen mit       vielen Lagen schwingender Röcke. Zugleich sah ich mich als Großgrundbesitzer mit geöltem Haar       und Conquistadoren-Wurzeln meinen Aventüren nachgehen. Also kaufte ich mir einen Poncho wie       ein Indio und einen Panamahut wie ein hacendado.
"La redención es en Cristo Jesús!", Christus ist die Erlösung, rief ein Laienprediger in die       Menge und zeigte in den Himmel. Ich folgte seinem Rat und ging in die nächste Kirche. Das       mache ich an fremden Orten ohnehin meist. Mindestens ist es dort schattig und ruhig, und       manchmal spürt man einen Hauch der Hingabe gläubiger Besucher aus vielen Jahrhunderten in sich       hineinwehen.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 5 vom 28.1.2016. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Vor Quito dachte ich immer, die ideale Kirche sei ein großer, karger, weißer Raum, weit und       offen, damit Gedanken und Glaube sich entfalten können. Die Jesuitenkirche La Compañía de       Jesús in Quito ist das Gegenteil. Im Eingang empfing mich die Hölle. Alle Sünden waren zu       sehen, die einen dorthin bringen können, und die strafenden Flammen loderten. Viel stärker als       aus diesen Bildern strahlte es aber aus der Kirche. Die ist innen mit sieben Tonnen Blattgold       fast vollständig ausgekleidet. Das ist nur geraubter Glanz!, wollte ich empört denken. Das       Gold habt ihr aus Inka-Tempeln zusammengeklaubt! Aber umhüllt vom Licht verging mir jedes       Denken. 160 Jahre wurde an der Kirche gebaut, die Jesuiten beschäftigten europäische,       maurische und Quechua-Handwerker und -Künstler. Die nutzten jeden Quadratzentimeter für       italienische Schnörkel-Renaissance und flämische Bildnisse und spanische Wucht und unendlich       fortlaufende Arabesken und wilde Anden-Tiere. Noch nie hatte ich eine Kirche gesehen, in der       so viele Annäherungen an den Glauben zu einer einzigen Lobpreisung Gottes verwoben waren. Aus       protestantischem Lande und agnostischem Hause kommend, hätte mir das übertrieben erscheinen       sollen. Stattdessen fand ich es zum mentalen Niederknien schön und verbindend. Nach einer       Weile wurde mir schummerig. Ein Anfall von Katholizismus? Wahrscheinlicher, dass sich Quitos       Höhenlage von 2.850 Metern bemerkbar machte.
Das Baptisterium San Giovanni in Florenz
Säuglinge empfehlen: Das Kuppel-Wimmelbild
Von Georg Cadeggianini
An schlimmen Tagen streut der Küster Salz ins Weihwasser, damit sich keine       Eisschicht bildet. Und jener kalte Januarmorgen, an dem ich mich mitsamt meinem brüllenden       Säugling und Massen von Touristen ins Baptisterium San Giovanni spülen ließ, war einer dieser       schlimmen Tage.
Ich war noch nicht weit in die Taufkirche von Florenz vorgedrungen, die sich wie ein       achteckiges Schatzkästchen neben den Dom duckt, als meine Tochter – mir schon damals eine       Kinderwagenlänge voraus – ganz plötzlich verstummte. Verschluckt? Erfroren? Geklaut?       Erschrocken wühlte ich in den Decken – und sah ihre azurblauen Augen an mir vorbei gen Kuppel       starren.
Über uns prangte auf funkelndem Goldgrund eine gigantische Mosaikwelt, Millionen Details,       Steinchen für Steinchen: Ich sah das kristallklare Jordanwasser, in dem Jesus getauft wurde;       den beeindruckenden Sixpack von Adam, damals, als die Welt noch in Ordnung war; und den       Teufel, der Sünder zertritt, zerbeißt, zerreißt, dem unzählige Schlangen aus den Ohren       kriechen, die wiederum ... Boah, und schon tat mein Nacken weh.
Ich schaute runter auf meine Tochter, die aber weiter die Decke fixierte, und auf einmal       wurde mir klar: Der Konfliktklassiker jedes Familienurlaubs – "Menno, nicht schon wieder       Kirchen!" – lässt sich durch eine einzige simple Maßnahme aushebeln: Kinder sollten liegend in       Kirchen gefahren werden. So können sie die riesigen Mosaike dort gut (und nackenschonend)       betrachten – und entdecken, dass es gigantische Bilderbücher sind.
Im Baptisterium, das übrigens auch schon Dantes Lieblingskirche war, hat dieses       Kuppel-Wimmelbild über 25 Meter Durchmesser. Hunger? Kälte? Ungemach? Waren vergessen. Und ich       selbst konnte tun, was ich wollte: auf den fitzeligen Marmorarbeiten im Fußboden nach geheimen       Botschaften fahnden, am Baldachingrab von Johannes dem XXIII. für den Gegenpapst beten, über       das irre Raumgefühl staunen – und zwischendurch einfach ausruhen.
Ich erinnere mich noch sehr gut an den Blick meiner Tochter, als wir zurück im Hotelzimmer       waren und sie wieder in ihrem Bettchen lag. Erst suchend, dann enttäuscht tastete sie mit       ihren Augen die Decke ab. Ein bisschen Stuck, nicht viel, sonst war da nichts. Höchste Zeit       für die nächste Kirche.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
