<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Jeder Zweite hat Erfahrung mit Schichtarbeit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Auf zur Nachtschicht: Sicherheitsmitarbeiter der Frankfurter Verkehrsbetriebe" alt="Auf zur Nachtschicht: Sicherheitsmitarbeiter der Frankfurter Verkehrsbetriebe" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2658990!/image/2287974281.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2287974281.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Fast 60 Prozent der deutschen Arbeitnehmer gingen im Jahr 2011 entweder regelmäßig oder gelegentlich einem Schichtdienst nach oder arbeiteten am Wochenende. Das zeigen Zahlen des Instituts für Arbeitsmarkt- und Berufsforschung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/arbeitszeiten-jeder-zweite-hat-erfahrung-mit-schichtarbeit-12658935.html</link>
    <pubDate>Tue, 12 Nov 2013 06:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-7jbp3</guid>
<ExtractedText>Jeder Zweite hat Erfahrung mit Schichtarbeit
Arbeitszeiten
Jeder Zweite hat Erfahrung mit Schichtarbeit
Von Sven Astheimer
Fast 60 Prozent der deutschen Arbeitnehmer gingen im Jahr 2011 entweder regelmäßig oder gelegentlich einem Schichtdienst nach oder arbeiteten am Wochenende. Das zeigen Zahlen des Instituts für Arbeitsmarkt- und Berufsforschung.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Sven Astheimer Jahrgang 1972, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Beruf und Chance“.
Jüngste Beiträge
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie    folgen Sven Astheimer bereits.
Sie folgen    jetzt Sven Astheimer.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem   Menüpunkt "Meine    Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
     
Rentenwillkür
Von Heike Göbel
Mütterrente, Frühverrentung und Rentenaufschlag gegen Altersarmut: Die Pläne der großen Koalition schaffen neue Ungerechtigkeiten - zu Lasten der Jüngeren. Mehr 8 25
Freibrief für Google
Von Roland Lindner
Google baut eine digitale Weltbibliothek auf, ohne dabei auf Urheberrechte Rücksicht zu nehmen. Ein Richter hat das forsche Vorgehen nun legitimiert. Mehr 13 27
Buffetts neue Wette
Von Norbert Kuls
Der amerikanische Investor Warren Buffett steigt beim Ölmulti ExxonMobil ein. Er wettet damit auf das Wachstum der amerikanischen Wirtschaft durch Fracking. Mehr 1 1
Einig in der Unvernunft
Von Heike Göbel
Die Wirtschaft schaut besorgt auf die Pläne der großen Koalition. Einziger Trost: Nicht alles, was im Koalitionsvertrag steht, wird auch so kommen. Mehr 31 24
Zu früh für Regulierungsferien
Von Helmut Bünder
Die Telekom erhofft sich von der Politik mehr Beistand. Das würde dem Wettbewerb schaden. In Brüssel scheinen ihre Argumente aber allmählich zu fruchten. Mehr 5 1
Schutzlose Kernkraft
Von Andreas Mihm
Die Erzeuger von Ökostrom werden von der Politik mit Samthandschuhen angefasst. Betreiber großer Kernkraftwerke müssen dagegen laufend mit neuen Regeln rechnen. Mehr 30 20
Wir importieren doch
Von Patrick Bernau
Amerika und die EU schelten die Deutschen. Weil die so wenig importieren. Dabei dreht sich der Trend schon von selbst. Das liegt gerade daran, dass Deutschland so wettbewerbsfähig ist. Mehr 27 30
Letzte Ausfahrt Nürburgring
Von Christoph Ruhkamp
Der Nürburgring sollte zu einem Reiseziel für Touristen aus aller Welt werden - und erwies sich als völlig überdimensioniert. Kauft der ADAC die Rennstrecke, könnte das Desaster aber noch ein gutes Ende nehmen. Mehr 2 9
Wer dem Markt vertraut
Von Holger Steltzner
Die EU-Kommission prüft, ob sie Deutschlands hohe Wettbewerbsfähigkeit bestrafen will. Das ist grotesk. Man hilft den Euro-Krisenländern nicht, wenn man den Norden schwächt. Mehr 54 113
Wichtigste Werte
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
