<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Leben im Irak: Das Paradies ist hier nicht mehr</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Das Paradies ist hier nicht mehr" alt="Das Paradies ist hier nicht mehr" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/marschlan_24112014-1321/1.3283517/article_teaser/das-paradies-ist-hier-nicht-mehr.jpg /&gt;&lt;p&gt;Saddam Hussein hat damals das Sumpfgebiet zu Kriegszwecken trockengelegt. Nach seinem Sturz kam das Wasser des Euphrats zurück – und mit ihm die Marscharaber. Sie können endlich wieder mit ihren Büffeln in ihre Heimat zurückkehren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/in-das-marschland-an-euphrat-und-tigris-kehrt-das-leben-zurueck-13286009.html</link>
    <pubDate>Wed, 26 Nov 2014 08:25:19 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7wrjt</guid>
<ExtractedText>Merken
Das Marschland an Euphrat und Tigris Das Paradies ist hier nicht mehr
Das Feuchtgebiet im Südirak galt in der Urzeit als der Garten von Eden. Doch Saddam Hussein verwandelte ihn in eine Wüste. Langsam kehrt das Wasser zurück. 6
© F.A.Z., Helmut Fricke
Saddam Hussein legte das Paradies trocken
Das Paradies ist hier nicht mehr
© F.A.Z., Helmut Fricke
Saddam Hussein legte das Paradies trocken
In der Urzeit regte das Feuchtgebiet am Unterlauf von Euphrat und Tigris die Vorstellungen vom Garten Eden an. In der Moderne legte es dann Saddam Hussein von 1991 an trocken. Und nun ist das Leben ins irakische Marschland zurückgekehrt.
Autor: Rainer Hermann, Jahrgang 1956, Redakteur in der Politik.  Folgen:  
Die Schiiten hatten sich in jenem Jahr 1991 gegen Saddam Hussein erhoben. Das Marschland bot idealen Schutz und war ihr wichtigstes Rückzugsgebiet, und so verwandelte Saddam Hussein das Paradies in eine Wüste. Der Wüstenwind fegte über die endlos flache Ebene, zum ersten Mal seit Jahrtausenden lebten keine Bewohner mehr hier, die ihre Häuser aus Schilfrohren bauten. Nach Saddams Sturz überfluteten aber Euphrat und Tigris wieder das flache Land, und das Leben kehrte zurück.
Im Jahr 2004, dem Jahr nach Saddams Sturz, kehrte auch Madschid mit seinen Eltern, Geschwistern und den 20 Büffeln der Familie an den Ort zurück, aus dem sie vertrieben worden waren. Sie mussten damals nach Norden ziehen, in die Provinz Salaheddin. Als Schiiten wurden sie bei den dortigen Sunniten nie akzeptiert, und so zogen sie mit ihren Büffeln stets dorthin, wo sie Wasser fanden.
Der Bruder kämpft gegen den „Islamischen Staat“
Seit einem Jahr lebt Madschid, der heute 25 Jahre alt ist und nie eine Schule besucht hat, mit seiner jungen Frau und einem Säugling in einem der traditionellen Schilfhäuser – dort, wo in der endlosen Weite des Schilfs kleine Inseln entstanden sind. Jeden Morgen steigt er in seinen Kahn, um in den unendlichen Kanälen des Marschlands zu fischen. Meist bringt er 20 Kilogramm heim, die er verkauft. Dafür bekommt er umgerechnet 50 Euro. Ebenso verkauft er an einer nahe gelegenen Sammelstelle die Milch seiner Büffel, die bei Hitze leicht ins Wasser gleiten und sich vom Schilf ernähren.
Mehr zum Thema
  Irakische Armee erobert Ortschaften von IS zurück 
Die nahe Stadt Dschubajisch reizt ihn nicht. Madschid genießt die Freiheit draußen im Marschland an dem kleinen Weiler Ischan Gubba, wo Archäologen Zeugnisse der Zivilisation der Sumerer gefunden haben, Münzen zum Beispiel und Tonscherben. Das interessiert ihn aber nicht. Lieber erzählt er stolz, dass einer seiner Brüder, der 32 Jahre alte Hamza, vor wenigen Wochen in den Krieg gegen den „Islamischen Staat“ gezogen ist.
Schilf, Büffel und Fische sorgen für das Auskommen
Zwei Söhne der Nachbarfamilie, der 16 Jahre alte Sadschad und der ein Jahr jüngere Ahmad, treiben Büffel einen Pfad entlang, der etwas erhöht über dem Wasserspiegel verläuft, ein paar hundert Meter in die leicht vom Wind bewegten Schilfrohre hinein. Saddam Hussein hatte den Pfad anlegen lassen, damit sich die Soldaten in dem feindlichen Territorium rasch bewegen konnten.
Büffel, Fische, Vögel und Schilf: Daraus besteht das Auskommen der Menschen in der irakischen Sumpflandschaft © Fricke, Helmut Bilderstrecke 
Heute macht Madschid dort sein Boot fest. Sadschad und Ahmad, die barfuß laufen, sind erst vor drei Wochen wieder in das Marschland gekommen. Ihre Familie war in den neunziger Jahren in die nahe gelegene Provinzhauptstadt Maizan gezogen. Heute ist sie ihrer Büffel wegen wieder überwiegend im Marschland, gelegentlich aber auch in der Stadt. Auch den beiden Jugendlichen gefällt es hier besser als in der Stadt, wo sie sich eingeengt fühlen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
