<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Personalien: Jörg Schönenborn soll WDR-Fernsehdirektor werden </title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/tom-buhrow-will-joerg-schoenenborn-als-fernsehdirektor-im-wdr-a-933658.html#ref=rss</link>
<description>Der Intendant des Westdeutschen Rundfunks, Tom Buhrow, hat WDR-Fernsehchef Jörg Schönenborn als neuen Fernsehdirektor des größten ARD-Senders nominiert. Neue Hörfunkdirektorin soll Valerie Weber werden. </description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:29:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/tom-buhrow-will-joerg-schoenenborn-als-fernsehdirektor-im-wdr-a-933658.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-343539-thumbsmall-rhce.jpg" hspace="5" align="left" >Der Intendant des Westdeutschen Rundfunks, Tom Buhrow, hat WDR-Fernsehchef Jörg Schönenborn als neuen Fernsehdirektor des größten ARD-Senders nominiert. Neue Hörfunkdirektorin soll Valerie Weber werden. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-343539-thumbsmall-rhce.jpg"/>
<ExtractedText>Tom Buhrow will Jörg Schönenborn als Fernsehdirektor im WDR
Personalien: Jörg Schönenborn soll WDR-Fernsehdirektor werden
DPA
Jörg Schönenborn im April 2012: "Ideale Lösung"
Der Intendant des Westdeutschen Rundfunks, Tom Buhrow, hat WDR-Fernsehchef Jörg Schönenborn als neuen Fernsehdirektor des größten ARD-Senders nominiert. Neue Hörfunkdirektorin soll Valerie Weber werden.
Hamburg/Köln - Seit elf Jahren ist Jörg Schönenborn Chefredakteur des Westdeutschen Rundfunks. Der 49 Jahre alte Journalist moderierte zahlreiche Wahlsendungen, den ARD -Brennpunkt und den Presseclub. Nun hat ihn WDR-Intendant Tom Buhrow als neuen Fernsehdirektor des WDR vorgeschlagen, wie der Sender am Donnerstag mitteilte. Antenne-Bayern-Geschäftsführerin Valerie Weber ist Buhrows Wunschkandidatin als Hörfunkdirektorin.
Schönenborn war in seiner Funktion als TV-Chef auch für die ARD-Auslandsstudios in New York und in Washington zuständig. Unter seiner Verantwortung sind Informationsformate wie "Hart aber fair", "Markencheck" und "Wahlarena" entstanden sowie "Sport inside" und "Tagesschaum". Er studierte Journalistik und Politikwissenschaft in Dortmund.
Valerie Weber ist seit 2004 Programmdirektorin von Antenne Bayern. Tom Buhrow sieht in beiden die "ideale Lösung" für das Programm des WDR.
Der Rundfunkrat entscheidet am 22. November über die Personalien. Die Verträge der amtierenden Programmdirektoren Verena Kulenkampff und Wolfgang Schmitz laufen zum 30. April 2014 aus.
kha/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
ratschbumm 14.11.2013
Immer schön stromlinienförmig und windschnittig an allen politischen Klippen vorbei.Der könnte glatt noch Intendant beim ZDF werden.  Oder Nachfolger des wert- unf meinungslosen Herrn Seiber(t)
Zitat von sysop Der Intendant des Westdeutschen Rundfunks, Tom Buhrow, hat WDR-Fernsehchef Jörg Schönenborn als neuen Fernsehdirektor des größten ARD-Senders nominiert. Neue Hörfunkdirektorin soll Valerie Weber werden.   Tom Buhrow will Jörg Schönenborn als Fernsehdirektor im WDR - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/kultur/tv/tom-buhrow-will-joerg-schoenenborn-als-fernsehdirektor-im-wdr-a-933658.html)
Immer schön stromlinienförmig und windschnittig an allen politischen Klippen vorbei.Der könnte glatt noch Intendant beim ZDF werden.  Oder Nachfolger des wert- unf meinungslosen Herrn Seiber(t)
nichzufassen 14.11.2013
Tja, so buckelt man sich nach oben. Niemals anecken, niemals harte Fragen stellen - und dann muss man nur noch abwarten.
Tja, so buckelt man sich nach oben. Niemals anecken, niemals harte Fragen stellen - und dann muss man nur noch abwarten.
nichzufassen 14.11.2013
Tja, so buckelt man sich nach oben. Niemals anecken, niemals harte Fragen stellen - und dann muss man nur noch abwarten.
Tja, so buckelt man sich nach oben. Niemals anecken, niemals harte Fragen stellen - und dann muss man nur noch abwarten.
4. Für mich ...
Nitpicker gestern, 00:48 Uhr
... eine der profillosesten und langweilligsten Figuren im Deutschen Fernsehen. Stellt seine etwaige Qualifizierung (muss man da irgendwas besonderes für können?) nicht in Frage, aber fand schon Buhrows "Aufstieg" etwas [...]
... eine der profillosesten und langweilligsten Figuren im Deutschen Fernsehen. Stellt seine etwaige Qualifizierung (muss man da irgendwas besonderes für können?) nicht in Frage, aber fand schon Buhrows "Aufstieg" etwas befremdlich, da ist das hier umso abenteuerlicher...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
