<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Wie soll sich ein Kind gegenüber einem Fremden verhalten?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Tatort Spielplatz: Es passiert selten, aber bei Eltern bleibt die Angst – was, wenn mein Kind hier von einem Fremden weggelockt wird?" alt="Tatort Spielplatz: Es passiert selten, aber bei Eltern bleibt die Angst – was, wenn mein Kind hier von einem Fremden weggelockt wird?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/2394051649/1.3965308/article_teaser/tatort-spielplatz-es-passiert.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wie soll ein Kind sich verhalten, wenn ein Fremder es anspricht? Klare Verhaltensregeln können Kinder in einem Sicherheitstraining lernen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/joerg-froehlich-gibt-kindern-sicherheitstipps-13963155.html</link>
    <pubDate>Thu, 17 Dec 2015 09:23:30 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-8ba1f</guid>
<ExtractedText>Jörg Fröhlich gibt Kindern Sicherheitstipps
Wie soll sich ein Kind gegenüber einem Fremden verhalten?
Sicherheitstraining für Kinder
Manchmal reicht ein klares Nein
Von Anke Schipp
Wie soll ein Kind sich verhalten, wenn ein Fremder es anspricht? Klare Verhaltensregeln können Kinder in einem Sicherheitstraining lernen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 17.12.2015, 09:23 Uhr
Sicherheitstraining für Kinder Manchmal reicht ein klares Nein
Wie soll ein Kind sich verhalten, wenn ein Fremder es anspricht? Klare Verhaltensregeln können Kinder in einem Sicherheitstraining lernen.
17.12.2015, von Anke Schipp
© Picture-Alliance
Tatort Spielplatz: Es passiert selten, aber bei Eltern bleibt die Angst – was, wenn mein Kind hier von einem Fremden weggelockt wird?
© Picture-Alliance Tatort Spielplatz: Es passiert selten, aber bei Eltern bleibt die Angst – was, wenn mein Kind hier von einem Fremden weggelockt wird?
Lea ist 8 Jahre alt und geht nach der Schule alleine nach Hause. Der Schulweg ist nur 15 Minuten lang, sie kennt jeden Zebrastreifen und jede Ampel. Sie weiß, wo sie am besten die Straße überqueren kann und wo sie besonders aufpassen muss. Das haben ihre Eltern mit ihr geübt. Doch an diesem Nachmittag kommt sie nach Hause und ist aufgewühlt. Ein Mann hat sie angesprochen und gefragt, wo die nächste U-Bahn-Station ist. Lea war unsicher, sie weiß, dass sie eigentlich nicht mit Fremden reden soll. Aber wenn er nur nach dem Weg fragt – ist es da nicht unhöflich, keine Antwort zu geben?
Autorin: Anke Schipp, Redakteurin im Ressort „Leben“ der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung. Folgen:
Das Erste, was Jörg Fröhlich an diesem späten Freitagnachmittag die Kinder fragt, ist: „Woran erkennt man eigentlich einen bösen Menschen?“ Die Kinder rätseln: Wenn er eine Pistole trägt? Wenn er maskiert ist? „Aber Polizisten tragen auch Pistolen“, merkt Fröhlich an. „Und im Kölner Karneval sind alle maskiert. Sind sie deshalb böse?“ Die Kinder rätseln weiter, bis Fröhlich sie erlöst: „Soll ich euch helfen? Die Antwort ist: Böse Menschen kann man nicht erkennen. Sie sehen nicht anders aus, sie riechen nicht anders, sie gucken nicht anders. Sonst könnte die Polizei all diese Menschen einfach morgens um 7 Uhr einsammeln, und es würde nichts mehr passieren.“
Es gibt viele Dinge, die Eltern sich ausmalen, wenn ihre Kinder alleine unterwegs sind. Dass Mitschüler sie ärgern, dass sie am Kiosk ihr gesamtes Taschengeld für Süßigkeiten ausgeben oder dass sie von einem Auto angefahren werden. Die schlimmste aller Ängste aber ist die: dass ein fremder Mann sie mitnimmt und missbraucht.
Alternative zum Elterntaxi
Rein statistisch gesehen, passiert das selten. Aber es ist wie mit der Flugangst: Dass das Flugzeug abstürzt, in dem man gerade sitzt, ist relativ unwahrscheinlich, aber es ist eben doch im Bereich des Möglichen. Aus dieser Angst heraus bringen viele Eltern ihre Kinder tagtäglich mit dem Auto zur Schule und verhindern so, dass ihre Kinder selbständig werden. Dabei gibt es eine Alternative zum Elterntaxi: seine Kinder so gut wie möglich auf gefährliche Situationen vorzubereiten.
Fröhlich ist einer der Mitbegründer des Conva-Sicherheitstrainings, das an Schulen für Kinder von sechs bis zehn Jahren angeboten wird (die Kosten werden von den Eltern übernommen). Er war 25 Jahre Kriminalhauptkommissar bei der Kölner Polizei und hat gemeinsam mit Psychologen das Training erarbeitet, in dem Kinder auf spielerische Weise Verhaltensregeln an die Hand bekommen, wie sie sich gegenüber Fremden und in Notsituationen verhalten sollen.
Das Zweite, was die Kinder an dem Nachmittag lernen: auf ihr Bauchgefühl zu hören. Wenn eine Situation sich komisch anfühlt, wenn man Angst hat und „der Bauch zu kribbeln“ beginnt, sollen sie nicht versuchen, das Gefühl zu ignorieren, sondern es als Alarmsignal sehen. Der erste Satz, den sie sich einprägen sollen, heißt daher: „Angst ist ein gutes Gefühl, weil sie uns vorsichtig macht!“
Fremde immer siezen
Vieles, was in dem Sicherheitstraining angesprochen wird, haben Eltern vielleicht selbst schon mit den Kindern thematisiert. Zum Beispiel, dass sie laut rufen sollen, wenn sie jemand belästigt. Im Rollenspiel nimmt Fröhlich ein Kind an der Hand und versucht es wegzuzerren. Das Kind sagt: „Lass mich los!“ Anschließend diskutiert der Trainer mit den Kindern, wie die Situation von außen ausgesehen hat. Hätte es nicht auch ein Kind sein können, das Ärger mit seinem Papa hat? Daraus wird die nächste Regel abgeleitet: Fremde Menschen soll man immer siezen! Denn ruft ein Kind: „Lassen Sie mich los“, weiß jeder in der Umgebung, dass das Kind in einer Notsituation ist.
Eltern sagen ihren Kindern oft, dass sie in ein Geschäft gehen und Hilfe holen sollen, wenn sie jemand belästigt. Aber auch hier kann es in der konkreten Situation für das Kind schwierig werden. „Das sagt sich so leicht, aber oft werden Kinder nicht ernst genommen“, erklärt Fröhlich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
