<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schwieriger Ruhestand: Von hundert auf null</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="24200423" alt="24200423" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2168084!/image/3604310407.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3604310407.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wer seinen Beruf geliebt hat, dem fällt der Ruhestand oft schwer. Plötzlich ist der Urlaub nicht mehr entspannend, weil der Stress vorher fehlt. Selbst das Ausschlafen macht keinen Spaß mehr. Begegnungen mit dem Rentnerschock.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/schwieriger-ruhestand-von-hundert-auf-null-12162552.html</link>
    <pubDate>Thu, 02 May 2013 06:30:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-78ooo</guid>
<ExtractedText>© Cyprian Koscielniak
© Cyprian Koscielniak
Ende eines Arbeitslebens. Der frischgebackene Rentner Heinrich Lohse hat zu viel Zeit. Er versucht, sich im Haushalt nützlich zu machen, lässt sich von einem Vertreter Wurzelbürsten und Badezusatz aufschwatzen. Schließlich kauft er im Tante-Emma-Laden palettenweise Senf ein, um ein Mini-Sonderangebot zu nutzen. „Die Welt geht unter, aber wir haben Senf, Wurzelbürsten und Badezusatz“ - dieses Zitat aus Loriots Filmklassiker „Pappa ante Portas“ steht wie kaum ein anderes für Rentner, die mit der Rente nicht zurechtkommen, für Menschen, für die der Beruf alles war und denen von einem Tag auf den anderen der Lebensinhalt fehlt.
“Von hundert auf null zu schalten ist mindestens so schwierig wie von null auf hundert“, sagt Herb Stumpf. Der Wirtschaftsingenieur führt die Beratungsgesellschaft „50 Plus Consulting“, die älteren Arbeitnehmern den Berufsausstieg erleichtern will. Der Rentnerschock hat viele Gesichter, und Stumpf kennt sie alle: „Ehemalige Manager fangen auf einmal an zu kochen. Ex-Banker treiben ihre Frauen in den Wahnsinn, weil sie plötzlich ihr Putztalent entdecken. Manche beschäftigen sich auch ständig mit sich selbst und werden Dauergast im Wartezimmer des Arztes.“ Stumpf hat auch tragische Fälle erlebt. „Menschen, die viel Stress im Beruf hatten und bei denen die Feder reißt, sobald die Spannung weg ist. Die gehen in Rente und bekommen ein paar Wochen später einen Herzinfarkt.“
Die Dimension des Phänomens wird immer größer
Eigentlich ist das alles nichts Neues. Neu ist aber die Dimension, in der das Phänomen künftig auftreten wird. „Es gibt nicht nur immer mehr Ältere, die Menschen bleiben auch immer länger fit“, erklärt die Psychologin Ursula Staudinger von der Jacobs University Bremen, die sich auf Alternsforschung spezialisiert hat. Mittlerweile verbleiben einem 65 Jahre alten Mann in Deutschland im Durchschnitt weitere 17,5 Lebensjahre, einer 65 Jahre alten Frau sogar noch 20 Jahre und acht Monate. „Einen Großteil dieser Zeit verbringen sie in gesundem Zustand“, sagt Staudinger. Jetzt beginnt auch noch die Babyboomer-Generation, in Rente zu gehen. Eine große Zahl frischgebackener Ruheständler profitiert von diesen „gewonnenen Jahren“. Allerdings: „Es gibt kaum Daten darüber, was die Leute mit der zusätzlichen Lebenszeit anfangen“, sagt Staudinger. „Auch nicht darüber, ob sie überhaupt etwas Sinnvolles damit anzufangen wissen.“
Hansjürgen Spiller weiß es bis heute nicht. Der frühere Geschäftsführer und Partner einer Unternehmensberatung schlitterte mit 65 Jahren ganz unbedarft in den Ruhestand. „Ich hatte zuvor lange im Ausland gelebt. Auf einmal war ich zurück in Berlin, mit Haus und Garten, aber ohne wirkliche Beschäftigung. Ich hatte völlig versäumt, mir Gedanken über den normalen Tagesablauf zu machen“, sagt er. Und dann zählt er auf. Wie das Reisen keinen Spaß mehr machte, weil der Urlaub keine Erholung vom Alltagsstress mehr bedeutete. Wie langweilig die Gänge ins Theater wurden, weil die Freizeit selbstverständlich war. Wie er morgens nicht mehr lange ausschlafen konnte, weil er immer ausgeruht und nie mehr übermäßig müde war. „In meinem Tagesablauf gibt es sehr viele leere Stellen. Dann spiele ich Klavier oder lese ein Buch, doch das genügt nicht, um die Leere zu füllen“, sagt Spiller. Mittlerweile ist er schon seit 11 Jahren in Rente. „Was machst du hier?“, fragt er sich oft. „Ich wohne hier“, würde Pappa ante Portas antworten. Und seine Frau würde sagen: „Aber doch nicht jetzt um diese Zeit!“
Vorbereitung ist alles
Um diesem Zustand vorzubeugen, sei Vorbereitung alles, glauben Fachleute. Herb Stumpf rät dazu, sich schon nach dem 50. Geburtstag erste Gedanken über die Zeit nach der Rente zu machen, spätestens aber zwei Jahre vor dem Ruhestand. „Das fängt an mit ökonomischen Überlegungen“, sagt der Berater. „Was werde ich als Rentner an Einkommen haben? Welchen Steuersatz und welchen Krankenkassenbeitrag werde ich zahlen müssen? Welchen Lebensstil kann ich mir dann noch leisten?“ Als Nächstes solle sich der angehende Rentner Gedanken über das soziale Umfeld machen: „Was bedeutet es für meine Partnerschaft, wenn ich häufiger zu Hause bin? Was wird sich ändern, wenn ich nicht mehr den ganzen Tag mit den Kollegen rede?“ Oft sei es sinnvoll, sich mit Kollegen zu solidarisieren, die auch in den Ruhestand gingen. „Sie erleben Ähnliches und werden in dieser Lebensphase oft zu guten Freunden.“ Schließlich gelte es, sich Aufgaben zu suchen. „Es geht um nichts weniger als um einen neuen Lebensinhalt.“
Dass das gelingen kann, zeigt der Fall von Renate Heisel, 64 Jahre alt und seit etwa anderthalb Jahren im Ruhestand. Zuletzt arbeitete sie als internationale Vertriebsmanagerin für ein IT-Unternehmen. „Ich habe meinen Beruf geliebt“, sagt sie. „Ich war ehrgeizig und wollte immer die Beste sein.“ Sie war bis zuletzt auf Geschäftsreisen auf der ganzen Welt, nun sitzt sie Tag für Tag zu Hause in einer Kleinstadt in Hessen. „Mein Leben war früher extrem durchgetaktet, und es fiel mir im ersten Rentenjahr schwer zu verstehen, dass das vorbei war. Zum Beispiel war ich immer pünktlich auf die Minute im Fitnessstudio und habe mir einen Riesenstress gemacht, wenn ich das einmal nicht schaffte.“ Auch beim Vorbereiten privater Reisen verfiel sie in alte Muster, dachte mehr daran, ob ihr Smartphone im Urlaubsland funktionieren würde, als an die dortigen Sehenswürdigkeiten. „Ich hatte das Gefühl, dass die verbleibende Zeit auf dieser Welt nun irgendwie sehr begrenzt ist und man sie bestmöglich ausfüllen muss.“ Rentnerstress - so heißt das Phänomen im Volksmund. „Entschuldigung, das ist mein erster Ruhestand“, würde Loriot sagen. „Ich übe noch.“
Renate Heisel übte - und fand sich allmählich zurecht. „Das hat ungefähr ein Jahr gedauert“, berichtet sie. Geholfen hat ihr vor allem, dass sie ihr Leben lang ein Hobby hatte, das sie nun zu professionalisieren begann. „Ich habe schon immer gemalt, hatte aber nie genügend Zeit dafür“, sagt sie. Sie besuchte Malkurse, verbesserte ihre Technik und bekämpft seither drohende Langeweile erfolgreich mit Leinwand und Pinsel. „Mittlerweile freue ich mich jeden Tag, dass ich in dieser dritten Lebensphase angekommen bin, die ich komplett selbst gestalten kann“, sagt sie.
Nicht immer taugt das Hobby zum Lebensinhalt
Berater Stumpf warnt allerdings, dass Hobbys nur gelegentlich dazu taugen, zum Lebensinhalt zu werden - nämlich dann, wenn sie schon lange existieren und es immer der Herzenswunsch war, mehr Zeit dafür zu finden. „Wer dagegen nie echte Hobbys hatte und im Alter auf einmal anfängt zu basteln oder zu angeln, fällt oft auf die Nase“, sagt er. Diesen Menschen rät Stumpf lieber zu einer Art Zweitkarriere. Er schickt sie ins Ehrenamt, in die Selbständigkeit, sogar zurück an die Universität. „Nicht zum ziellosen Seniorenstudium, sondern um echte Kompetenzen zu erwerben und im Alter noch mal durchzustarten.“ Manchmal sei es auch möglich, stundenweise im alten Beruf weiterzuarbeiten. Viele Anwälte oder Ärzte setzten sich längst nicht mehr mit 67 Jahren zur Ruhe. Die Alternsforscherin Ursula Staudinger geht noch einen Schritt weiter und fordert, das Modell einer reinen Erwerbs- und einer reinen Ruhestandsphase grundsätzlich zu hinterfragen. „Viel sinnvoller ist es zum Beispiel, im Alter länger zu arbeiten und auch in jüngeren Jahren Pausen einzulegen, etwa in Form von Sabbaticals“, glaubt sie. Die Arbeitsbiographien der Zukunft stellt sie sich zudem weniger eintönig vor. Neben Pausen im Erwerbsleben wünscht sie sich häufigere Tätigkeitswechsel und lebensbegleitendes Lernen. „Mit 40 Jahren zurück an die Uni - das wird künftig häufiger vorkommen. Dass es dann mit 65 oder 67 nicht mehr zu einem solch harten Berufsausstieg kommt wie heutzutage geht damit einher.“
Hansjürgen Spiller hätte im Nachhinein auch gerne länger gearbeitet. „Es war wohl meine konservative Erziehung, die mich denken ließ, mit 65, da hört man eben auf“, sagt er. Spiller versuchte alles Mögliche, um sich beschäftigt zu halten. Er engagierte sich ehrenamtlich für Arbeitslose, verzweifelte aber daran, dass ihm die Projektleitung ineffizient erschien, die Kollegen Ehrenamtler schlecht qualifiziert. Dann versuchte er es an der Uni, hörte Vorlesungen in Geschichte und Archäologie. „Aber auch das erschien mir irgendwie sinnlos. Es zielte ja auf nichts Nützliches mehr.“ Schließlich begann er, Novellen und Erzählungen zu schreiben. Doch bei einem Verlag konnte er damit nicht landen. „Das war ein unmissverständliches Zeichen dafür, dass die Sachen nicht gut genug waren“, stellt er fest. Ein einziges Werk hat er irgendwann doch herausbringen können. Es ist ein Sachbuch und heißt „Das Post Professional Life. Wie ein Ex-Manager ohne berufliche Herausforderungen zurechtkommt“.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
