<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:40:11 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Japans Energiewirtschaft: Im Schatten von Fukushima</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein neues Windrad vor der Küste Fukushimas" alt="Ein neues Windrad vor der Küste Fukushimas" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666973!/image/4087464863.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4087464863.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Japan verfehlt die Klimaschutzziele, weil alle 50 Atomreaktoren abgeschaltet sind. Doch wie soll die Stromversorgung ohne neue Gas- und Kohlekraftwerke sichergestellt werden? Eine Energiewende wie hierzulande ist nicht zu erwarten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/japans-energiewirtschaft-im-schatten-von-fukushima-12666679.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:49:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1v0-7jho7</guid>
<ExtractedText>Frankfurter Allgemeine Zeitung
Japans Energiewirtschaft Im Schatten von Fukushima
16.11.2013 ·  Japan verfehlt die Klimaschutzziele, weil alle 50 Atomreaktoren abgeschaltet sind. Doch wie soll die Stromversorgung ohne neue Gas- und Kohlekraftwerke sichergestellt werden? Eine Energiewende wie hierzulande ist nicht zu erwarten.
Ein neues Windrad vor der Küste Fukushimas
© AP
Ein neues Windrad vor der Küste Fukushimas
Die Atomkatastrophe von Fukushima wirft weiter ihre Schatten. Kurz vor dem verheerenden Erdbeben und Tsunami im März 2011, der in den Reaktoren 1 bis 3 des Kraftwerks Daiichi in Fukushima zur Kernschmelze führte, hat der damalige japanische Ministerpräsident Yukio Hatoyama große Klimaschutzziele verkündet. Um ein Viertel wollte Japan seinen CO2-Ausstoß bis zum Jahr 2020 senken im Vergleich zu 1990. Doch statt Vorreiter im Klimaschutz wird Japan nun zum Klimasünder. Weil seit Fukushima alle 50 Atomreaktoren abgeschaltet sind, nur einige wenige waren zwischenzeitlich am Netz, muss es auf fossile Energieträger ausweichen. Öl, Flüssiggas, Kohle spielen wieder eine größere Rolle. Sie schließen die Energielücke – immerhin mehr als ein Viertel der Stromversorgung. 2020 wird der CO2-Ausstoß Japans nach den jüngsten Schätzungen der Regierung in Tokio daher um rund 3 Prozent über dem von 1990 liegen.
Japan dürfte mit diesen Zahlen auf der Klimaschutzkonferenz in Warschau auf die Anklagebank gezerrt werden. Aber welche Alternativen hat die drittgrößte Volkswirtschaft der Welt, wenn sie ihre Industrie und den Lebensstandard aufrechterhalten will? Japans Regierung weiß bis heute nicht, welchen Weg die Energiepolitik des Landes in den kommenden zehn Jahren gehen soll. Auch wenn es keine Massendemonstrationen gegen die Atomkraft gibt, ist der Widerstand dagegen mittlerweile groß. Irgendwann wird die Regierung in Tokio zwar dafür sorgen, der Atomkraft im Energiemix des Landes wieder einen Platz zu geben – auch und gerade wegen des Klimaschutzes. Aber das wird dauern.
Das Problem, dem sich Japan gegenübersieht, zeigt sich wie durch ein Brennglas bei der Betreibergesellschaft der havarierten Atomreaktoren. Die Elektrizitätswerke von Tokio (Tepco) haben zwei große Atomkraftwerke in Fukushima, die nie wieder ans Netz gehen werden. Daneben betreibt das Unternehmen in der Präfektur Niigata im Westen Japans das größte Atomkraftwerk der Welt. In dieser Woche hat die Atomaufsicht das Verfahren gestartet und prüft, ob Tepco einige Reaktoren dort wieder hochfahren darf. Nur so kann Tepco finanziell überleben, nur so kann es vermeiden, neue Kraftwerke für Gas und Kohle zu bauen. Grundlage dafür ist nach dem Willen der Regierung, dass der Konzern zerschlagen wird.
Tepco wurde bewusst alleingelassen
Tepco zeigt: Japan ist immer für eine Überraschung gut. Ausgerechnet dieses Unternehmen könnte nach den Plänen der Regierung bald zu einem Beispiel für die gelungene Öffnung des japanischen Strommarkts werden. Zwar sind die Widerstände noch groß, doch die Pläne, den größten Energiekonzern des Landes unter dem Dach einer Holding aufzuspalten, haben den Charme, dass die japanische Hauptstadt der erste Ort des Landes sein könnte, an dem es Wettbewerb auf dem Strommarkt gibt.
Die Grundlagen dafür hat das Parlament gerade beschlossen. Die Regierung will die Energiewirtschaft in den kommenden Jahren grundlegend reformieren und das zentralistische Energiesystem aus zehn regionalen Versorgermonopolen bis zum Jahr 2020 schrittweise für Konkurrenz öffnen. Der Anstoß kam noch vom früheren Regierungschef Naoto Kan, der auch durchgesetzt hatte, dass sich Japan stärker den erneuerbaren Energien zuwendet. Sollten die durch das Gesetz ermöglichten Schritte verwirklicht werden, würde sich das Gesicht der japanischen Energiewirtschaft grundlegend ändern. Eine Energiewende wie in Deutschland ist allerdings nicht zu erwarten. Japans Stromversorgung dürfte auch in absehbarer Zukunft auf einem Mix aus Atomkraft, fossilen Energieträgern sowie erneuerbaren Energiequellen basieren.
In einem letzten Schritt der Reform sollen die Produktion und die Verteilung von Strom durch große Betreiber in den Jahren 2018 und 2020 organisatorisch getrennt werden. Tepco, der Monopolist in Tokio, könnte mit seiner für 2016 geplanten Zerschlagung zu einem Modellprojekt werden. Die Voraussetzungen sind günstig. Die Kapitalhilfen des japanischen Steuerzahlers nach der Atomkatastrophe haben den Staat zum Mehrheitseigner gemacht. Regierungschef Shinzo Abe hat es also selbst in der Hand, wie weit der Wettbewerb geht. Abe ist auch beim Internationalen Olympischen Komitee im Wort. Er hatte versichert, die Lage in Fukushima sei unter Kontrolle. Daraufhin erhielt Tokio den Zuschlag für die Sommerspiele 2020. Doch sorgen Pannen bei den Aufräumarbeiten in Fukushima immer wieder für Schlagzeilen. Zu lange hat Japans Politik Tepco mit dieser Aufgabe alleingelassen, um einen Schuldigen zu haben, wenn etwas schiefgeht.
Nun ist Fukushima auch der Sündenbock dafür, dass Japan seine Klimaschutzziele nicht erreicht. Nur wenn Abe mehr Wettbewerb zulässt und die erneuerbaren Energien ausbaut, kann Japan seine Zusagen halten. Freilich wird es nun höchste Zeit für ein energiepolitisches Konzept der Regierung. Soll es auch künftig Atomkraft geben und, wenn ja, wie viel? Wie will Japan seinen CO2-Ausstoß senken? Abe sagt bislang nur, was nicht geht. Das ist zu wenig.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
