<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Heide und Christian Schwochow: „Ich habe den Herbst ’89 noch im Körper“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Bornholmer Straße" alt="Bornholmer Straße" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/18_bornholmer_strass_03112014-1647/1.3245693/article_teaser/bornholmer-strasse.jpg /&gt;&lt;p&gt;Drehbuchautorin Heide Schwochow und ihr Sohn, Regisseur Christian Schwochow, haben gemeinsam den Film „Bornholmer Straße“ gemacht. Ein Gespräch über das Leben als Ostler im Westen und Risse in Biographien.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/25-jahre-nach-dem-mauerfall-ich-habe-den-herbst-89-noch-im-koerper-13242863.html</link>
    <pubDate>Wed, 05 Nov 2014 12:21:57 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7vu9b</guid>
<ExtractedText>Heide und Christian Schwochow: „Ich habe den Herbst ’89 noch im Körper“
25 Jahre nach dem Mauerfall
„Ich habe den Herbst ’89 noch im Körper“
Von
Drehbuchautorin Heide Schwochow und ihr Sohn, Regisseur Christian Schwochow, haben gemeinsam den Film „Bornholmer Straße“ gemacht. Ein Gespräch über das Leben als Ostler im Westen und Risse in Biographien.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
05.11.2014
Film-Trailer Bornholmer Straße
25 Jahre nach dem Mauerfall haben die Drehbuchautorin Heide Schwochow und ihr Sohn, Regisseur Christian Schwochow, gemeinsam den Film „Bornholmer Straße“ gemacht. Hier ist der Trailer. 1
© ARD
© ARD
Trailer: Bornholmer Straße
Er wird gelegentlich als DDR-Korrespondent des deutschen Films bezeichnet („Der Turm“), sie hat mit ihm die Drehbücher für „Novemberkind“ und „Westen“ geschrieben: Mutter und Sohn, 61 und 36 Jahre alt. Jetzt folgt das Gemeinschaftsprojekt „Bornholmer Straße“, das am 5. November um 20.15 Uhr im Ersten gesendet wird und auf tragikomische Weise erzählt, wie vor 25 Jahren in der Nacht vom 9. November in Berlin der erste Grenzübergang geöffnet wurde. Diesen Moment haben die Schwochows damals nur knapp verpasst. Einen Monat später zogen sie in den Westen. Ein Treffen in einem Café unweit der historischen Brücke, um eine deutsch-deutsche Bilanz zu ziehen. Heide Schwochow, in der DDR Regieassistentin beim staatlichen Rundfunk, wohnt heute wieder ganz in der Nähe. Christian Schwochow ist aus Irland eingeflogen, wo er gerade Ken Follett verfilmt.
Frau Schwochow, wie war das, als Sie in der Nacht vom 9. November 1989 plötzlich auf der Bornholmer Brücke standen?
HEIDE SCHWOCHOW: Daran habe ich komischerweise gar nicht so die Erinnerung. Wir waren bei einem Geburtstag hier um die Ecke, und als wir sahen, dass ganz viele Menschen Richtung Grenze strömten, wollten wir gucken, was da los ist. Ich habe die Erinnerung an diesen Menschenfluss. Wir gehen und kommen an die Grenze, die Grenze ist schon offen, und ich fließe über die Grenze.
Ist das einer der prägenden Momente Ihres Lebens?
HEIDE: Nein. Viel prägender waren die Oktobertage 1989, die Christian auch erlebt hat. Als wir aus dem Fürbittengottesdienst in der Gethsemanekirche kamen, und da stand eine Polizeikette. Der 9. Oktober, als wir erfahren haben, dass nicht geschossen wird in Leipzig. Das war mit Verzweiflung verbunden, mit Angst. Das war existentiell. Weil wir dachten, es könnte passieren, was in China auf dem Platz des Himmlischen Friedens passiert war. In dieser Zeit war die ganze Familie in ständiger Erregung.
CHRISTIAN SCHWOCHOW: Die ganze Stadt. Das ganze Land.
© Pein, Andreas
Herbst 2014: Christian Schwochow und seine Mutter Heide Schwochow auf der Bornholmer Brücke in Berlin
© Pein, Andreas
Herbst 2014: Christian Schwochow und seine Mutter Heide Schwochow auf der Bornholmer Brücke in Berlin
Herr Schwochow, Sie sind, elf Jahre alt, am 9. November ganz normal ins Bett gegangen. Und morgens?
CHRISTIAN: Meine Eltern haben mich geweckt und gesagt: „Wir waren im Westen.“ Und ich habe gesagt: „Ist ja fies. Ich will auch.“ Ich weiß noch: Man ging über die Bornholmer rüber, und alles war voller Ostdeutscher. Vom Westen hat man gar nichts gesehen, weil man nur Ostler sah.
Haben Sie damals kapiert, was gerade passierte?
CHRISTIAN: Vielleicht nicht in den politischen Details. Aber meine Eltern hatten einen Ausreiseantrag gestellt, und jeden Tag, jeden Abend wurde über diese Dinge gesprochen. Meine Eltern waren Mitte Dreißig, bei uns zu Hause waren immer junge Menschen, die zusammen Theater gemacht, sich auseinandergesetzt und den Zustand des Landes diskutiert haben. Wir wohnten an der Schönhauser Allee: Die Demonstrationen mit den Treibjagden, das haben wir alles gesehen. Ich war mit in der Kirche. Wir haben sehr viel mitbekommen. Wir sind in diesem Herbst keine Kinder gewesen.
Eine Ironie der Geschichte ist, dass Ihr Ausreiseantrag ausgerechnet am 9. November bewilligt wurde. Einen Monat später sind Sie nach Hannover gezogen. Wie fanden Sie den Westen?
CHRISTIAN: Ich bin fast durchgedreht, als ich die ersten Konfrontationen mit meiner Klassenlehrerin hatte. Von Hannover bis zum Grenzübergang Helmstedt sind es 100 Kilometer, das ist dicht dran. Aber für diese Frau war das irrsinnig weit weg. Die hat das nicht interessiert. Ich war der erste Ostler an der Schule. Und sie hat sehr schlechte Bilder entworfen, um der Klasse zu erklären, wo ich herkam.
Was hat sie gesagt?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
