<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:33:33 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Traktoren und Mähdrescher: Elektronik ist wichtiger als Pferdestärken</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Riesige Ausmaße, hochtechnisiertes Innenleben: Landmaschinen auf der Messe Agritechnica in Hannover" alt="Riesige Ausmaße, hochtechnisiertes Innenleben: Landmaschinen auf der Messe Agritechnica in Hannover" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2663278!/image/2098337197.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2098337197.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Vom Online-Simulator bis zur sensorgesteuerten Düngung – die Landtechnik setzt im Bemühen um bessere Ernten auf noch mehr Technik in den Fahrzeugen und Geräten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/traktoren-und-maehdrescher-elektronik-ist-wichtiger-als-pferdestaerken-12662885.html</link>
    <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 18:46:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-7jeqt</guid>
<ExtractedText>Riesige Ausmaße, hochtechnisiertes Innenleben: Landmaschinen auf der Messe Agritechnica in Hannover
© dpa
Riesige Ausmaße, hochtechnisiertes Innenleben: Landmaschinen auf der Messe Agritechnica in Hannover
Die Big-X-Fahrzeuge tragen ihren Namen völlig zu Recht. Zwischen acht und neun Meter lang und vier Meter hoch, stehen die Feldhäcksler des Herstellers Krone in der Messehalle in Hannover und ziehen die Besucher magisch an. Bis zu 1100 Pferdestärken schlummern unter der Haube der gewaltigen Fahrzeuge, die vor allem von Lohnunternehmen und großen landwirtschaftlichen Betrieben eingesetzt werden. 14 Reihen Mais, wirbt der deutsche Mittelständler, können mit dem größten der Big-X-Gefährte „auf einen Schlag geerntet werden“. Und wenn es gewünscht werde, dann könnte auch eine Maschine mit 1500 PS auf den Markt gebracht werden, heißt es am Krone-Stand auf der Messe Agritechnica.
Doch mehr PS stehen für die Hersteller von Traktoren, Mähdreschern oder Vollerntern gar nicht im Vordergrund. Denn die Landwirte denken heute anders als früher, sie schauen eher auf die Effizienz ihrer Geräte als auf die Kraft unter der Haube. „Ein Unternehmen wie Claas musste sich um 180 Grad drehen. Früher haben wir einfach Maschinen produziert, heute geht es darum, mit unseren Geräten den gesamten Prozess eines landwirtschaftlichen Betriebs zu optimieren“, sagt Hermann Garbers, der im Familienkonzern Claas die Forschung und Technik verantwortet. „Wir müssen Boden, Wasser, Dünger und Energie effizienter einsetzen, damit die Mengen produziert werden können, die eine wachsende Weltbevölkerung benötigt.“
Innovationen sind nötig
Wohin das führt, ist auf der Agritechnica, der Weltleitmesse der Landtechnik, dieser Tage zu besichtigen. Frisch poliert und in kräftigen Farben präsentieren die Hersteller ihre Fahrzeuge und Erntegeräte in den dichtgefüllten Hallen, aber die eigentlichen Innovationen sind nicht so leicht zu erkennen. „Smart farming“ oder „precision farming“ heißen die Leitmotive der Industrie, und dahinter verbirgt sich der Gedanke, den Landwirt mit Hilfe modernster Technik und vernetzten Systemen zu immer mehr Ertrag aus dem Boden zu verhelfen. Das kann ein vollautomatisches Sensorsystem des Unternehmens Rauch Landmaschinenfabrik sein, mit dem sich Dünger noch präziser auf dem Acker verteilen lässt, und dies auch unter wechselnden Wetterbedingungen.
Oder ein Online-Simulator von Claas, mit dem die Bauern zu Hause die Steuerung ihrer neuen Traktoren und Erntegeräte einüben und dann zu Erntebeginn ohne Anlaufschwierigkeiten unterwegs sein können. Beides sind Entwicklungen, die auf der Messe mit einer Goldmedaille prämiert wurden. Dass der Traktorbetrieb sich damit immer mehr einer Flugzeugsteuerung nähert, sei kein Hindernis, versichern die Hersteller. „Junge Landwirte sind bestens ausgebildet. Sie sehen sich als Unternehmer und sie haben die nötigen Softwarekenntnisse für eine solche Betriebssteuerung“, sagt Garbers.
Es helfe, dass die Branche gerade in Deutschland seit jeher zu Innovationen gezwungen sei, ergänzt Markwart von Pentz, Europa-Chef des amerikanischen Landtechnikkonzerns John Deere. „Boden und Arbeitskraft waren hier immer teurer als anderswo, daher musste Deutschland immer führend bei neuen Technologien sein.“ Deshalb werde von den hiesigen Herstellern auch landwirtschaftliches Gerät entwickelt, das dem Anspruch des Präzisionsanbaus gerecht wird. „Wir können heute auf bis zu 2 Zentimeter genau über den Acker fahren“, beschreibt Pentz. Und trotzdem bleibe es dabei, dass der Landwirt am Ende über Ertrag und Einnahmen entscheide.
Technik fördert Nachhaltigkeit
„Die Software ist nur Entscheidungshelfer“, betont Hermann Garbers. „Es wird nie so sein, dass der Landwirt auf Mallorca sitzt und seinen Hof von dort aus fernsteuert.“ Dass gerade in Deutschland viele Menschen mit dieser Technologisierung der Landwirtschaft wachsende Probleme haben, beunruhigt die Industrie. Und sie fühlt sich, ebenso wie viele Bauern auf modern geführten Höfen, missverstanden. Der Einsatz der Technik fördere die Nachhaltigkeit erst so richtig, betont Pentz und nennt ein Beispiel: Ein Nahinfrarotsensor messe den Stickstoffanteil in der Gülle während der Ausbringung und warnt den Landwirt, wenn der Wert zu hoch wird. Dass man sich für solche Entwicklungen als „Industrialisierer“ rechtfertigen muss, geht der Industrie spürbar gegen den Strich.
Gerade weil die Wetterkapriolen rund um den Globus eher zunehmen und die Erntezeitfenster dadurch enger werden, sei moderne Technik notwendig, um die Effizienz in der Landwirtschaft zu steigern, sagt Andreas Klauser, Vorstandsmitglied im Landtechnikkonzern Case New Holland. „Wir minimieren das Risiko“, betont er. Und manchmal gehe es schlicht darum, den Menschen die mühseligen Erntearbeiten zu erleichtern, ergänzt Franz Grimme, der Eigentümer der Grimme Landmaschinenfabrik. Auf vielen Äckern dieser Welt wird zum Beispiel in der Kartoffelernte noch von Hand oder mit Hilfe einfacher Mechanik Erdreich von den Bodenfrüchten entfernt. Grimme hat nun erstmals ein pneumatisches Trenngerät ersonnen, das in die eigenen Kartoffelerntemaschinen eingebaut ist. „Damit sind wir vom Komplexen eher zum Einfacheren gegangen“, sagt der Unternehmer. „Und das können wir auch für unser Geschäft in den Schwellenländern gut gebrauchen.“
Denn die Mechanisierung der Landwirtschaft, von der in Hannover alle reden, steht in Afrika, Indien und auch in Teilen Chinas erst am Anfang. Selbst mit abgespeckter deutscher Hochtechnologie lässt sich dort kein Geschäft machen, weil etwa in Indien Felder und Traktoren kleiner sind als in allen europäischen Ländern. „Das ist ein völlig anderer Markt, der ein anderes Denken erfordert“, sagt Anthony van der Ley, Geschäftsführer des Pflugherstellers Lemken. Das Familienunternehmen startete als Erstes eine Produktion in Indien, 500 Pflüge wurden im ersten Jahr verkauft. Ein gutes Ergebnis, sagt von der Ley. Die für den indischen Markt entwickelten Geräte sind immer noch viermal teurer als die Pflüge der lokalen Konkurrenz, halten dafür aber länger, versichert er. „Aber einen solchen Bewusstseinswandel bei den Bauern dort herbeizuführen ist sehr mühsame Arbeit“, resümiert der Holländer.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
