<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:56:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/2014-12/karikaturistin-marie-marcks-gestorben</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/2014-12/karikaturistin-marie-marcks-gestorben</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Karikaturistin: Marie Marcks gestorben</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/2014-12/karikaturistin-marie-marcks-gestorben"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/kunst/2014-12/marie-marcks/marie-marcks-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sie galt als Deutschlands berühmteste Karikaturistin und war eine Vorkämpferin der Frauenemanzipation. Jetzt starb Marie Marcks im Alter von 92 Jahren.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 11:09:13 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Karikaturistin: Marie Marcks gestorben
Karikaturistin: Marie Marcks gestorben
Sie galt als Deutschlands berühmteste Karikaturistin und war eine Vorkämpferin der Frauenemanzipation. Jetzt starb Marie Marcks im Alter von 92 Jahren.
8. Dezember 2014           12:08 Uhr  4 Kommentare
Die Karikaturistin Marie Marcks   |  © Jochen Lübke/dpa
Die Karikaturistin Marie Marcks ist tot. Sie starb am Sonntag im Alter von 92 Jahren . Marcks galt als bekannteste deutsche  Karikaturistin. Die vielfach ausgezeichnete Künstlerin arbeitete unter  anderem für die Süddeutsche Zeitung, DIE ZEIT und für Titanic. Marcks befasste sich mit zahlreichen gesellschaftlichen und politischen Themen wie Frau und Familie, Umwelt, Rüstung, Atomkraft oder Wissenschaft. 
Marie Marcks wurde 1922 in Berlin geboren. Sie wuchs in einer künstlerischen Familie auf – ihre Mutter leitete  eine Kunstschule, ihr Vater war Architekt, ihr Onkel war der Bildhauer Gerhard Marcks . Nach einer Ausbildung an der Kunstschule der Mutter studierte Marcks während des Zweiten Weltkriegs einige Semester  Architektur, nach dem Krieg arbeitete sie zunächst als Grafikerin. In  den 1960er Jahren begann sie, als politische Karikaturistin für Zeitungen und  Zeitschriften zu arbeiten.
Anzeige
Marcks, die  in Heidelberg lebte, arbeitete auch als Buch- und  Kinderbuch-Illustratorin. Außerdem wirkte sie bei der Produktion von  Kurz- und Trickfilmen mit. Die Mutter von fünf Kindern setzte sich früh für die Rechte von Frauen ein und gilt als eine Wegbereiterin der Frauenbewegung.
Zu Lebzeiten hatte Marie Marcks zugestimmt, dass ihre Sammlung von 2.000 Zeichnungen an das Wilhelm-Busch-Museum in Hannover geht, um ihr Werk geschlossen zu erhalten. 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
