<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 16:06:39 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:06:39 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fußball-WM in Brasilien: Elber befürchtet Turnier "für reiche Leute"</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-wm-in-brasilien-elber-befuerchtet-turnier-fuer-reiche-a-933977.html#ref=rss</link>
<description>Die Weltmeisterschaft in Brasilien soll ein Fußball-Fest werden, aber Giovane Elber hat da so seine Bedenken. Der ehemalige Bundesliga-Star hält die Eintrittspreise für zu teuer für viele Brasilianer. Dennoch glaubt er an einen "zweiten Karneval".</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:56:43 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-wm-in-brasilien-elber-befuerchtet-turnier-fuer-reiche-a-933977.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568972-thumbsmall-uwmx.jpg" hspace="5" align="left" >Die Weltmeisterschaft in Brasilien soll ein Fußball-Fest werden, aber Giovane Elber hat da so seine Bedenken. Der ehemalige Bundesliga-Star hält die Eintrittspreise für zu teuer für viele Brasilianer. Dennoch glaubt er an einen "zweiten Karneval".]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568972-thumbsmall-uwmx.jpg"/>
<ExtractedText>Fußball-WM in Brasilien: Elber befürchtet Turnier für Reiche
Fußball-WM in Brasilien: Elber befürchtet Turnier "für reiche Leute"
picture-alliance/ dpa
Giovane Elber: "Wir sind halt so"
Die Weltmeisterschaft in Brasilien soll ein Fußball-Fest werden, aber Giovane Elber hat da so seine Bedenken. Der ehemalige Bundesliga-Star hält die Eintrittspreise für zu teuer für viele Brasilianer. Dennoch glaubt er an einen "zweiten Karneval".
SPIEGEL ONLINE Fußball
&gt; Jetzt herunterladen
Hamburg - Giovane Elber befürchtet, dass sich viele Fans die Eintrittskarten für die Fußball-WM in seinem Heimatland Brasilien im kommenden Jahr nicht leisten können. Das Turnier werde "eine WM für die reichen Leute. Das war schon beim Confed Cup so", sagte der frühere Stürmer des FC Bayern München und VfB Stuttgart in einem Interview der "Welt". Er sei bei einem Spiel des Vorbereitungsturnieres in Fortaleza gewesen: "Da habe ich nur Ausländer oder Leute von hier gesehen, die in dicken Autos vorgefahren sind."
Dennoch glaubt der 41-Jährige an eine gute Atmosphäre bei der WM-Endrunde vom 12. Juni bis 13. Juli. "Die WM wird ein zweiter Karneval. Ich bin sicher, während der WM werden die unerfreulichen Begleitumstände im Vorfeld vergessen und die Stimmung wird großartig sein." Beim Confederations Cup waren Tausende Brasilianer auf die Straße gegangen und hatten gegen Korruption, Mängel im Gesundheits-, Transport- und Bildungswesen sowie zu hohe WM-Kosten protestiert .
Für die Verzögerungen im Stadionbau hat Elber eine Erklärung: "Wir Brasilianer erledigen gerne alles auf den letzten Drücker. Wir sind halt so." Als großen Turnierfavoriten sieht er die Gastgeber nicht: "Wer Weltmeister werden will, muss Deutschland und Spanien schlagen."
Jetzt Fan werden!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
