<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Länderspiel gegen England: Löw schont Neuer, Lahm und Özil</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/nationalmannschaft-loew-schont-neuer-lahm-und-oezil-a-933945.html#ref=rss</link>
<description>Die deutsche Nationalmannschaft bestreitet das Länderspiel gegen England ohne Kapitän Philipp Lahm, Manuel Neuer und Mesut Özil. Die drei Stammkräfte erhalten von Bundestrainer Joachim Löw eine Ruhepause. Davon profitieren könnte DFB-Neuling Roman Weidenfeller.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:24:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/nationalmannschaft-loew-schont-neuer-lahm-und-oezil-a-933945.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568930-thumbsmall-aewt.jpg" hspace="5" align="left" >Die deutsche Nationalmannschaft bestreitet das Länderspiel gegen England ohne Kapitän Philipp Lahm, Manuel Neuer und Mesut Özil. Die drei Stammkräfte erhalten von Bundestrainer Joachim Löw eine Ruhepause. Davon profitieren könnte DFB-Neuling Roman Weidenfeller.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568930-thumbsmall-aewt.jpg"/>
<ExtractedText>Nationalmannschaft: Löw schont Neuer, Lahm und Özil
Länderspiel gegen England: Löw schont Neuer, Lahm und Özil
DPA
Nationaltorhüter Neuer: Gegen England nicht im Kader
Die deutsche Nationalmannschaft bestreitet das Länderspiel gegen England ohne Kapitän Philipp Lahm, Manuel Neuer und Mesut Özil. Die drei Stammkräfte erhalten von Bundestrainer Joachim Löw eine Ruhepause. Davon profitieren könnte DFB-Neuling Roman Weidenfeller.
Hamburg - Trotz der schweren Verletzung von Sami Khedira hat Bundestrainer Joachim Löw sein Aufgebot für den nächsten Fußball-Klassiker gegen England reduziert. Die Nationalmannschaft wird das Länderspiel am Dienstag (21.00 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE; TV: ARD) im Londoner Wembleystadion ohne Kapitän Philipp Lahm, Manuel Neuer und Mesut Özil angehen. Das entschied der Bundestrainer vor dem Abflug des DFB-Trosses aus Mailand. Die drei stark beanspruchten Spieler bekommen statt Länderspiel-Belastung eine Erholungspause in der Heimat.
"Das Spiel gegen England ist für uns eine der letzten Gelegenheiten vor der Weltmeisterschaft, taktisch und personell noch einige Varianten zu testen", sagte Löw. Statt der Stammkräfte Lahm, Neuer und Özil will der DFB-Chefcoach "anderen Spielern auf Schlüsselpositionen gerade gegen eine große Mannschaft wie England eine Bewährungschance geben".
Eine solche "Bewährungschance" könnte Roman Weidenfeller erhalten. Der 33 Jahre alte Keeper von Borussia Dortmund steht erstmals im Kader der deutschen Nationalmannschaft . Bei einem Einsatz würde er den Helden von Bern, Toni Turek, als ältesten Torwart-Neuling der DFB-Historie ablösen. Turek war bei seinem ersten Einsatz für Deutschland 31 Jahre Jahre alt. Anstelle Weidenfellers könnte auch der Hamburger Torhüter René Adler von Beginn an spielen. Löw hatte Weidenfeller allerdings schon im Vorfeld der Partie in Italien einen Einsatz auf der Länderspielreise in Aussicht gestellt.
Fotostrecke
Italien gegen Deutschland: Pfostentreffer und Rudelbildung
Ungeachtet dessen dürfte sich Bayerns Trainer Pep Guardiola über die zusätzliche Ruhepause für seine beiden Leistungsträger Neuer und Lahm eine Woche vor dem Spitzenspiel am Sonntag gegen den BVB freuen. Ein Nachteil ergibt sich für die Dortmunder durch die Schonung der beiden Bayern-Profis indes nicht.
Mit Jérôme Boateng, Mario Götze, Toni Kroos und Thomas Müller befinden sich gegen England fünf Münchner im DFB-Kader, die allesamt bereits gegen Italien in der Startelf standen - demgegenüber stehen mit Weidenfeller, Mats Hummels, Marco Reus und Sven Bender vier Dortmunder Profis im Aufgebot für das Spiel am Dienstag. Von diesen vier spielte jedoch nur Hummels gegen Italien von Beginn an, Reus und Bender wurden erst in der zweiten Halbzeit eingewechselt.
mib/dpa/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
