<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Remis gegen Deutschland: Jetzt träumt Italien vom WM-Titel</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/italien-gegen-deutschland-prandelli-team-traeumt-vom-wm-titel-a-933951.html#ref=rss</link>
<description>Die Spieler sind zufrieden, die Zeitungen feiern die Mannschaft als "schwarze Bestie" - nach dem Unentschieden gegen Deutschland träumt Italien vom fünften WM-Titel. Trainer Prandelli träumt mit, warnt aber vor Übermut. Er weiß: Sein Team hat einen gefährlichen Makel.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 14:00:38 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/italien-gegen-deutschland-prandelli-team-traeumt-vom-wm-titel-a-933951.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568954-thumbsmall-irog.jpg" hspace="5" align="left" >Die Spieler sind zufrieden, die Zeitungen feiern die Mannschaft als "schwarze Bestie" - nach dem Unentschieden gegen Deutschland träumt Italien vom fünften WM-Titel. Trainer Prandelli träumt mit, warnt aber vor Übermut. Er weiß: Sein Team hat einen gefährlichen Makel.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568954-thumbsmall-irog.jpg"/>
<ExtractedText>Italien gegen Deutschland: Prandelli-Team träumt vom WM-Titel
Remis gegen Deutschland: Jetzt träumt Italien vom WM-Titel
Die Spieler sind zufrieden, die Zeitungen feiern die Mannschaft als "schwarze Bestie" - nach dem Unentschieden gegen Deutschland träumt Italien vom fünften WM-Titel. Trainer Prandelli träumt mit, warnt aber vor Übermut. Er weiß: Sein Team hat einen gefährlichen Makel.
Getty Images
Italien-Regisseur Pirlo, links (gegen Mario Götze): Herz der Mannschaft
Hamburg - Seit 18 Jahren hat die Nationalmannschaft nicht mehr gegen Deutschland verloren, auf italienischem Boden hält die Serie nach dem 1:1 in Mailand sogar schon knapp 28 Jahre. Entsprechend überzeugt vom Zustand des italienischen Fußballs waren die Kommentare der Zeitungen am Tag danach. "Sie schlagen uns nie", frohlockte die "Gazzetta dello Sport" voller Stolz. "Wie sagt man? Fußball ist das von den Engländern erfundene Spiel, bei dem die Deutschen nie gegen die Italiener gewinnen." Der "Corriere dello Sport" formulierte es martialisch: "Italien bleibt die schwarze Bestie für Deutschland."
Nur: Was für ein Spiel hatten die Journalisten gesehen? War das, was sich im Rückblick wie ein glänzender Triumph der Squadra Azzurra liest, nicht eigentlich ein eher glückliches Remis gewesen ? So erklärte sich wohl auch, warum die italienischen Spieler später lediglich vorsichtig optimistisch klangen. "Das war eine wichtige Bewährungsprobe, um zu sehen, auf welchem Niveau wir wirklich sind", erklärte Regisseur Andrea Pirlo. "Wir sind mutig, wir werden immer besser und sind optimistisch für die WM. In gewissen Partien enttäuscht Italien nie." Ignazio Abate, der mit einem Linksschuss (28. Minute) die frühe deutsche Führung durch Mats Hummels (8.) ausgeglichen hatte, ergänzte: "Ich bin überzeugt, dass wir in Brasilien gut spielen werden."
Dass zwischen Überzeugung und Übermut ein schmaler Grat liegt, machte der Mann deutlich, der in der Heimat derzeit zum Heilsbringer für den italienischen Fußball erklärt wird. "Wir können bei der WM das Undenkbare schaffen", sagte Nationaltrainer Cesare Prandelli - und machte gleichzeitig klar, was er von den hohen Erwartungen an seine Mannschaft sieben Monate vor Turnierstart hält: "Wenn jemand sagt, wir fahren nach Brasilien, um den Titel zu gewinnen, an diesem Punkt sind wir wirklich noch nicht." Deutschland sei eines der stärksten Teams der Welt, so Prandelli, "wir sind noch nicht soweit, eine solche Mannschaft dominieren zu können."
Fotostrecke
DFB-Elf in der Einzelkritik: Lahm fehlerlos, Schürrle blass
Prandelli ist seit 2010 für die Squadra verantwortlich und führte sie bei seinem ersten Turnier, der EM 2012, gleich ins Finale, wo es gegen Spanien dann ein 0:4-Debakel gab . Italien hat sich unter dem Coach rasend schnell verbessert, aber eine ihrer größten Stärken ist weiterhin ihre größte Schwäche: Das Team ist abhängig von einem einzigen Spieler, dem 34 Jahre alten Mittelfeld-Regisseur Andrea Pirlo. Der lenkte auch gegen Deutschland das Spiel seiner Mannschaft, gab den Takt vor, war an fast jedem Angriff beteiligt.
"Es bleibt der Fakt, dass er das Herz der Mannschaft ist. Eine Nationalelf ohne ihn ist unvorstellbar", analysierte die "Gazzetta dello Sport" und betonte, die Squadra Azzurra sei absolut "Pirlo-zentriert". Der "Corriere dello Sport", der den Routinier wie alle italienischen Zeitungen zum besten Spieler kürte, lobte: "Er hat Italien aus der Ecke gebracht, in die Deutschland es gedrängt hat. Unersetzlich."
Doch die Abhängigkeit von Pirlo birgt Gefahren. Schmerzhaft erfahren musste das in der vergangenen Saison Juventus Turin. Im Viertelfinale der Champions League blieb Pirlo blass, Juve war ohne Chance gegen Bayern München .
Italien - Deutschland 1:1 (1:1)
0:1 Hummels (8.)
1:1 Abate (28.)
Italien: Buffon - Abate, Barzagli (71. Ogbonna), Bonucci, Criscito - Marchisio, Montolivo, Pirlo (82. Cerci), Motta - Osvaldo (53. Candreva), Balotelli
Deutschland: Neuer - Höwedes, Boateng, Hummels, Jansen - Lahm, Khedira (67. S. Bender) - Müller (87. L. Bender), Kroos, Schürrle (59. Reus) - Götze (59. Özil)
Schiedsrichter: Benquerenca (Portugal)
Gelbe Karten: Marchisio, Motta - Lahm, Kroos
goe/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
