<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Halbes Jahr Zwangspause: Kreuzbandriss bei Khedira</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/kreuzbandriss-im-laenderspiel-khedira-faellt-ein-halbes-jahr-aus-a-933941.html#ref=rss</link>
<description>Schock-Diagnose für Sami Khedira: Der Nationalspieler hat sich im Freundschaftsspiel gegen Italien einen Kreuz- und Innenbandriss zugezogen. Damit dürfte er ein halbes Jahr ausfallen. Bundestrainer Löw ist dennoch optimistisch, dass der Mittelfeldspieler rechtzeitig zur WM wieder spielen kann.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:07:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/kreuzbandriss-im-laenderspiel-khedira-faellt-ein-halbes-jahr-aus-a-933941.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568917-thumbsmall-adra.jpg" hspace="5" align="left" >Schock-Diagnose für Sami Khedira: Der Nationalspieler hat sich im Freundschaftsspiel gegen Italien einen Kreuz- und Innenbandriss zugezogen. Damit dürfte er ein halbes Jahr ausfallen. Bundestrainer Löw ist dennoch optimistisch, dass der Mittelfeldspieler rechtzeitig zur WM wieder spielen kann.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568917-thumbsmall-adra.jpg"/>
<ExtractedText>Kreuzbandriss im Länderspiel: Khedira fällt ein halbes Jahr aus
Halbes Jahr Zwangspause: Kreuzbandriss bei Khedira
REUTERS
Schock-Diagnose für Sami Khedira: Der Nationalspieler hat sich im Freundschaftsspiel gegen Italien einen Kreuz- und Innenbandriss zugezogen. Damit dürfte er ein halbes Jahr ausfallen. Bundestrainer Löw ist dennoch optimistisch, dass der Mittelfeldspieler rechtzeitig zur WM wieder spielen kann.
Hamburg - Fußball-Nationalspieler Sami Khedira von Real Madrid hat im Länderspiel gegen Italien (1:1) einen Riss des vorderen Kreuzbandes und einen Innenbandriss im rechten Knie erlitten. Dies gab der Deutsche Fußball-Bund (DFB) bekannt. Dem 26 Jahre alten Mittelfeldspieler droht damit ein halbes Jahr Pause.
"Sami muss operativ behandelt werden, wir haben die Hoffnung, dass er zu Beginn der WM wieder gesund ist", sagte Mannschaftsarzt Hans-Wilhelm Müller-Wohlfahrt. Bundestrainer Joachim Löw kommentierte: "Das ist ein bitterer Rückschlag für Sami und uns alle. Er ist auf und neben dem Platz eine ganz große Kämpfernatur und Persönlichkeit. Er denkt immer positiv. Das wird ihm helfen, und daher bin ich auch optimistisch, dass er rechtzeitig bis zum Anpfiff der WM in Brasilien wieder fit wird."
Khedira war im Spiel gegen Italien in der 67. Minute nach einem Zweikampf mit Andrea Pirlo ausgewechselt und anschließend zu weiteren Untersuchungen direkt in ein Krankenhaus gebracht worden.
mib/sid/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
