<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wissen - Wissenschaft und Forschung</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissen, Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wissen - Wissenschaft und Forschung</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Walfang: Viel Leid für null Erkenntnis</title>
      <link>http://www.zeit.de/2016/07/walfang-japan-wissenschaft-kritik</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2016/07/walfang-japan-wissenschaft-kritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2016-02/walfang-japan-wissenschaft-kritik/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Japan behauptet Jahr für Jahr, Wale für die Wissenschaft zu töten. Das ist ein gut einstudiertes Theaterstück. Forscher sollten da nicht mitspielen.</description>
      <category>Umwelt</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Umwelt - Fritz Habekuß</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:51:11 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2016/07/walfang-japan-wissenschaft-kritik</guid>
    <ExtractedText>suchen
Walfang: Viel Leid für null Erkenntnis
Japan behauptet Jahr für Jahr, Wale für die Wissenschaft zu töten. Das ist ein gut einstudiertes Theaterstück. Forscher sollten da nicht mitspielen.
26. Februar 2016, 17:51 Uhr
DIE ZEIT Nr. 7/2016
Japanische Forscher untersuchen einen Minkwal im Hafen von Ishinomaki im April 2014 – nennenswerte Erkenntnisse hat Japan aus dem Walfang bisher nicht gewonnen. © REUTERS/Kyodo
Es ist ein freudloses Theater, das die mehr als zwei Dutzend       Wissenschaftler, die dem Expertenkreis der Internationalen Walfang-Kommission (IWC) angehören,       Jahr für Jahr mitspielen: Japan reicht seinen Antrag auf Walfangrechte ein, es legt dar,       welche wissenschaftlichen Erkenntnisse es sich von der Jagd erhofft. Die Forscher des IWC       machen Vorschläge, wie man das Wissen auf andere Weise erlangen könnte. Und am Ende schickt       Japan seine Walfangflotte trotzdem los. Es ist eine einstudierte Zeremonie mit absehbarem       Ausgang.
In der laufenden Fangsaison sollen 333 Minkwale getötet werden . Mit Explosivharpunen gehen die Jäger auf die Wale los. Die Geräte werden von fest installierten Kanonen abgeschossen, ihre Spitze gräbt sich durch den Blubber der Tiere, zwei ellenlange Widerhaken bohren sich ins Fleisch. Dann explodiert eine Sprengladung in ihrem Inneren. Anders gehe es nicht, sagt die Walfangnation Japan seit Jahrzehnten: alles im Dienste der Wissenschaft. Was für ein haarsträubender Blödsinn!
Tatsächlich erlaubt das IWC, Wale zu Forschungszwecken zu jagen. Aber Japan ist das einzige Land, das dieses Argument bemüht, um seine Anträge auf Walfang zu begründen. Norwegen und Island, die den Meeressäugern in ähnlichem Umfang nachstellen, machen sich keine Mühe, ihr Treiben zu verschleiern. Sie bezeichnen ihre Jagd als das, was sie ist: als kommerziell. Dafür kassieren sie Jahr für Jahr eine Protestnote vom IWC – die sie ignorieren. Sanktionen kann die Kommission nicht verhängen.
Auch in Japan landet das Walfleisch am Ende in Restaurants und Supermärkten. Jeder weiß, dass die angeführten wissenschaftlichen Zwecke nur ein Vorwand sind. 10.712 Minkwale haben die angeblichen Forscher in zehn Jahren getötet – und gerade einmal zwei Publikationen in Fachjournalen vorzuweisen. Die Forschungsprojekte – sofern man sie so nennen will – müssten mittlerweile einen immensen Datensatz zusammengetragen haben. Doch falls es ihn gibt, verhilft dieser der Fachwelt nicht zu neuen Erkenntnissen, denn die Forscher teilen ihre Ergebnisse de facto mit niemandem.
Und selbst wenn sie mehr Ergebnisse veröffentlichen würden, ließe sich das Harpunieren damit kaum rechtfertigen. Denn für die allermeisten Befunde müsste überhaupt kein Tier sterben. Wer wissen will, was die Wale fressen, muss ihnen nicht den Magen aufschneiden, sondern nur ein "poop net" hinter ihnen herziehen und die gesammelten Fäkalien untersuchen. Wer sie vermessen will, braucht ihren Körper nicht mit einem Kran an Bord zu hieven, sondern bloß eine Drohne aus der Luft Aufnahmen machen zu lassen. Wer ihr Alter bestimmen will, muss sie nicht zerlegen, um die DNA des Gewebes zu untersuchen, sondern stanzt einfach ein kleines Stück aus der Haut des Wals, wenn er an die Oberfläche kommt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
