<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Wirtschaftsjuristin Ulmer-Eilfort: „Mütter, macht Karriere!“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Constanze Ulmer-Eilfort, deutsche Managing Partnerin der Kanzlei Baker &amp;amp; McKenzie" alt="Constanze Ulmer-Eilfort, deutsche Managing Partnerin der Kanzlei Baker &amp;amp; McKenzie" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/4269934441/1.3883108/article_teaser/constanze-ulmer-eilfort.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Wirtschaftsjuristin Constanze Ulmer-Eilfort hat mit drei Kindern in einer Großkanzlei Karriere gemacht. Sie wundert sich über die Mütter von heute. Und wünscht sich von ihnen mehr Mut - und Einsatz.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/constanze-ulmer-eilfort-im-interview-ueber-muetter-vereinbarkeit-und-die-arbeit-in-grosskanzleien-13871106.html</link>
    <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 06:10:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-89b0i</guid>
<ExtractedText>Constanze Ulmer-Eilfort im Interview über Mütter, Vereinbarkeit und die Arbeit in Großkanzleien
  Beitrag per E-Mail versenden
Wirtschaftsjuristin Ulmer-Eilfort: „Mütter, macht Karriere!“
Interview
„Mütter, macht Karriere!“
Von
Die Wirtschaftsjuristin Constanze Ulmer-Eilfort hat mit drei Kindern in einer Großkanzlei Karriere gemacht. Sie wundert sich über die Mütter von heute. Und wünscht sich von ihnen mehr Mut - und Einsatz.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 28.10.2015, 06:10 Uhr
Interview „Mütter, macht Karriere!“
Die Wirtschaftsjuristin Constanze Ulmer-Eilfort hat mit drei Kindern in einer Großkanzlei Karriere gemacht. Sie wundert sich über die Mütter von heute. Und wünscht sich von ihnen mehr Mut - und Einsatz.
28.10.2015
Constanze Ulmer-Eilfort, deutsche Managing Partnerin der Kanzlei Baker &amp; McKenzie
© Baker &amp; McKenzie Constanze Ulmer-Eilfort, deutsche Managing Partnerin der Kanzlei Baker &amp; McKenzie
In Wirtschaftskanzleien gelten Mütter in Teilzeit noch immer als Ausnahme. Sie haben schon zu Beginn Ihrer Karriere vor zwanzig Jahren für sich die Vier-Tage-Woche durchgeboxt. War das schwer?
Nein, die Teilzeitstelle musste ich mir nicht erkämpfen. Ich war die erste Frau mit Kindern bei Baker &amp; McKenzie in Deutschland. Da ist mir viel Wohlwollen entgegengebracht worden. Die Partner waren auch manchmal stolz auf ihre Teilzeitanwältin. Ich wollte zeigen, dass ich flexibel und einsatzfähig bin, und habe das gleiche Engagement gezeigt wie andere Anwälte auch, nur eben zeitlich auf 80 Prozent begrenzt.
Jetzt sind Sie Managing Partnerin der Kanzlei und müssen die ganzen Wünsche der Mitarbeiter organisieren. Ist das ein Problem?
Es geht in meiner Aufgabe nicht so sehr darum, die Wünsche des Einzelnen umzusetzen. Die Herausforderung ist, die Mitarbeiter für die Umsetzung unserer Strategie zu gewinnen und sie darin zu unterstützen, dass wir gemeinsam, im Team, unseren Weg gehen. Natürlich ist es dabei auch wichtig, die Wünsche der Mitarbeiter zu kennen.
Und wie reagieren die Kollegen?
Es geht noch immer darum, unbewusste Vorurteile in den Köpfen zu überwinden. Viele Kollegen sind sich gar nicht bewusst, dass sie sich gegenüber Frauen in einer Art und Weise verhalten, die manchmal fast schon diskriminierend sein kann.
Wie passiert das?
Unbewusste Vorurteile sind noch immer sehr verbreitet. Ein Beispiel sind Kleidung und Aussehen, das spielt eine große Rolle bei der Karriere von Frauen. Einige Männer kleiden sich miserabel, ohne dass ihnen das zum Nachteil gereicht. Wenn eine Frau sich schlecht kleidet, wird sie es schwer haben, Karriere zu machen. Ein anderes Thema ist die Einsatzbereitschaft. Viele Männer denken, dass Frauen keine Karriere machen wollen, sobald sie Kinder haben. Das sehen viele Frauen anders: Für sie schließen sich Karriere und Kinder nicht gegenseitig aus.
Woher kommt dann diese Diskrepanz?
Der Wunsch, beides zu verbinden, gilt nicht für alle. Es gibt immer noch junge Frauen, die schon im Studium darüber nachdenken, wie sie den Mann finden, der sie versorgt. Auch ich bin immer wieder enttäuscht, wenn sich Frauen in die Kinderpause verabschieden und die Rückkehr offenlassen. Ich würde mir wünschen, dass sie ein Zeichen setzen und sagen: „Ich komme wieder, ihr könnt auf mich zählen.“ Das ist ein schwieriges Thema, das jeder für sich selbst entscheiden muss. Aber ich sehe auch Frauen, die unzufrieden sind und im Nachhinein sagen: Ich wäre gerne Partnerin geworden, aber ich konnte nicht. Doch wer Partner werden möchte, muss das auch kommunizieren und klar die Bereitschaft zeigen.
Die Bemühungen der vergangenen Jahrzehnte haben wohl nicht gefruchtet?
So würde ich das nicht sagen. Was sich auf jeden Fall geändert hat, ist die Bereitschaft der Arbeitgeber, auf die Frauen zuzugehen und flexible Modelle anzubieten. So wird Frauen zum Beispiel ermöglicht, auch später noch einmal Gas zu geben, mit Mitte 40 oder gar 50 Jahren. „Diversity“ ist heute in aller Munde.
Wo liegen dann die Probleme?
Wir haben viele Frauen, die zurückkommen und sich feste Arbeitszeiten wünschen. Das ist jedoch schwierig in unserem Beruf. Es gibt Unzufriedenheit im Kreis der Kollegen, die abends oder am Wochenende einspringen müssen, wenn die Kollegin nicht verfügbar ist. Ich bin ein großer Fan von Teilzeitmodellen, meine aber, dass wir in unserem Beruf und auf dem Weg in die Partnerschaft auch in Teilzeit flexibel bleiben müssen. Man muss nicht 15 Mandate im Monat bearbeiten, es reichen acht. Aber dann muss ich bereit sein, die acht auf dem gleichen Qualitätsniveau und mit demselben Einsatz zu bearbeiten wie meine Kollegen, die Vollzeit arbeiten. Und wir verdienen in der Regel genug Geld, dass wir uns diese Flexibilität auch leisten können.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
