<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Suizid von May Peleg löst in Israel Rechtsstreit aus</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ein einem Ort wie diesem wollte May Peleg nicht enden: der jüdische Friedhof zwischen Ölberg und der Altstadt von Jerusalem" alt="Ein einem Ort wie diesem wollte May Peleg nicht enden: der jüdische Friedhof zwischen Ölberg und der Altstadt von Jerusalem" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/769064744/1.3931593/article_teaser/ein-einem-ort-wie-diesem.jpg /&gt;&lt;p&gt;Eine Transsexuelle verfügt, dass ihre Leiche verbrannt wird, und begeht Suizid. Doch die ultraorthodoxe Familie will den verlorenen Sohn nach jüdischen Regeln beerdigen. Es folgt ein Rechtsstreit von womöglich grundsätzlicher Bedeutung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/suizid-von-may-peleg-loest-in-israel-rechtsstreit-aus-13929982.html</link>
    <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 13:29:25 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-8akfy</guid>
<ExtractedText>Suizid von May Peleg löst in Israel Rechtsstreit aus
Suizid von May Peleg löst in Israel Rechtsstreit aus
Israel
Anders über den Tod hinaus
Von Hans-Christian Rößler, Jerusalem
Eine Transsexuelle verfügt, dass ihre Leiche verbrannt wird, und begeht Suizid. Doch die ultraorthodoxe Familie will den verlorenen Sohn nach jüdischen Regeln beerdigen. Es folgt ein Rechtsstreit von womöglich grundsätzlicher Bedeutung.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.11.2015, 13:29 Uhr
Israel Anders über den Tod hinaus
Eine Transsexuelle verfügt, dass ihre Leiche verbrannt wird, und begeht Suizid. Doch die ultraorthodoxe Familie will den verlorenen Sohn nach jüdischen Regeln beerdigen. Es folgt ein Rechtsstreit von womöglich grundsätzlicher Bedeutung.
25.11.2015, von Hans-Christian Rößler , Jerusalem
© Frank Röth
Ein einem Ort wie diesem wollte May Peleg nicht enden: der jüdische Friedhof zwischen Ölberg und der Altstadt von Jerusalem
© Frank Röth Ein einem Ort wie diesem wollte May Peleg nicht enden: der jüdische Friedhof zwischen Ölberg und der Altstadt von Jerusalem
May Peleg hatte alles genau vorbereitet. Schon im Frühjahr hatte die 31 Jahre alte Frau die Einzelheiten mit einem Bestatter besprochen. Ein Teil ihrer Asche soll in einer kleinen Zeremonie am Meer, der andere unter einem Baum verstreut werden, der an sie erinnert. Sicherheitshalber übergab sie ihr Testament noch einem Anwalt, der sich am Ende vor dem Obersten Gericht in Jerusalem wiederfand: May Peleg hatte Mitte November Suizid verübt – und ihre ultraorthodoxe Familie tat genau das, was sie hatte verhindern wollen.
Autor: Hans-Christian Rößler, Politischer Korrespondent für Israel und die Palästinensergebiete mit Sitz in Jerusalem. Folgen:
Jahrelang wollten ihre Angehörigen nichts von ihr wissen. Kaum war sie tot, verlangte ihre Mutter jedoch den Leichnam ihres „Sohnes“, um ihn gemäß der jüdischen Tradition zu begraben: Die strenggläubige Familie lehnte nicht nur Pelegs Wunsch nach einer Feuerbestattung ab, sondern auch ihren Lebenswandel. Für die Eltern war May Peleg der Sohn geblieben, der ihnen vor 31 Jahren geboren wurde. Sie akzeptierten die Geschlechtsumwandlung nicht, der sich ihr Kind vor einigen Jahren unterzogen hatte.
Vor dem Jerusalemer Bezirksgericht scheiterten sie in der vergangenen Woche mit ihrem Antrag, die Verbrennung des Leichnams zu stoppen. Ihr Anwalt argumentierte, dass May Peleg psychisch zu instabil gewesen sei, um eine solch weitreichende Verfügung zu treffen. Das Bezirksgericht hielt aber den Willen der Verstorbenen für entscheidend und wies darauf hin, dass auch in Israel einer Feuerbestattung nichts im Wege stehe. Daraufhin zog die Familie vor das Oberste Gericht, das sich am Dienstag mit dem Fall befasste, der grundsätzliche Bedeutung haben könnte. Der Wille der Verstorbenen habe Vorrang vor den Wünschen ihrer Familie, solange er nicht den israelischen Gesetzen widerspreche, entschied auch das Oberste Gericht am Dienstag. May Pelegs Freunde, die dort zahlreich erschienen waren, machten sich sofort daran, die Beerdigung vorzubereiten. Ihre Mutter verließ weinend den Saal.
Nur wenige Israelis werden eingeäschert
In Israel ist das Verbrennen Verstorbener bis heute die Ausnahme. Es gibt nur ein einziges kommerzielles Bestattungsunternehmen, das über ein Krematorium verfügt. Die Erinnerung an die Verbrennungsöfen in den Vernichtungslagern des Holocausts ist für manche ein Grund, diese Bestattungsform abzulehnen. Für die meisten Juden ist das jüdische Religionsgesetz entscheidend. Laut der Halacha ist die Feuerbestattung ein schweres Vergehen: Der Körper muss als Ganzes beerdigt werden, damit er wieder zu dem Staub werden kann, aus dem er geschaffen wurde. Binnen 24 Stunden werden die Verstorbenen auf einem Friedhof beigesetzt, der unbegrenzte Totenruhe garantiert. Hätte sich die Familie durchgesetzt und May Peleg als Mann beerdigt, hätte das noch andere Folgen gehabt. Anders als Frauen werden Männer in einen Gebetsschal gehüllt.
May Peleg entfernte sich in ihrem Leben bald von der frommen Welt, in die sie ihre Familie nach ihrem Tod zurückholen wollte. Schon als kleiner Junge habe sie sich in ihrem Körper unwohl gefühlt, erzählte sie in einem Interview. Als Jugendliche brach sie dann aus ihrer religiösen Umgebung aus, brauchte aber noch lange, um zu sich selbst zu finden. May Peleg diente in der Armee, wo sie sich sogar vergeblich bemühte, in eine Kampfeinheit aufgenommen zu werden. Im Alter von 20 Jahren folgte die Heirat. Erst als die beiden Kinder auf der Welt waren, offenbarte sie sich der Ehefrau und begann, als Frau zu leben.
Drogenmissbrauch und sexuelle Übergriffe
Ihre Kämpfe schilderte May Peleg in ihrem Abschiedsbrief. Sie schreibt über das Leben auf der Straße, Einsamkeit, Alkohol- und Rauschgiftmissbrauch und sexuellen Übergriffe. „Ich bin eingeschlafen und fühle das Leid nicht mehr, das mich die meiste Zeit meines Lebens begleitete“, tröstete sie ihre Freunde. Einen schweren Schlag hatte May Peleg ihre frühere Ehefrau versetzt, die ihr vor zwei Jahren verbot, die gemeinsamen Kinder zu sehen.
Mehr zum Thema
Israel protestiert gegen Kennzeichnung von Siedlerprodukten
May Peleg hatte sich in Jerusalem nie versteckt. Sie war die erste Vorsitzende des Schwulen- und Lesbenzentrums „Jerusalem Open House“. Vor zwei Jahren eröffnete die Frau mit den langen dunklen Haaren in Jerusalem ihre schwule Tanzbar „Mikve“ – so nennen Juden ihre rituellen Bäder.
Ihren Suizid hatte sie lange geplant, im Sommer aber noch einmal aufgeschoben, wie ihre Freunde berichten. Ende Juli erstach ein ultraorthodoxer Jude während der „Gay Pride Parade“ eine 16 Jahre alte Demonstrantin. May Peleg organisierte eine Solidaritätskundgebung, an der sogar Staatspräsident Reuven Rivlin teilnahm. Ihre Freunde erinnerte sie trotzdem daran, dass sie nicht mehr leben werde, wenn im Sommer 2016 die nächste Parade stattfindet.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
