<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 16:20:21 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Gruselausflug nach Tschechien: Fürchte dich nicht</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Schattenwirtschaft: In Krumau könnte die Vampirlegende zur Touristenattraktion werden. " alt="Schattenwirtschaft: In Krumau könnte die Vampirlegende zur Touristenattraktion werden. " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2644375!/image/1768608329.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1768608329.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Vampirprinzessin Eleonore Amalie zu Schwarzenberg trieb der Legende nach im tschechischen Krumau ihr Unwesen. Eine Spurensuche im Morgengrauen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/nah/gruselausflug-nach-tschechien-fuerchte-dich-nicht-12644316.html</link>
    <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 10:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxi-7j0f0</guid>
<ExtractedText>Schattenwirtschaft: In Krumau könnte die Vampirlegende zur Touristenattraktion werden.
© Maria Irl
Schattenwirtschaft: In Krumau könnte die Vampirlegende zur Touristenattraktion werden.
Wenn die Nacht sich über die Moldau senkt und Nebelbänke über das dämmerblaue Wasser rollen, dann wird Krumau, ein mittelalterliches Städtchen in Südböhmen, zur Dunkelkammer. Ein leiser Wind geht durch die Gassen, die Lichter in den spätgotischen Giebelhäusern erlöschen. Blinde Fenster. Nur in Eleonores Burg, die über der Stadt thront wie ein Feldherr über seinem Schlachtfeld, glimmt ein einsames Licht.
Es ist meine erste Nacht in Krumau, kurz vor Mitternacht. Ich stehe am Ufer der Moldau, die sich wie eine Galgenschlinge durch die Stadt windet. Gleich werden die Untoten aus ihren Gräbern brechen, die Dämonen werden wüten, und Eleonore, die Vampirprinzessin, wird ihr Wolfsrudel auf mich hetzen und nach meiner Halsschlagader schnappen.
Ich bin in Krumau, um Gespenster zu sehen.
Sechs Vampirskelette
Nicht weit von hier fanden Archäologen vor sechs Jahren die Skelette dreier Männer. Einer war enthauptet, sein Kopf lag zwischen den Beinen. Einem anderen war ein Pflock durchs Herz getrieben worden. Wie forensische Untersuchungen ergaben, starben die Männer vor dreihundert Jahren.
Die Menschen von Krumau hatten die Leichen der Männer geschändet, weil sie befürchteten, die Toten könnten aus ihren Gräbern steigen. Deshalb köpften und pfählten sie die Männer und legten ihnen Steine auf Arme und Beine. Sie wollten verhindern, dass sie ihre Schädel wieder auf den Hals setzen.
Dann schlagen die Glocken der St.-Veit-Kirche Mitternacht, und ich taste nach der Knoblauchknolle in der Manteltasche. Es wäre töricht gewesen, unbewaffnet anzureisen, ein Kruzifix habe ich auch dabei und ein Schwert – na gut, eigentlich ist es nur ein Schlüsselanhänger aus dem Souvenirshop. Plötzlich ein Scheppern: Ich starre in die Dunkelheit, aber da ist nur ein Greis auf einem klapprigen Fahrrad. Er sieht recht lebendig aus.
Am nächsten Tag, einem Freitagnachmittag Ende September, steht Stanislav Jungwirth, 47 Jahre alt, Halbglatze und Fünftagebart, auf dem Marktplatz und hält den obligatorischen Regenschirm in der Hand. Er ist Stadtführer. Krumau sei eine magische Stadt, sagt er. Alles sei krumm in Krumau: die Moldau, die Gassen, die Menschen. Der Name komme von der „Krummen Aue“, auf der die Stadt erbaut ist.
Als Erstes führt er mich zum Grab von Fürstin Eleonore Amalie zu Schwarzenberg. Sie ist in der Kirche des heiligen Veit begraben, die vor siebenhundert Jahren in einen Felsvorsprung über der Moldau gehauen wurde und mit Spitzbogen-Herrlichkeit gen Himmel strebt. Eleonores Grab ist schlicht, ohne Adelstitel, oder Wappen. Es liegt ein dicker bordeauxroter Teppich darüber, als wollte man Eleonores Existenz verschweigen.
Jungwirth wurde in letzter Zeit häufiger von Touristen nach Eleonore gefragt. Das liegt vor allem an dem österreichischen Dokumentarfilm „Vampirprinzessin“. Darin versucht der Wiener Theater- und Medienwissenschaftler Rainer Maria Köppl zu beweisen, dass der Ursprung des Vampirmythos nicht in Transsylvanien liege, sondern in Krumau. Köppl glaubt sogar, dass die Geschichte von Eleonore Bram Stoker inspiriert habe, den Autor von „Dracula“.
Viele Rätsel
Die Geschichte von Eleonore geht so: Vor dreihundert Jahren lebte Eleonore, eine gebürtige von Lobkovicz, auf der Burg von Krumau. Sie war keine besonders schöne Frau, hatte ein fliehendes Kinn und einen leichten Oberlippenflaum.
Eleonore züchtete Wölfe in einem Zwinger, ließ die Weibchen melken und trank ihre Milch. Sie wollte unbedingt einen männlichen Stammhalter gebären. Die Milch, davon war die Adelige überzeugt, sollte sie fruchtbarer machen. Als Eleonores Sohn endlich zur Welt kam, war sie vierzig Jahre alt. Für die Menschen unten im Ort grenzte das an Hexerei.
Ein paar Jahre später erkrankte Eleonore, doch niemand wusste, woran. Es war eine Zeit, in der Menschen sich das Unheil mit ihrem Aberglauben erklärten. Die Pocken rafften damals Tausende dahin, die Scheiterhaufen brannten.
Eleonore bestellte Alchimisten und Okkultisten auf die Burg und verschleuderte Unsummen für vermeintliche Wundermittel wie Narwalzähne oder Krebsaugen. Sie konnte nächtelang nicht schlafen, in ihren Gemächern flackerte stets Licht, die Wölfe heulten – und im Ort sprachen die Menschen von der Fürstin, die nur in der Nacht lebt.
© Maria Irl
Ein Biss-chen geht immer, was? Vor dreihundert Jahren lebte Fürstin Eleonore Amalie zu Schwarzenberg auf der Burg von Krumau. Ihr Sohn ließ die Burg zum Schloss mit Rokokokapelle und Maskensaal umbauen.
Sie starb am 5. Mai 1741 in Wien, 58 Jahre alt. Nur wenige Stunden nach ihrem Tod fanden Ärzte eine Krebsgeschwulst im Unterleib. Sie vermerkten den Krebs im Obduktionsbericht, aber nicht als Todesursache. Stattdessen entnahmen sie ihr Herz. Die Obduktion ersetzte die Pfählung.
Eleonores doppelte Grab
Eleonores Leichnam wurde nach Krumau überführt. Die Schwarzenbergs wollten sie nicht in der Familiengruft in Wien haben, sie fürchteten, die verdächtige Verwandte würde die Ruhe der anderen Toten stören. Sie schmatze wie alle Vampire. Dabei waren es nur die Fäulnisgase, die aus der Leiche blubberten. Eleonore wurde in der St.-Veit-Kirche vergraben und ihr Herz in der Wand eingemauert.
Der Pastor der St.-Veit-Kirche, Václav Picha, will darüber nicht sprechen. „Ich habe damit nichts zu tun“, sagt er.
Stanislav Jungwirth sagt: „Das Medium in mir, meine dunkle Seite, meint, das ist sehr interessant.“Jungwirth weiß, dass die Vampirlegende gute Werbung ist für Krumau. Vampire sind ja schon lange keine Dorfungeheuer mehr, sondern Helden der Popkultur. Aus dem blutrünstigen Grafen Dracula ist ein sanfter Twilight-Verführer geworden.
Von der St.-Veit-Kirche führt Jungwirth mich in ein Geschäft für Marionetten. Er sagt, Bauarbeiter hätten hier einmal einen Geist gesehen, als sie den Dachstuhl ausbauten. Sie schossen ein Foto; doch alles, was man darauf sah, war ein weißer Fleck.
Das Geschäft gehört Jan Vondrouš, dem ehemaligen Bürgermeister von Krumau. Vondrouš ist ein Mann wie ein Mammut, riesig und sehr behaart. Sein Hausgeist, sagt er, heiße Wilhelmina. Er sei zwar Katholik, aber es gebe viele Dinge, die man mit der Bibel nicht erklären könne.
1,2 Millionen Touristen
Vondrouš weiß, wie man Dinge verkauft. Nach 1989 hat er den Tourismus nach Krumau geholt. Heute kommen 1,2 Millionen Touristen im Jahr, aus den Vereinigten Staaten, Japan oder Korea. Sie kommen wegen der Knödel und der Altstadt, die zum Weltkulturerbe zählt. Nach Prag ist Krumau das beliebteste Reiseziel Tschechiens.
Vondrouš wartet im Erdgeschoss, als Jungwirth und ich auf den Dachboden steigen. Überall baumeln handgeschnitzte Hexen- und Teufelsfiguren. Jungwirth blickt sich um. Blickt auf seine Uhr. Blickt sich wieder um. Irgendetwas scheint ihn zu beunruhigen. Alles in Ordnung? Jungwirth nickt. Doch kurz darauf verabschiedet er sich. Im Weggehen sagt er: „Man kann nicht alles mit dem Verstand erklären.“
© Maria Irl
Vernebelt: Schutzheiliger auf der Burg.
An meinem letzten Abend in Krumau steige ich zur Eleonores Burg hinauf. Die Kälte lässt den Atem dampfen. Es riecht nach feuchtem Herbstlaub und verbranntem Holz. Die Burg ist eigentlich ein Schloss, über die Jahrhunderte wurde sie immer weiter umgebaut: Es gibt fünf Schlosshöfe, eine Rokokokapelle, ein Barocktheater und drei Braunbären, die im Burggraben gehalten werden.
Die Bären schlafen schon, als ich unter den Linden vor dem Theater Frauen und Männer in seltsamen Kleidern sehe. Sie tragen samtrote Barockkostüme und Allongeperücken mit silbergrauen Mozartlocken. Wie sich herausstellt, sind sie Musiker in einem Orchester. Sie würden gerade eine Oper aufzeichnen, sagt einer der Musiker, für einen Fernsehfilm. „Orpheus und Eurydike“, von Christoph Willibald Gluck.
Während das Filmteam auf der Bühne dreht, setze ich mich in die Loge. Das Theater, 1680 erbaut, ist eine der wenigen Barockbühnen, die im Original erhalten sind; im Zuschauerraum schmiegen sich Putten an Kandelaber.
„Ruhe bitte! Und – Action!“, ruft der Regisseur. Auf der Bühne: dritter Aufzug, erster Auftritt. Eine finstere Höhle, Orpheus ergreift Eurydikes Hand, um sie aus der Unterwelt zu führen.
Orpheus singt, im Falsett: „Eile, folge meinen Schritten, einzige und ewige Geliebte.“ Eurydike singt: „Bist du’s? Ist’s Täuschung? Wach ich? Ist es Wahnsinn?“
Zwei Geisterhunde
Glaubt man der Legende um Eleonore, dann hätte der düsteren Adeligen Glucks Oper bestimmt gefallen. Im Grunde hätte sie sich nichts anderes gewünscht als Eurydike: erlöst zu werden. So wie alle Vampire.
Es ist Nacht, als der Regisseur den Drehtag beendet und ich zurück in die Stadt stolpere. Meine Schritte hallen auf dem Kopfsteinpflaster, und in meinem Kopf flattert alles durcheinander: die Skelette, Orpheus, Eleonore. So viele Geschichten gehört, aber nicht ein einziges Gespenst gesehen.
Dann drehe ich mich ein letztes Mal zur Burg um – und auf einmal stehen da zwei Wolfshunde. Sie sehen aus, als würden sie den Mond beschwören. Ich weiß, es klingt merkwürdig, es stimmt; man möge mich pfählen, wenn es nicht so war. Als die Wolfshunde mich bemerken, stellen sie ihre Vorderpfoten auf die Burgmauer und mustern mich mit ihren stechenden, schwefelgelben Augen. Die Burg liegt still da im Firnis der Nacht. Der Mondschein zittert auf der Moldau. Nur in einem einzigen Burgfenster flackert noch Licht. Dann wenden sich die Wolfshunde um und sind verschwunden.
Der Weg nach Krumau
Anreise Am schnellsten ist man mit dem Auto, von Frankfurt am Main sind es fünf Stunden Fahrt. Czech Airlines fliegt von allen großen deutschen Städten nach Prag (www.csa.cz). Mit dem Shuttle in drei Stunden nach Krumau; von München in vier Stunden (ckshuttle.cz).
Unterkunft Zum Beispiel im Hotel „Zlatý Andel“, Doppelzimmer ab 110Euro (www.hotelzlatyandel.cz) oder in der Pension „Rozmarýna“, ab 45Euro (pensionrozmaryna.cz).
Nachtführungen Die gruseligsten Touren bietet Stanislav Jungwirth an, auf Deutsch und Englisch, Gruppenpreis ab 75 Euro (www.magickrumlov.cz).
Weitere Informationen zum Beispiel unter: www.ckrumlov.info.
Die Reise wurde unterstützt von der Tschechischen Zentrale für Tourismus.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
