<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 18:01:48 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ölpreis fällt erstmals seit fünf Jahren unter 65 Dollar</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der Preis für Öl fällt und fällt." alt="Der Preis für Öl fällt und fällt." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/2898800573/1.3314277/article_teaser/der-preis-fuer-oel-faellt-und-faellt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Ölpreise haben am Mittwoch ihre Talfahrt beschleunigt. Der Preis für ein Barrel (159 Liter) der Sorte Brent fiel erstmals seit fünf Jahren unter 65 Dollar. Ein Grund ist die neue Nachfrageprognose der Opec.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/devisen-rohstoffe/auf-talfahrt-oelpreis-faellt-erstmals-seit-fuenf-jahren-unter-65-dollar-13314273.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:43:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gvz-7xdcx</guid>
<ExtractedText>Auf Talfahrt: Ölpreis fällt erstmals seit fünf Jahren unter 65 Dollar
Auf Talfahrt Ölpreis fällt erstmals seit fünf Jahren unter 65 Dollar
Die Ölpreise haben am Mittwoch ihre Talfahrt beschleunigt. Der Preis für ein Barrel (159 Liter) der Sorte Brent fiel erstmals seit fünf Jahren unter 65 Dollar. Ein Grund ist die neue Nachfrageprognose der Opec.
10.12.2014
Der Preis für Öl fällt und fällt.
© dpa
Der Preis für Öl fällt und fällt.
Die Ölpreise haben am Mittwoch einen weiteren Schwächeanfall erlitten und ihre Talfahrt beschleunigt. Im Fokus steht weiterhin das hohe Angebot an Rohöl auf dem Weltmarkt. Zuletzt hätten neue Opec-Prognosen und ein überraschender Anstieg der amerikanischen Reserven die Preise am Ölmarkt wieder einbrechen lassen, hieß es aus dem Handel.
Am Nachmittag fiel der Brentpreis erstmals seit fünf Jahren unter die Marke von 65 Dollar und erreichte bei 64,50 Dollar den tiefsten Stand seit September 2009. Zeitgleich rutschte der Preis für ein Fass der amerikanischen Sorte WTI um 2,80 Dollar auf 61,02 Dollar. Das ist der tiefste Stand seit Juli 2009.
Zu den entscheidenden Impulse für den Handel am Ölmarkt zählte die neue Nachfrageprognose der Organisation erdölexportierender Länder (Opec). Das Kartell rechnet 2015 mit der schwächsten Nachfrage nach Opec-Öl seit zwölf Jahren. Als Gründe wurden die Fracking-Fördermethode in den Vereinigten Staaten und ein weltweit sinkender Ölverbrauch genannt. Im Durchschnitt dürften im kommenden Jahr nur noch 28,92 Millionen Barrel pro Tag nachgefragt werden, hieß es im Opec-Monatsbericht. Ende November hatte aber das Kartell das offizielle Förderziel unverändert bei 30 Millionen Barrel pro Tag belassen.
Mehr zum Thema
  Aktien: Die Ölriesen gehen auf Diät 
Seit dem Sommer sind die Ölpreise mittlerweile um etwa 40 Prozent eingebrochen. Dennoch hat die Opec nicht auf den Preisverfall reagiert. Im Gegenteil: Zuletzt hatten Saudi-Arabien und der Irak ihre Preise gesenkt, um ihre Marktanteile auf dem Weltmarkt zu verteidigen. Ein weiterer Tiefschlag für die Ölpreise folgte am Nachmittag durch neue Daten zu den Ölreserven in den Vereinigten Staaten. In größten Volkswirtschaft der Welt waren die Bestände an Rohöl in der vergangenen Woche um 1,5 Millionen Barrel auf 380,8 Millionen Barrel gestiegen. Rohstoffanalysten hatten hingegen einem Rückgang um 2,7 Millionen Barrel erwartet.
Steigende Ölreserven können ein Hinweis auf eine schwächere Nachfrage sein. Auch der Preis für Rohöl der Organisation Erdöl exportierender Länder (Opec) ist wieder stark gefallen. Nach Berechnungen des Opec-Sekretariats vom Mittwoch kostete ein Barrel (159 Liter) am Dienstag im Durchschnitt 62,33 Dollar. Das waren 1,45 Dollar weniger als am Montag. Die Opec berechnet ihren Korbpreis auf Basis der zwölf wichtigsten Sorten des Kartells.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
