<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 18:22:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Marktbericht: Fallende Ölpreise setzen Märkte unter Druck</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Börse in Frankfurt" alt="Börse in Frankfurt" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/2435740172/1.3314261/article_teaser/boerse-in-frankfurt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Druck auf den Ölpreis hat auch die Kurse an den Aktienmärkten sinken lassen. Der Dax trotzte mit einem kleinen Plus von 0,1 Prozent dem Abwärtstrend. Derweil enttäuschte Airbus die Anleger mit ihrem Ausblick.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/marktbericht-fallende-oelpreise-setzen-maerkte-unter-druck-13313930.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 18:22:40 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7xd3e</guid>
<ExtractedText>© dpa
Börse in Frankfurt
Die stark fallenden Ölpreise haben am Mittwoch den Anlegern an den internationalen Finanzmärkten zu schaffen gemacht. Vor allem Aktien aus dem Energiesektor gerieten unter Druck, während die Preise für Nordseeöl und amerikanisches Leichtöl ihre Talfahrt beschleunigten. „Alles deutet darauf hin, dass die Preise weiter in den Keller gehen“, sagte ein Händler. Zwar seien niedrigere Energiekosten durchaus positiv für die Wirtschaft. Doch beunruhige das Tempo des Preisverfalls.
Die Aktienkurse in Europa und Amerika gingen auf Talfahrt. Nur der Dax, in dem keine Aktien großer Ölkonzerne gelistet sind, trotzte dem Trend und legte um 0,1 Prozent auf 9799,7 Punkte zu. Auslöser des jüngsten Preissturzes waren neue Daten vom amerikanischen Ölmarkt, die einen überraschend starken Anstieg der Lagerbestände in der vergangenen Woche zeigten. Die für die Finanzmärkte richtungsweisende Öl-Sorte Brent verbilligte sich in der Spitze um 4,9 Prozent auf 63,56 Dollar je Barrel (159 Liter), das amerikanische Leichtöl der Sorte WTI kostete mit 60,43 Dollar 5,3 Prozent weniger. Beide Sorten sind damit so günstig wie im Zuge der Finanzkrise im Sommer 2009.
Mehr zum Thema
  Ölpreis fällt erstmals seit fünf Jahren unter 65 Dollar 
In diesem Jahr sind die Ölpreise bereits um mehr als 40 Prozent gesunken. Wegen des Schieferölbooms in Nordamerika ist mehr Öl auf dem Markt, als die Welt angesichts der mauen Konjunkturentwicklung braucht. So geht die Organisation erdölexportierender Länder (Opec) für das nächste Jahr von einem weltweit geringeren Ölverbrauch aus als bislang. Die Nachfrage nach Opec-Öl werde auch deutlich unter den derzeitigen Fördermengen liegen. Erst Ende November hatte die Opec beschlossen, die Förderung trotz des Preisverfalls nicht zu drosseln. Da auch die Nicht-Opec-Länder keine Anzeichen machen, ihre Produktion zu senken, stehen die Zeichen weiter auf fallende Preise. „Vielen wird immer klarer, dass die Preise im ersten Halbjahr 2015 sehr niedrig bleiben werden“, erklärte Gareth Lewis-Davis, Rohstoffanalyst bei BNP Paribas. „Das wird jetzt eingepreist.“
Airbus enttäuscht Märkte mit Ausblick
An den Aktienmärkten reagierten die Anleger verschnupft. Vor allem in New York belasteten die schwer gewichteten Ölfirmen den Gesamtmarkt. Dow-Jones und S&amp;P500 lagen zum Handelsschluss in Europa 0,9 Prozent und 0,8 Prozent im Minus. Aktien von Ölkonzernen wie Chevron und Exxon  verbilligten sich um je mehr als 3 Prozent. Der S&amp;P-Sektoren-Index fiel bis zum europäischen Handelsschluss um fast drei Prozent. Im Euro Stoxx fielen Total um 1,6 Prozent, während die spanische Repsol und die italienische Eni je rund ein Prozent verloren. Der Euro Stoxx schloss mit 3150,95 Punkten 0,4 Prozent niedriger. Im Dax zählten Infineon mit einem Plus von 1,3 Prozent zu den Favoriten. Die Titel profitierten von der Zuversicht des amerikanischen Konkurrenten Broadcom, dessen Aktien in New York gegen den Trend rund 2 Prozent zulegten.
Auf der Verliererseite standen die T-Aktien mit einem Abschlag von 2,4 Prozent. Zum einen hatten die Analysten der LBBW die Aktien auf „halten“ von „kaufen“ heruntergestuft. Zum anderen belastete laut Händlern die Plazierung von wandelbaren Vorzugsaktien bei der amerikanischen Tochter T-Mobile US. T-Mobile verloren an der Börse in Amerika bis zu 1,2 Prozent. Massiv unter Druck gerieten die in Paris und im Frankfurter M-Dax gelisteten Aktien von Airbus , die um zehn Prozent auf 43,36 Euro einbrachen. Der Flugzeughersteller hatte die Anleger mit seinem Ausblick und der verspäteten Auslieferung seines neuen Langstreckenjets A350 enttäuscht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
