<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:18:22 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Aktienmarkt: Wie Sixt und Dürr dem Markt davoneilen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Das Unternehmen Dürr fertigt Lackierereien für Autohersteller. Im November verzeichnete die Aktie des Maschinenbauers ein Plus von 23 Prozent." alt="Das Unternehmen Dürr fertigt Lackierereien für Autohersteller. Im November verzeichnete die Aktie des Maschinenbauers ein Plus von 23 Prozent." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/aktien/3622327286/1.3312317/article_teaser/das-unternehmen-duerr-fertigt-lackierereien-fuer-autohersteller-im-november-verzeichnete-die-aktie-des-maschinenbauers-ein-plus-von-23-prozent.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Aktienmarkt zieht wieder an, dank Hilfen der Zentralbank und stabileren Konjunkturdaten. Ein Wert profitiert vom Bahn-Streik besonders.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/aktienmarkt-erholt-sich-unternehmen-machen-gute-geschaefte-13311796.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 08:41:56 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7xbg4</guid>
<ExtractedText>Aktienmarkt erholt sich: Unternehmen machen gute Geschäfte
Aktienmarkt Wie Sixt und Dürr dem Markt davoneilen
Der Aktienmarkt zieht wieder an, dank Hilfen der Zentralbank und stabileren Konjunkturdaten. Ein Wert profitiert vom Bahn-Streik besonders.
10.12.2014, von Alexander Armbruster
© Dürr
Das Unternehmen Dürr fertigt Lackierereien für Autohersteller. Im November verzeichnete die Aktie des Maschinenbauers ein Plus von 23 Prozent.
© Dürr
Das Unternehmen Dürr fertigt Lackierereien für Autohersteller. Im November verzeichnete die Aktie des Maschinenbauers ein Plus von 23 Prozent.
Als die Führung des Maschinenbauers Dürr im Sommer das Übernahmegebot für die Homag AG bekanntmachte, waren die Börsianer ziemlich überrascht – freundlich ausgedrückt. Sie wussten nicht so recht, was ein Unternehmen, das rund um den Globus Lackierereien für Automobilhersteller anfertigt, mit einem Hersteller von Holzverarbeitungsmaschinen vorhaben könnte. Der Aktienkurs setzte zu einer ansehnlichen Talfahrt an, die Dürr-Anteile verbilligten sich von mehr als 60 Euro unmittelbar vor der Ankündigung auf weniger als 50 Euro Mitte Oktober. Dann begann, zeitlich zusammen mit dem gesamten deutschen Aktienmarkt, eine beinahe schon wunderliche Wende: Die Dürr-Aktie machte die Kursverluste der Vormonate nicht nur wett, sondern schoss nach oben bis auf Werte um 70 Euro. Im zurückliegenden Monat belief sich das Kursplus auf satte 23 Prozent, während der die deutsche Wirtschaft breit abbildende F.A.Z.-Index „nur“ um knapp 7 Prozent zulegte.
Autor: Alexander     Armbruster, Jahrgang 1982, Redakteur in der Wirtschaft.   Folgen:  
Das hat selbst professionelle Marktbeobachter kalt erwischt. Dass eine insgesamt breite Aktienmarkt-Erholung, wie sie seit Mitte Oktober im Gange ist, auch eher mittelgroße Werte wie die Dürr AG mit nach oben befördert, ist nachvollziehbar. Das erklärt aber nicht das überdurchschnittlich starke Abschneiden der Aktien im vergangenen Monat. Geholfen haben sicherlich die besser als erwartet ausgefallen Geschäftszahlen für das dritte Quartal, die am 6. November publik wurden. Das Ergebnis vor Zinsen und Steuern (Ebit) belief sich in den ersten Monaten dieses Jahres auf beinahe 150 Millionen Euro, was eine Steigerung von annähernd 12 Prozent gegenüber dem Vorjahreswert bedeutete. Zusammen mit dem während dieser Zeit zurückgegangenen Umsatz bedeutet das schlicht: Das Unternehmen ist profitabler geworden – und übertraf in dieser Hinsicht sogar das für das gesamte Jahr selbst gesteckte Ziel.
Zudem erhielt das Unternehmen im dritten Quartal rund 30 Prozent mehr Aufträge, verglichen mit dem Vorjahr. Eine höhere Profitabilität und deutlich mehr Nachfrage nach den Produkten sind ein Mix, der unter Anlegern gut ankommt. Zugegriffen hat während der Rally auch der schwedische Pensionsfonds Alecta, der nun mehr als 3 Prozent der Anteile des derzeit am Markt mit rund 2,4 Milliarden Euro bewerteten Unternehmens hält. Ein Investor also, der eher langfristige Engagements eingeht. „Das ist natürlich auch ein Signal für andere Anleger“, sagt Christian Breitsprecher, der Dürr für die Bank Macquarie analysiert. Und schließlich dürfte auch die Homag-Übernahme mittlerweile in der Anlegergemeinde mehr Akzeptanz haben, vermutet er.
Überraschend gutes Geschäftsergebnis bei Sixt
Wer sich im vergangenen Monat in Dürr-Aktien engagierte, hätte es im hundert Werte umfassenden F.A.Z.-Index nicht besser treffen können. Mit einer Ausnahme: Die Anteile am Autovermieter Sixt verteuerten sich sogar um 26 Prozent auf rund 32 Euro. Auch hier war es maßgeblich das überraschend gute Geschäftsergebnis des dritten Quartals, das die Erwartungen der professionellen Marktbeobachter um rund ein Fünftel übertraf. Und auch im Falle von Sixt entwickelte sich das Ergebnis besser als der Umsatz, die Ertragsstärke stieg also. „Die letzten Zahlen haben gezeigt, dass schon das sehr gute zweite Quartal keine Ausnahme war – Sixt hat es offenbar geschafft, seine Profitabilität weiter zu verbessern und nachhaltig“, kommentiert Christian Ludwig, der das Unternehmen für das Bankhaus Lampe beobachtet. Sogar in der Sixt-Führungsspitze sind sie nicht von so guten Zahlen ausgegangen. „Dass wir im dritten Quartal eine so hohe Nachfrage verzeichnen würden, haben wir angesichts der sich abschwächenden gesamtwirtschaftlichen Bedingungen vor allem im Inland in diesem Ausmaß nicht erwartet“, ließ sich Vorstandschef und Mehrheitseigentümer Erich Sixt mit Veröffentlichung des Quartalsberichts zitieren.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
