<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:18:22 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Dax berappelt sich nach schweren Vortagesverlusten</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Blick auf die Dax-Anzeigetafel " alt="Blick auf die Dax-Anzeigetafel " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/164055148/1.3313063/article_teaser/blick-auf-die-dax-anzeigetafel.jpg /&gt;&lt;p&gt;An den Börsen steigen die Kurse wieder moderat gestiegen. Vor allem die im Handelsverlauf am Vorabend frühe Verluste eingrenzende Wall Street wurde am Markt für den Erholungstrend nach einem ausgeprägt schwachem Vortag genannt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/dax-berappelt-sich-nach-schweren-vortagesverlusten-13313059.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:20:30 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7xcf7</guid>
<ExtractedText>Dax berappelt sich nach schweren Vortagesverlusten
Marktbericht Dax berappelt sich nach schweren Vortagesverlusten
An den Börsen steigen die Kurse wieder moderat gestiegen. Vor allem die im Handelsverlauf am Vorabend frühe Verluste eingrenzende Wall Street wurde am Markt für den Erholungstrend nach einem ausgeprägt schwachem Vortag genannt.
10.12.2014
© Reuters
Blick auf die Dax-Anzeigetafel
Der Dax hat nach zwei Tagen mit Kursverlusten die Kurve gekriegt. Zuletzt stieg der deutsche Leitindex um 1,18 Prozent auf 9909,13 Punkte. In der Vorwoche hatte der Dax allerdings noch den höchsten Stand seiner Geschichte erreicht mit 10 093 Punkten. Danach ging es abwärts. Freundliche Vorgaben der Übersee-Börsen machten sich damit bemerkbar:
So hat sich die Stimmung an der Wall Street seit dem Handelsschluss verbessert. In China erholten sich die Märkte zumindest teilweise von den Kurseinbrüchen des Vortages. Analyst Christian Schmidt von der Landesbank Helaba warnte jedoch vor zu viel Überschwang: Die Kursverluste vom Wochenauftakt insbesondere in China zeigen seiner Ansicht nach, dass die Anleger wieder kritischer auf die Bewertung der Aktien schauten. Es sei eine „gewisse Sorglosigkeit“ aus dem Markt verschwunden.
Zudem dürfte die Investoren die Situation in Griechenland - einem weiteren Grund für den jüngsten Rückschlag - genau im Auge behalten, sagte Marktstratege Stan Shamu vom Broker IG. Die Entscheidung zu vorgezogenen Präsidentschaftswahlen in dem Land hatte die Furcht vor einem Rückfall in die Krise geschürt.
Aktien des vor einer Fusion mit der britischen TUI Travel stehenden TUI AG profitierten von starken Geschäftszahlen über den Erwartungen und dem Ausblick für weiteres Wachstum 2015. Ein Händler wertete den Gewinnsprung von Europas größtem Reisekonzern im abgelaufenen Geschäftsjahr 2013/14 positiv. Nach der Bilanzvorlage vollzieht die Tui AG aus Hannover die geplante Verschmelzung mit ihrer Veranstaltertochter Tui Travel aus Crawley bei London.TUI-Aktien waren zuletzt zwei Prozent fester.
Im Dax erholten sich auch die Aktien des Pharmakonzerns Bayer um 1,22 Prozent. Sie waren am Dienstag nach einem verhaltenen Analystenkommentar besonders stark unter Druck geraten und am Ende um fast 4 Prozent eingeknickt.
Die Aktien des Chipherstellers Infineon schoben sich mit einem Zuschlag von 2,01 Prozent an die Dax-Spitze. Hintergrund ist, dass der US-Halbleiterkonzern Broadcom. seinen Geschäftsausblick angehoben hat. Das schürt Spekulationen, dass es auch bei Infineon besser läuft als bislang kommuniziert. Bereits in der vergangenen Woche hatte der Geschäftsausblick von Microchip Technology ähnliche Hoffnungen geweckt.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
