<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:18:22 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Abbruch von Ebay-Auktion kann teuer werden</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Bei einem vorzeitigen Auktionsende der Artikel muss der Anbieter an den Höchstbietenden verkaufen." alt="Bei einem vorzeitigen Auktionsende der Artikel muss der Anbieter an den Höchstbietenden verkaufen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/872543202/1.3313700/article_teaser/bei-einem-vorzeitigen-auktionsende-der-artikel-muss-der-anbieter-an-den-hoechstbietenden-verkaufen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wer auf Ebay eine Ware versteigert, darf die Auktion nicht vorzeitig ohne guten Grund beenden. Andernfalls muss der Anbieter laut einem BGH-Urteil an den Höchstbietenden Schadensersatz zahlen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/geld-ausgeben/schadenersatz-fuer-bieter-abbruch-von-ebay-auktion-kann-teuer-werden-13313680.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:15:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hsn-7xcwg</guid>
<ExtractedText>Schadenersatz für Bieter: Abbruch von Ebay-Auktion kann teuer werden
Schadenersatz für Bieter Abbruch von Ebay-Auktion kann teuer werden
Wer auf Ebay eine Ware versteigert, darf die Auktion nicht vorzeitig ohne guten Grund beenden. Andernfalls muss der Anbieter laut einem BGH-Urteil an den Höchstbietenden Schadensersatz zahlen.
10.12.2014
Bei einem vorzeitigen Auktionsende der Artikel muss der Anbieter an den Höchstbietenden verkaufen.
© dpa
Bei einem vorzeitigen Auktionsende der Artikel muss der Anbieter an den Höchstbietenden verkaufen.
Anbieter, die ihre Auktionen auf der Internetplattform Ebay vorzeitig ohne berechtigten Grund abbrechen, müssen dem Höchstbietenden weiterhin Schadenersatz zahlen. Daran ändert ein missverständliche und mittlerweile geänderte Klausel zur Technik der vorzeitigen Angebotsrücknahme nichts, wie der Bundesgerichtshof (BGH) in einem am Mittwoch verkündeten Urteil entschied. (Az. VIII ZR 90/14)
Im aktuellen Fall hatte der Beklagte ein Stromaggregat im Wert von 8500 Euro für einen Euro im Internet angeboten. Er beendete dann die Auktion nach zwei Tagen, weil er das Gerät anderweitig verkaufen wollte. Der Kläger war zu diesem Zeitpunkt mit einem Euro der Höchstbietende und forderte Schadenersatz im Wert des Aggregats.
Mehr zum Thema
  Lidl will gefährliche Chemikalien aus Textilien verbannen 
Der Beklagte berief sich demgegenüber auf eine Ebay-Klausel, wonach Auktionen, die noch zwölf Stunden oder länger laufen „ohne Einschränkung“ vorzeitig abgebrochen werden könnten. Dies bezog sich laut Urteil aber nur auf den technischen Vorgang, nicht auf die rechtliche Zulässigkeit der Angebotsrücknahme.
Solch eine Rücknahme ist laut den Geschäftsbedingungen von Ebay nur möglich, wenn es bei der Beschreibung des angeboten Artikels und Preisangaben zu „wesentlichen Fehlern“ gekommen ist, oder der Artikel unverschuldet beschädigt oder gestohlen wurde. Ansonsten müsse bei einem vorzeitigen Auktionsende der Artikel an den Höchstbietenden verkauft werden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
