<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schatzsucher im Datenmüll</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="26665347" alt="26665347" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2662805!/image/1524006017.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1524006017.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Data-Scientists suchen in Datenbergen  nach Informationen -  für Unternehmen, Wissenschaftler oder Geheimdienste. Schon Studenten können sich  darauf spezialisieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/data-scientists-schatzsucher-im-datenmuell-12653635.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 06:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyl-7j7lv</guid>
<ExtractedText>Beruf &amp; Chance
Data-Scientists Schatzsucher im Datenmüll
14.11.2013 ·  Data-Scientists suchen in Datenbergen  nach Informationen -  für Unternehmen, Wissenschaftler oder Geheimdienste. Schon Studenten können sich  darauf spezialisieren.
Von Sarah Sommer
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (8)
© Peter von Tresckow
Als sich Michael Hund an der Universität Konstanz einschrieb, war das für den Abiturienten aus Ravensburg die Entscheidung für ein bodenständiges Studium: Informatik, Schwerpunkt Information-Engineering. Das hieß laut Uni-Website: Seminare zum Thema Datenmanagement, Mathematik, Statistik, Software-Engineering, Algorithmen, Datenstrukturen. Das klang nicht besonders spektakulär; als Trendsetter fühlte sich der heute 25-Jährige damit jedenfalls nicht. Dabei ist der Studiengang einer von ganz wenigen in Deutschland, die gezielt auf den angeblich „sexiest Job“ unserer Zeit vorbereiten: Glaubt man Googles Chefökonom Hal Varian, dann wird kein Beruf in Zukunft so begehrt sein wie der eines Datenanalysten, keine Fachkraft wird im digitalen Zeitalter so umworben werden. Im kalifornischen Silicon Valley nennt man sie respektvoll Data-Scientists oder Data-Whisperer - kein Start-up, das etwas auf sich hält, kommt ohne sie aus.
Wer Data buchstabieren kann, ist begehrt
Denn es sind die Datenflüsterer, die den unendlichen Weiten des World Wide Web wertvolle Informationen entlocken und aus ungeordnetem, chaotischem Datenmüll den vielleicht wertvollsten Rohstoff unserer Zeit schürfen. Sie zapfen Informationen an, die bisher ungenutzt und ungeordnet in sozialen Netzwerken, in E-Mails und Online-Foren, in den IT-Systemen von Unternehmen, Behörden und Forschern schlummern. Data-Scientists machen sie nutzbar: Komplexe, exakt kalibrierte Algorithmen ziehen gezielt die gewünschten Informationen aus chaotischen Datenwolken. Sie folgen in Echtzeit Datenspuren und Pfaden, die Menschen mit ihren Handlungen im digitalen Raum hinterlassen, und erkennen versteckte Handlungsmuster und Zusammenhänge. Unternehmen, Wissenschaftler und Behörden versprechen sich davon neue Erkenntnisse, Innovationen und nicht zuletzt neue Geschäftsmodelle. Und die Data-Scientists sind der Schlüssel zum Erfolg. „Der Hype um die Datenflüsterer dreht hier gerade so richtig auf“, sagt Michael Berthold, Professor für Data-Mining an der Universität Konstanz und zurzeit für ein Forschungssemester im Epizentrum des Hypes: an der Universität in Berkeley, in der Nähe des Silicon Valley. „Firmen jeglicher Größe prügeln sich hier um jeden, der Data buchstabieren kann.“ Ein Unternehmen ohne ausgewiesenen Datenwissenschaftler müsse Sorge haben, keine Geldgeber zu finden, berichtet Berthold. Headhunter suchen händeringend nach den größten Talenten und werben sie direkt von den Universitäten für hochbezahlte Jobs an.
In Konstanz gehe es da noch deutlich unaufgeregter zu, sagt Berthold: „Bei uns wurden noch keine Headhunter auf dem Uni-Gelände gesichtet.“ Sorgen machen hinsichtlich einer künftigen Stelle müssen sich Studenten wie Michael Hund, der sich inzwischen im Masterstudium weiter auf das Trendthema spezialisiert, allerdings nicht. „Es wird immer klarer, wie gefragt unser Wissen in Unternehmen und Wissenschaft tatsächlich ist“, sagt Hund. Immer mehr große Unternehmen werben um die Datenspezialisten aus Konstanz - und zwar längst nicht nur solche aus der IT-Branche. „Inzwischen haben die meisten großen deutschen Konzerne quer durch alle Branchen das Potential erkannt, das in ihren Daten schlummert“, sagt Data-Mining-Professor Berthold. „Die wissen zwar oft noch nicht, was genau sie mit den Daten tun können und was Data-Scientists für sie leisten könnten. Aber sie stellen jetzt schon Teams auf, die genau das herausfinden sollen.“ Studiengänge mit Schwerpunkt auf Datenanalysen bieten neben der Universität Konstanz zum Beispiel auch die TU Dortmund, die TU Chemnitz und die Universität Magdeburg an - in Zukunft dürften es noch mehr werden.
„Wir brauchen die echten Nerds“
Ob solche spezialisierten Studiengänge sinnvoll sind, ist aber umstritten. Denn noch ist unklar, welche Fertigkeiten die Data-Scientists mitbringen müssen. Bei dem im Jahr 2008 gegründeten Big-Data-Dienstleister Blue Yonder in Karlsruhe und Hamburg etwa tüfteln schon mehr als 60 Data-Scientists an selbstlernender Datenanalyse-Software. Die Data-Mining-Studenten aus Konstanz hätten bei Blue Yonder trotz ihrer Spezialisierung kaum eine Chance auf eine Stelle: „Wir stellen fast ausschließlich promovierte Physiker und Mathematiker als Data-Scientists ein“, sagt Michael Feindt, selbst Physikprofessor am Karlsruher Institut für Technologie und bei Blue Yonder wissenschaftlicher Chefberater. Die meisten Datenflüsterer bei Blue Yonder haben ihr Handwerk in der experimentellen Elementarteilchenphysik an berühmten Teilchenbeschleunigern wie dem CERN in Genf gelernt. „Data-Science ist harte Wissenschaft. Gefragt sind klare Analytiker, die es gewohnt sind, komplexe Problemstellungen zu bearbeiten“, sagt Feindt. Mathematik, Statistik, Programmieren, das alles sollen die Data-Scientists auf hohem Niveau beherrschen, sagt Feindt. „Wir brauchen die echten Nerds. Im Idealfall allerdings solche, die auch offen sind für Wirtschaftsthemen und die sich dafür interessieren, konkrete Probleme zu lösen.“ Ab Februar 2014 will Blue Yonder eine eigene Akademie einrichten, in der „Nerds“ lernen, ihr theoretisches Wissen auf praktische Fragen anzuwenden. Auch Manager und Fachleute aus der Wirtschaft sollen dort lernen, die Data-Scientists und das Potential ihrer Analysen besser zu verstehen.
Hinter dem Begriff Data-Scientist können sich sehr unterschiedliche Tätigkeiten verbergen. Entsprechend werden die verschiedensten Ausbildungswege gefragt sein. Klaas Bollhöfer etwa ist „Chief Data Scientist“ beim IT-Dienstleister The Unbelievable Machine Company (UMC) in Berlin. Studiert hat er Medientechnik, danach war er Berater beim Multimedia-Dienstleister Pixelpark - bis ihn UMC anwarb, um den Geschäftsbereich Data-Science aufzubauen. „Meine erste Reaktion war: Damit kenne ich mich nicht aus“, sagt Bollhöfer. Aber sein zukünftiger Chef habe nur entgegnet: „Das tut zurzeit niemand.“ Es seien bei weitem nicht nur Leute gefragt, die in der Lage sind, neue Algorithmen zu schreiben, sagt Bollhöfer heute. „Die Technik ist längst da; woran es noch fehlt, ist das dazu passende neue Denken dort, wo die Technik zum Einsatz kommen soll. Was wir und viele Unternehmen deshalb suchen, sind junge, gut ausgebildete Leute, die quer denken können und an der Schnittstelle zwischen Technikern und Anwendern aktiv werden.“ Klar sei aber auch: „Ohne Grundkenntnisse in Informatik und Mathematik und ohne technisches Verständnis geht es nicht.“ Bollhöfer empfiehlt ein Informatikstudium, mit einer Spezialisierung im Master auf Themen wie Robotik, Machine-Learning und Mustererkennung. „Außerdem kann heutzutage jeder kostenlos an Online-Kursen der Big-Data-Götter aus den Vereinigten Staaten wie zum Beispiel Andrew Ng teilnehmen“, sagt Bollhöfer. Auf amerikanischen Portalen wie Coursera.org und Udacity.com, aber auch auf deutschen Portalen wie etwa Openhpi.de finden sich Seminare zu Grundlagen und zum aktuellen Stand der Forschung. Ein Zertifikat über einen solchen Online-Kurs werde zwar an deutschen Hochschulen selten anerkannt, sei aber im Lebenslauf sehr wertvoll. „Gerade weil alles so neu ist, gibt es viele Wege in den Bereich Data-Science“, sagt Bollhöfer. Hochspezialisierte Techniker seien ebenso gefragt wie kreative Allrounder.
Arbeiten mit Erdbeben und Vogelflugrouten
„Letztlich ist Data-Science immer Teamarbeit“, glaubt Daniel Keim, Professor für Datenanalyse in Konstanz. Wollen Data-Scientists etwa Informationen aus Online-Foren auswerten, brauchen sie oft Hilfe von Wissenschaftlern aus der Linguistik oder Psychologie. Hoch spezialisierte Informatiker müssen in der Lage sein, mit Logistikern oder Marketingexperten zusammenzuarbeiten. „Studenten sollten sich von dem aktuellen Hype nicht aus der Ruhe bringen lassen und sich im Studium einfach auf die Themen konzentrieren, die ihnen am meisten Spaß machen und ihre Neugier wecken.“ Einsatzbereiche für Datenspezialisten gebe es schließlich genug, nicht nur in der Wirtschaft, sondern auch in der Wissenschaft: Ornithologen spannen die Data-Scientists ein, um Vogelflugrouten zu analysieren, Molekularbiologen wollen Gendatenbanken auswerten und Geowissenschaftler Erdbebenrisiken berechnen. Datenflüsterer-Hype hin oder her: „Es gibt jede Menge spannender, echter Probleme in den unterschiedlichsten Bereichen, an denen angehende Data-Scientists ihr Können testen und erweitern können“, sagt Keim. „Und das längst nicht nur in irgendwelchen coolen Start-ups im Silicon Valley.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
