<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:52:06 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/studium/hochschule/2014-11/medizin-studium-multiple-choice</link>
      <guid>http://www.zeit.de/studium/hochschule/2014-11/medizin-studium-multiple-choice</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Medizinstudium: Kreuzen, kreuzen, kreuzen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2014-11/medizin-studium-multiple-choice"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/hochschule/2014-11/medizin-studium-hoersaal/medizin-studium-hoersaal-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit Tausenden Multiple-Choice-Fragen habe ich für das Examen geübt. Leider haben unsere Prüfungen nichts mit der Realität des Arztberufs zu tun. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Sophia Falke</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2014 10:09:22 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Leserartikel
Medizinstudium: Kreuzen, kreuzen, kreuzen
Mit Tausenden Multiple-Choice-Fragen habe ich für das Examen geübt. Leider haben unsere Prüfungen nichts mit der Realität des Arztberufs zu tun. Ein Leserartikel von Sophia Falke
26. November 2014           11:08 Uhr  146 Kommentare
Wird dann auch per Multiple-Choice-Prüfung abgefragt: Vorlesung zu Neuroanatomie  |  © Waltraud Grubitzsch/dpa
Sicherlich ist das Medizinstudium nicht das einzige, in dem man viel auswendiglernen muss. Aber es ist wohl dasjenige mit dem höchsten Anteil an Multiple-Choice-Klausuren. Bei jeder Prüfungsfrage muss also aus fünf vorgegebenen Antwortmöglichkeiten die zutreffendste bzw. die am wenigsten zutreffende ausgewählt werden. Multiple-Choice-Klausuren begegnen dem Medizinstudierenden nicht nur in den beiden bundesweit einheitlichen Examina. Auch während des mindestens zwölf Fachsemester dauernden Studiums werden fast ausschließlich Klausuren in diesem Stil durchgeführt.
In den vergangenen Jahren wurden zwar von verschiedenen Fakultäten Modellstudiengänge erprobt, um andere Lehrmethoden zu entwickeln. Das hat unter anderem dazu geführt, dass das erste Examen an manchen Universitäten durch alternative Prüfungen ersetzt werden kann. Das zweite Examen muss aber weiterhin jeder Medizinstudierende absolvieren. Am Ende "kreuzt" also doch wieder jeder.
Anzeige
Die Vorbereitung für das zweite Examen läuft klassischerweise so ab, dass man einfach viel "kreuzt". Meist drei oder vier Monate lang. Man beantwortet möglichst alle Fragen der Examina seit Herbst 2006. Damals wurde das sogenannte Hammerexamen eingeführt: 320 Multiple-Choice-Fragen, verteilt auf drei Tage. Nach ca. 6.500 Vorbereitungsfragen ist man erfahrungsgemäß so gut vorbereitet, dass man zumindest nicht durchfällt.
Dass dieses System funktioniert, zeigen die offiziellen Zahlen des Instituts für medizinische und pharmazeutische Prüfungsfragen (IMPP). In den letzten vier Durchgängen lag die Misserfolgsquote bei maximal 2%. Im bundesweiten Mittel wurden knapp 80% der Fragen richtig beantwortet, was einer guten 3 als Note entspricht. Tendenz: kontinuierlich steigend.
Wen diese Zahlen nachdenklich stimmen, sollte einen Blick in die qualitative Ausgestaltung der Prüfungen werfen. So habe ich mich während meiner Vorbereitungen öfters über die inhaltlichen Schwerpunkte gewundert, die das IMPP durch die Auswahl der Fragen festlegt. Die öffentlichen Diskussionen um Sterbehilfe und Organtransplantationen der letzten Jahre haben nicht einmal im Ansatz Eingang in die Examensfragen gefunden.
Als angehende Ärztin habe ich während meiner Examensvorbereitung nicht eine einzige Frage bearbeitet, die den Umgang mit einem sterbenden Patienten thematisiert. Ich weiß lediglich, dass dieser bei Atemnot Morphin von mir erhalten soll. Aber sonst? Soll ich mit ihm sprechen? Seine Hand halten? Ein wenig habe ich den Eindruck bekommen, dass die Medizin mit dem Tod überhaupt keine Berührungspunkte haben will.
Mein größtes Problem während der Vorbereitungszeit war jedoch ein anderes. Ich empfand es als persönliche Demütigung, die gesundheitlichen Krisen des menschlichen Daseins durch die Brille von Multiple-Choice-Fragen betrachten zu müssen. Ich hätte mich wahrscheinlich viel besser auf die Examina vorbereiten können, wenn ich akzeptiert hätte, dass es auf jedes Problem im Leben eindeutige, ankreuzbare Antworten gibt. Meine Lebenserfahrung hat mich aber gelehrt, dass es meistens keine Eindeutigkeit gibt.  
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
