<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:48:26 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schiedsrichter Felix Zwayer: „Das ist die Anweisung“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="„Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten, dass wir mit Verweis auf die Tribüne reagieren mussten“: Schiedsrichter Felix Zwayer." alt="„Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten, dass wir mit Verweis auf die Tribüne reagieren mussten“: Schiedsrichter Felix Zwayer." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3291818569/1.4083391/article_teaser/herr-schmidt-hat-sich-derart.jpg /&gt;&lt;p&gt;Bayer-Trainer Schmidt will nicht auf die Tribüne, Referee Zwayer unterbricht das Spiel gegen Dortmund. Danach erklärt der Schiedsrichter seine Reaktion – und nimmt Stellung zu den Leverkusener Vorwürfen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/schiri-felix-zwayer-erklaert-verweis-von-trainer-roger-schmidt-14083293.html</link>
    <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 21:02:36 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-8duql</guid>
<ExtractedText>Schiri Felix Zwayer erklärt Verweis von Trainer Roger Schmidt
  Beitrag per E-Mail versenden
Schiedsrichter Felix Zwayer: „Das ist die Anweisung“
Schiedsrichter Felix Zwayer
„Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten“
Von
Bayer-Trainer Schmidt will nicht auf die Tribüne, Referee Zwayer unterbricht das Spiel gegen Dortmund. Danach erklärt der Schiedsrichter seine Reaktion – und nimmt Stellung zu den Leverkusener Vorwürfen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 21.02.2016, 21:02 Uhr
Schiedsrichter Felix Zwayer „Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten“
Bayer-Trainer Schmidt will nicht auf die Tribüne, Referee Zwayer unterbricht das Spiel gegen Dortmund. Danach erklärt der Schiedsrichter seine Reaktion – und nimmt Stellung zu den Leverkusener Vorwürfen.
21.02.2016
© dpa
„Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten, dass wir mit Verweis auf die Tribüne reagieren mussten“: Schiedsrichter Felix Zwayer.
Bilderstrecke
© dpa „Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten, dass wir mit Verweis auf die Tribüne reagieren mussten“: Schiedsrichter Felix Zwayer.
Leverkusens Trainer Roger Schmidt sorgte beim 0:1 seines Teams gegen Borussia Dortmund für einen Eklat. Schiedsrichter Felix Zwayer erläuterte, warum er das Spiel für etwa neun Minuten unterbrechen musste . Das Interview mit dem Referee wurde nach der Partie in der Mixed-Zone, wo sich Beteiligte und Journalisten treffen können, aufgezeichnet.
Mehr zum Thema
Leverkusen - Dortmund zum Nachlesen im Ticker
Sie wollten Bayer-Trainer Roger Schmidt nach dem Führungstreffer für Dortmund auf die Tribüne verweisen. Warum haben Sie das Spiel unterbrochen?
Herr Schmidt hat sich derart unsportlich verhalten, dass wir mit Verweis auf die Tribüne reagieren mussten. Er hat sich der Anweisung widersetzt. Da habe ich weisungsgemäß gehandelt. Kurze Zeit später habe ich Herrn Kießling (Kapitän Bayer Leverkusen ) angewiesen, ihm die Botschaft nochmals zu überbringen. Auch dem wurde nicht Folge geleistet. Dann ist die Anweisung eben so, dass man ein Spiel unterbricht oder sogar abbricht. Wir sind in die Kabine gegangen und haben die Situation in Ruhe geklärt.
Aber hätten Sie nicht die 30 Meter Richtung Roger Schmidt laufen können, um ihm das Ganze zu erklären und die Sache damit zu beruhigen?
Ich wäre konditionell ganz sicher dazu in der Lage gewesen. Es war aber so, dass der Trainer Schmidt relativ aufgebracht war aufgrund des Gegentores. Und dass ich es auch für angebracht gehalten habe, die Distanz in dieser Situation zu wahren.
Immer wieder protestierte Leverkusens Trainer Schmidt. © AP Bilderstrecke 
War Ihnen denn schon in dieser Situation bewusst, für was für eine große Aufregung das sorgen wird?
Was heißt bewusst? Das ist die Anweisung, da sind wir einfach gefordert. Letztendlich war das Bewusstsein darauf ausgerichtet, dass das Spiel danach fortgesetzt wird – aber mit der durchgesetzten Entscheidung.
Herr Schmidt hat sich darüber aufgeregt, dass der Freistoß, mit dem der entscheidende Treffer der Dortmunder eingeleitet wurde, fünf oder sechs Meter von der Stelle ausgeführt wurde, an der das Foul geschah ...
Das Foulspiel ist auch nach Ansicht der Fernsehbilder absolut unstrittig. Ein Dortmunder Spieler hat schnell reagiert. Damit hat er den Konter, der durch ein Foulspiel unterbunden wurde, schnell fortgesetzt. Ich finde, dass eine Ausführung mit einer Karenz von drei, vier, fünf Metern absolut in Ordnung ist. Das liegt im Ermessen des Schiedsrichters.
Es gab noch einen Vorwurf der Leverkusener. Und zwar, dass sie ein vermeintliches Handspiel des Dortmunders Sokratis im Strafraum nicht geahndet haben. Wie haben Sie diese Szene gesehen?
Im Spiel leider gar nicht. Wir haben es inzwischen natürlich analysiert und die Fernsehbilder gesehen. Dazu muss ich sagen, dass wir bedauerlicherweise falsch entschieden haben. Wenn wir die Perspektive der Fernsehbilder gehabt hätten, hätten wir auf Elfmeter entschieden.
Es gibt auch den Vorwurf der Leverkusener, dass es zwischen den beiden Szenen einen Zusammenhang gibt. Dass absichtlich nicht gepfiffen wurde, wegen der Geschichte vorher.
Kein Kommentar.
Das Interview wurde in der Mixed des Leverkusener Stadions nach dem Spiel aufgezeichnet.
Quelle: dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
