<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:21:44 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Mein Urteil“: Was passiert, wenn ich den Anwalt meines Chefs beleidige?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Bei Streit im Büro können die Emotionen schnell hochkochen. Wer seinen Job behalten will, muss sich aber unbedingt unter Kontrolle haben." alt="Bei Streit im Büro können die Emotionen schnell hochkochen. Wer seinen Job behalten will, muss sich aber unbedingt unter Kontrolle haben." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/beruf-chance/703511483/1.3303356/article_teaser/bei-streit-im-buero-koennen-die-emotionen-schnell-hochkochen-wer-seinen-job-behalten-will-muss-sich-aber-unbedingt-unter-kontrolle-haben.jpg /&gt;&lt;p&gt;Derbe Worten gegenüber Kollegen und Vorgesetzten können eine fristlose Kündigung zur Folge haben. Was aber, wenn man „nur“ den Anwalt des Arbeitgebers ins Kreuzfeuer genommen hat?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/mein-urteil/den-anwalt-des-arbeitgebers-beleidigt-was-nun-13290489.html</link>
    <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 14:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gys-7wv09</guid>
<ExtractedText>Den Anwalt des Arbeitgebers beleidigt - was nun?
Kolumne „Mein Urteil“ Was passiert, wenn ich den Anwalt meines Chefs beleidige?
Derbe Worten gegenüber Kollegen und Vorgesetzten können eine fristlose Kündigung zur Folge haben. Was aber, wenn man „nur“ den Anwalt des Arbeitgebers ins Kreuzfeuer genommen hat?
05.12.2014, von Regina Steiner
© dpa
Bei Streit im Büro können die Emotionen schnell hochkochen. Wer seinen Job behalten will, muss sich aber unbedingt unter Kontrolle haben.
© dpa
Bei Streit im Büro können die Emotionen schnell hochkochen. Wer seinen Job behalten will, muss sich aber unbedingt unter Kontrolle haben.
In Auseinandersetzungen vor Arbeitsgerichten liegen manchmal die Nerven blank. Klagt etwa ein Arbeitnehmer sein ausstehendes Gehalt ein oder geht er juristisch gegen eine schlechte Leistungsbeurteilung vor, fühlt er sich oft ungerecht behandelt. Dabei kommt es vor, dass in einer Verhandlung die Geschehnisse, die im Betrieb noch strikt sachlich erörtert wurden, vor Ort dramatischer dargestellt werden. Der Arbeitgeber möchte seinen Prozess schließlich gewinnen.
Mehr zum Thema
  Kolumne „Mein Urteil“: Bekomme ich Weihnachtsgeld trotz Kündigung?  
In solchen Situationen kann es mitunter zu unsachlichen Äußerungen von beiden Seiten kommen, die dann bei besonders hitzigen Gemütern schon mal in verbalen Entgleisungen gipfeln. Der Anwalt des Gegners wird dann im Eifer des Gefechts der Lüge, der Verleumdung oder des falschen Prozessvortrags bezichtigt.
Für einen Arbeitnehmer aus Köln hatte ein solcher Vorfall ernste Konsequenzen. Er rief den Anwalt seines Arbeitgebers an und machte ihm im Laufe des Telefongesprächs entsprechende Vorhaltungen. Der Arbeitgeber sprach daraufhin eine fristlose Kündigung aus. Denn gravierendes Fehlverhalten im Arbeitsverhältnis berechtigt den Arbeitgeber grundsätzlich dazu, eine fristlose Kündigung auszusprechen.
Ein „blöde Kuh“ geht gar nicht
Bei schweren Verstößen ist es auch nicht erforderlich, dass der Arbeitnehmer vorher durch eine Abmahnung auf sein Fehlverhalten und auf die drohenden Konsequenzen, nämlich den Verlust des Arbeitsplatzes, hingewiesen wird. Grobe Beleidigungen in ehrverletzender Form gegenüber dem Arbeitgeber, Vorgesetzten oder Kollegen und Kolleginnen können also ernsthafte Konsequenzen haben. So sah das Landesarbeitsgericht (LAG) Rheinland-Pfalz die Beschimpfung einer Kollegin mit den Worten „blöde Kuh“ durchaus als wichtigen Grund für eine fristlose Kündigung an (4 Sa 245/13).
© Steiner Mittländer Fischer
Regina Steiner ist Fachanwältin für Arbeitsrecht in der Kanzlei Steiner Mittländer Fischer in Frankfurt.
© Steiner Mittländer Fischer
Regina Steiner ist Fachanwältin für Arbeitsrecht in der Kanzlei Steiner Mittländer Fischer in Frankfurt.
Aber kann das auch gelten, wenn man „nur“ den Anwalt des Arbeitgebers ins Kreuzfeuer genommen hat und dabei verbal zu weit gegangen ist? Das Landesarbeitsgericht Köln bejaht diese Frage (7 Sa 97/13). Mit seinem Anwalt hat der Arbeitgeber nicht einfach nur eine Geschäftsbeziehung wie jede andere. Auf Grund der erteilten Vollmacht handelt der Anwalt an Stelle des Arbeitgebers.
Man darf daher davon ausgehen, dass der Vorwurf, der Anwalt trage im Prozess bewusst falsch vor oder lüge, in Wirklichkeit den Arbeitgeber selbst trifft, denn der Anwalt handelt nicht eigenmächtig und ohne Auftrag des Arbeitgebers. Deshalb mache es keinen Unterschied, folgert das LAG Köln, ob der Arbeitgeber einen Personalleiter mit der Führung des Prozesses beauftrage oder einen Rechtsanwalt. Wenn dieser beleidigt wird, so wird damit auch der Arbeitgeber beleidigt. Ein solches Verhalten ist also ein wichtiger Grund für eine außerordentliche Kündigung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
