<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Tue, 13 May 2014 13:00:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:03:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/mode/2014-04/festival-international-de-mode-de-photographie-hyeres</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/mode/2014-04/festival-international-de-mode-de-photographie-hyeres</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Hyères-Festival : Modebranche auf der Wiese</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/mode/2014-04/festival-international-de-mode-de-photographie-hyeres"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/mode/2014-04/villa-noailles-press/villa-noailles-press-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Festival in Hyères gilt als entspannte Talentschmiede für junge Designer. Doch Branchengrößen wie Chanel und Kenzo nehmen Einfluss. Das Ende der freien Kreativität?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Theresa  Schwab</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2014 19:04:06 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Hyères-Festival : Modebranche auf der Wiese
Hyères-Festival : Modebranche auf der Wiese
Das Festival in Hyères gilt als entspannte Talentschmiede für junge Designer. Doch Branchengrößen wie Chanel und Kenzo nehmen Einfluss. Das Ende der freien Kreativität? von Theresa  Schwab
30. April 2014           21:02 Uhr  3 Kommentare
© Villa Noailles Press
Wer sich in Hyères mit einem der Shuttlebusse auf den Weg zur Villa  Noailles macht, wo das Festival International de Mode &amp; de  Photographie stattfindet, merkt schnell, dass das hier nicht Paris ist –  und schon gar nicht die Fashion Week. Vor der Villa, die auf einer  Bergspitze über der Stadt liegt, laufen die Gäste barfuß und mit  hochgekrempelten Hemden über den Rasen. Die wichtigsten Leute der  Modebranche diskutieren auf der Wiese darüber, welcher der zehn  Nachwuchsdesigner den begehrten Preis des Festivals gewinnen wird. Und  wie sich Kreativität und Kommerz vereinbaren lassen.
"Natürlich ist Mode eine Industrie, aber diese Industrie entsteht durch  Schönheit, Ästhetik und Liebe", sagt Pascaline Wilhelm, Modedirektorin  der Stoffmesse Première Vision . "Mode ist eine Lovestory. Wir brennen  für ein Kleidungsstück und schon eine Saison später begeistern wir uns  wieder leidenschaftlich für etwas Neues. Ist das nicht großartig?" Und  weil Liebesgeschichten immer voller Gefühl sind, lässt das Festival in  Hyères Mode an Orten mit besonderer Atmosphäre stattfinden – etwa  begleitet von sphärischen Elektropop-Klängen in der Nachmittagssonne.
Anzeige
Hyères ist längs kein Geheimtipp für Kulturbegeisterte mehr, sondern  eine Institution, zu der die gesamte französische Presse namhafter  Magazine und Zeitungen anreist – von Madame Figaro bis zum Le Nouvel  Observateur . Mit jedem Jahr wird das Publikum internationaler,   Besucher aus den USA, China und Russland kommen in die südfranzösische  Hafenstadt. Auch die Münchner Schmuckdesignerin Saskia Diez ist ein Fan  des Festivals: "In Frankreich ist Mode ein Kulturgut, in Deutschland  eher eine Randerscheinung."
Die Jurybesetzung der letzten Jahre ist das Who's who der Mode – von  Azzedine Alaïa über Christian Lacroix, Dries Van Noten, Raf Simons und  Yohji Yamamoto. Dieses Jahr haben Carol Lim und Humberto Leon des Labels  Kenzo die Präsidentenrolle übernommen. Für einen Moment fragt man sich,  wie ein solches Label, das spätestens seit dem Tigerkopf auf unzähligen  Pullovern als kommerziell bezeichnet werden kann, zu dem  Independent-Flair dieses Festivals passt?
Es geht nicht nur um Wettbewerb, sondern um Austausch
Die beiden Designer sagen dazu: "Heute sind wir zwar die  Kreativdirektoren von Kenzo, aber wir wissen genau, wie es sich anfühlt,  als kleiner, unabhängiger Verkäufer anzufangen. Als wir Opening  Ceremony gegründet haben, mussten wir zahlreiche Herausforderungen  meistern. Nichts verlief geradlinig, wir haben uns Stück für Stück  unseren Namen aufgebaut."
Immer häufiger kristallisiert sich an diesen Tagen heraus, dass es hier  nicht nur um den Wettbewerb geht, sondern darum, sich auszutauschen.  Einer der Gründe, weshalb die Modejournalistin Claire Touzard regelmäßig  herkommt: "Das Hyères-Festival ist ein Ort, an dem man die Leute mal  außerhalb von Paris und ohne Druck trifft. Alle sind völlig entspannt.  Es ist einfach ein natürlicheres Zusammenkommen."
Und so passiert es, dass bei der Essensschlange am provenzalischen  Mittagsbuffet Carol Lim vor einem steht, Chloë Sevigny bei der  Ausstellungseröffnung neben einem tanzt oder man zusammen mit Spike  Jonze die Kollektion einer der zehn nominierten Designer betrachtet .
Weil Mode immer von Innovationen lebt, wird das Thema Nachwuchs  besonders in Frankreich immer wichtiger. "Die Franzosen denken, alle  würden auf uns warten, weil unsere Mode ja sowieso weltberühmt ist",  sagt Claire Touzard. "Wenn wir die französische Kultur jedoch am Leben  erhalten wollen, müssen wir uns nach der nächsten Generation umschauen.  Wir brauchen eine neue Garde an Designern."
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
