<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:48:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der Bahnhof des neuen World Trade Center kostet mehr als das Hochhaus</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der im Bau befindliche World Trade Center Transportation Hub" alt="Der im Bau befindliche World Trade Center Transportation Hub" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/finanzen/2512755288/1.3303682/article_teaser/world-trade-center-transportation-hub.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nicht nur in Deutschland werden Bauprojekte teurer als geplant. In New York entsteht gerade die U-Bahn-Station unter dem neuen World Trade Center. Ihre Kosten sind alles andere als unterirdisch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/fruehaufsteher/world-trade-center-bahnhof-kostet-mehr-als-das-hochhaus-13303676.html</link>
    <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 06:58:08 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gw7-7x56k</guid>
<ExtractedText>© AP
Der im Bau befindliche World Trade Center Transportation Hub
Budgets für Bauprojekte sind oft nicht das Papier wert, auf dem sie geschrieben sind, und mit genauso viel Vorsicht sind Zeitpläne zu genießen. In Deutschland, wo Prestigebauten wie der Berliner Flughafen oder die Hamburger Elbphilharmonie zu Albträumen geworden sind, weiß man das nur zu gut. Aber auch die amerikanische Metropole New York kann einige Beispiele für ein krasses Missverhältnis zwischen Plan und Realität liefern.
Autor: Roland Lindner, Jahrgang 1970, Wirtschaftskorrespondent in New York.  Folgen:        
Ein besonders eklatanter Fall ist der World Trade Center Transportation Hub, ein hauptsächlich unterirdischer Bahnhofs- und Einkaufskomplex auf dem Gelände der am 11. September 2001 attackierten Zwillingstürme des World Trade Center. Die Kosten dieses Projekts nähern sich nun nach einem Bericht der „ New York Times“ der Marke von 4 Milliarden Dollar, doppelt so viel wie im ursprünglichen Budget vorgesehen. Damit wäre es teurer als der gerade eröffnete Nachfolgeturm für die beiden zerstörten Wolkenkratzer . Dieser Bau, der den Namen „One World Trade Center“ trägt, hat 3,9 Milliarden Dollar gekostet. Das Bahnhofsgebäude soll im nächsten Jahr eröffnet werden. Ursprünglich sollte es schon 2009 fertig sein.
Der Transportation Hub ist ein spektakuläres Element in der Erneuerung des vor dreizehn Jahren verwüsteten Areals. Er wurde vom spanischen Stararchitekten Santiago Calatrava entworfen. Seine Flügelkonstruktion an der Oberfläche soll an einen Vogel erinnern, wobei man auch an einen Igel oder einen Dinosaurier denken könnte.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
