<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:13:46 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:44:07 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-lisa-roet-freunde-von-freunden-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-lisa-roet-freunde-von-freunden-2</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Serie Freunde von Freunden: Das Künstlerheim am großen Meer</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-lisa-roet-freunde-von-freunden-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/2013-11/fs-lisa-roet-freunde-von-freunden-teaser/fs-lisa-roet-freunde-von-freunden-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die australische Künstlerin Lisa Roet malt am liebsten in ihrem Strandhaus in der Nähe von Melbourne. "Freunde von Freunden" gewährt sie Einblick in ihre eigene Wildnis.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 07:12:56 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>2. Bei einer weniger leichten Bauweise
hätten vermutlich einige der Bäume im Garten weichen müssen. 'Organisch' heißt aus meiner Sicht auch nicht unbedingt Hobbithöhle, die Natur bringt auch ausnehmend eckige Formen hervor. Mir gefällt, daß das Haus temporär wirkt - als sei die Bewohnerin am großen Meer nur vorübergehend beheimatet.
Ich finde, es ist ein sehr schönes Haus - dort wäre ich gern mal zu Gast (obwohl ich Schwierigkeiten mit der weit verbreiteten Angewohnheit habe, alte sakrale Masken und Skulpturen unter Kunst laufen zu lassen und ich einige von ihnen auch so bedrohlich finde, daß ich nur ungern mit ihnen in einem Raum wäre).
Bin gespannt, was es diesmal noch so alles auszusetzen gibt: keine sichtbaren Spuren von Kindern aka Leben, eine Küche, in der womöglich nur Kaffee gekocht wird, Treppe mutmaßlich ohne deutsches Schrittmaß, keine Bücherregale/Bücher, Verwendung von Hölzern, die nicht Fichte, Eiche, Buche, Ahorn heißen, zu viel/zu wenig Holz/Wellblech/Beton, eine Badewanne ohne Verkleidung, ein Bad ohne Vorhang, ein zu kurzer Vorhang an der Tür, Sperrmüllmobiliar.
Um schon mal ein paar Vorschläge zu machen.
7 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
