<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/cdu-praesidium-hermann-groehe-rueckzug</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/cdu-praesidium-hermann-groehe-rueckzug</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>CDU-Parteitag: Spahn siegt, Gröhe verzichtet</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/cdu-praesidium-hermann-groehe-rueckzug"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/groehe-cdu/groehe-cdu-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Jens Spahn ist für seine Chuzpe belohnt worden: Er sitzt künftig im CDU-Präsidium. Sein Kontrahent Gröhe verzichtete dagegen – zugunsten der Frauenquote. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Katharina Schuler</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:31:15 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>CDU-Parteitag: Spahn siegt, Gröhe verzichtet
CDU-Parteitag: Spahn siegt, Gröhe verzichtet
Jens Spahn ist für seine Chuzpe belohnt worden: Er sitzt künftig im CDU-Präsidium. Sein Kontrahent Gröhe verzichtete dagegen – zugunsten der Frauenquote. von  Katharina Schuler
Aktualisiert  9. Dezember 2014           23:15 Uhr  23 Kommentare
Bundesgesundheitsminister Hermann Gröhe  |  © Rolf Vennenbernd/dpa
Die Wahl der sieben Beisitzer im Präsidium ist normalerweise keine besonders interessante Sache. Doch diesmal ist es das einzige kleine Drama, das sich auf diesem ansonsten so ruhigen CDU-Parteitag in Köln ereignet. 
Spannend war es geworden, weil diesmal acht Bewerber für die sieben Plätze bereitstanden. Für den ausscheidenden ehemaligen Vorsitzenden der Jungen Union, Philipp Mißfelder, hatte der mitgliederstärkste Landesverband Nordrhein-Westfalen Bundesgesundheitsminister Hermann Gröhe nominiert. Doch auch der ebenfalls aus Nordrhein-Westfalen stammende Bundestagsabgeordnete und Gesundheitsexperte Jens Spahn kandidierte – auf Vorschlag der  Jungen Union. Die Unterstützung seines Landesverbands hatte er dabei nicht.
Anzeige
Im ersten Wahlgang dann die kleine Sensation: Nicht einer der Männer wurde aussortiert, sondern die Berliner Staatssekretärin Emine Demibüken-Wegner. Sie erreichte nur 55 Prozent und damit die wenigsten Stimmen der acht Bewerber. Nach den Statuten der Partei hätte nun ein zweiter Wahlgang folgen müssen, da das Frauenquorum von 30 Prozent verfehlt wurde. Im zweiten Wahlgang gelten dann diejenigen Kandidaten mit den meisten Stimmen als gewählt – unabhängig davon, ob die Quote erfüllt ist oder nicht. 
Gröhe mit zweitschlechtestem Ergebnis
Gröhe jedoch löste die Frage auf seine Weise. Er erklärte seinen Verzicht auf eine weitere Kandidatur. "Ich habe mich als Generalsekretär immer dafür eingesetzt, dass wir in unseren Gremien die Partei in ihrer ganzen Vielfalt abbilden", begründete er seine Entscheidung. Gröhe hatte nach Demibüken-Wegner die zweitwenigsten Stimmen, nämlich 60 Prozent, bekommen. Möglicherweise wäre er in einem weiteren Wahlgang ohnehin ausgeschieden, wenn sich die Delegierten darauf besonnen hätten, dass sie die Frauenquote doch einhalten wollen. 
Es wäre aber auch denkbar gewesen, dass Demibüken-Wegner – in dem Gremium die einzige Frau mit Migrationshintergrund und die den Delegierten unbekannteste Bewerberin – endgültig abgewählt worden wäre. Dem erklärten Ziel der CDU, die Partei für Zuwanderer zu öffnen und attraktiver zu machen, hätte dies sicher nicht gedient. Es passt zu dem stets bescheiden auftretenden Gröhe, dass er vor diesem Hintergrund seine eigenen Interessen zurückgestellt hat. 
Viel Applaus für Spahn
Spahn profitiert nun von Gröhes Entscheidung. Schließlich hätte ein zweiter Wahlgang auch für ihn schlecht ausgehen können. Im ersten Wahlgang war er mit 63 Prozent nur knapp vor Gröhe gelandet. Dass seine Bewerbung erfolgreich sein würde, war dennoch bereits nach seiner kurzen Ansprache auf dem Parteitag absehbar. Der 34-Jährige hatte mehr Applaus bekommen als die meisten anderen Bewerber. 
Dabei hatte er im Grunde kaum etwas anderes gesagt als Kanzlerin Angela Merkel in ihrer vorausgegangenen Rede . Zum Beispiel, dass Deutschland sich nicht auf dem erreichten Wohlstand ausruhen dürfe und die Partei die Digitalisierung nicht verschlafen dürfe. Doch markante Formulierungen wie "Wir sind die Partei der Fleißigen" oder "Entscheidend ist nicht, wo man herkommt, sondern wo man hinwill" kamen bei den Delegierten offenbar gut an. 
Jens Spahn gilt in der CDU als junges Talent mit eigener Meinung, die er sich auch zu sagen traut. Sein Ruf als gemäßigter Partei-Rebell beruht vor allem darauf, dass er in der Vergangenheit immer wieder Kritik an der Politik der großen Koalition übte. Um die Positionen der CDU zu schärfen, gründete er gar ein eigenens Netzwerk namens CDU 2017, das vor einigen Monaten eine Reformagenda 2020 formulierte. Unterstützt wurde er bei seiner Kandidatur bezeichnenderweise auch von der Mittelstandsvereinigung der CDU, deren Forderung nach einer schnellen Abschaffung der kalten Progression er sich zu eigen gemacht hatte. Seine Jugend dürfte in der an Überalterung leidenden Partei ebenfalls ein wesentliches Argument für den Kandidaten Spahn gewesen sein. 
Für Gröhe ist es ein herber Schlag, dass er nun nicht im Präsidium sitzt. Doch sein ehrenvoller Rückzug war immer noch angenehmer, als wenn er in einem zweiten Wahlgang ausgeschieden wäre. Die Delegierten belohnten seine Selbstlosigkeit zudem bei der Wahl zum Bundesvorstand. Gröhe erhielt mit 91 Prozent das drittbeste Ergebnis.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
