<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:30:51 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:09:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/bodo-ramelow-gerichtsverfahren-immunitaet-demo-dresden</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/bodo-ramelow-gerichtsverfahren-immunitaet-demo-dresden</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Thüringens Ministerpräsident: Gericht will Immunität Ramelows aufheben</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/bodo-ramelow-gerichtsverfahren-immunitaet-demo-dresden"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/bodo-ramelow-verfahren/bodo-ramelow-verfahren-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein bereits eingestelltes Verfahren gegen den neuen Thüringer Regierungschef soll neu aufgerollt werden. Bodo Ramelow hat das Gericht für das Vorgehen scharf kritisiert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 20:42:49 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Thüringens Ministerpräsident: Gericht will Immunität Ramelows aufheben
Thüringens Ministerpräsident: Gericht will Immunität Ramelows aufheben
Ein bereits eingestelltes Verfahren gegen den neuen Thüringer Regierungschef soll neu aufgerollt werden. Bodo Ramelow hat das Gericht für das Vorgehen scharf kritisiert.
Aktualisiert  9. Dezember 2014           22:03 Uhr  159 Kommentare
Thüringens Ministerpräsident Bodo Ramelow (Linke) steht am 09.12.2014 in der Staatskanzlei in Erfurt (Thüringen) am Rednerpult und spiegelt sich dabei auf der Oberfläche eines Monitors.  |  © Martin Schutt/dpa
Das Amtsgericht Dresden hat die Aufhebung der Abgeordneten-Immunität des neuen Thüringer Ministerpräsidenten Bodo Ramelow beantragt. Damit soll ein bereits eingestelltes Verfahren gegen ihn wieder aufgenommen werden, bestätigte Ramelow. Der Richter habe dem Präsidenten des Landesparlaments einen entsprechender Antrag zwei Tage vor der Wahl des Linken-Politikers zum Ministerpräsidenten übermittelt.
Ramelow wird vorgeworfen, gegen das Versammlungsgesetz verstoßen zu haben. Am 13. Februar 2010 ist eine Demonstration der Jungen Landsmannschaft Ostdeutschland von Tausenden Menschen blockiert worden. Ramelow soll daran maßgeblich mitgewirkt haben. Mitte April stellte das Gericht das Verfahren gegen einen Strafbefehl in Höhe von insgesamt 3.400 Euro zunächst ein. Zudem sollte Ramelow seine Anwaltskosten selbst tragen, wogegen dieser Beschwerde eingelegte. Daraufhin hob das Gericht die Entscheidung, das  Verfahren einzustellen, wieder auf.
Anzeige
Ramelow hatte damals gesagt, dass es ihm nicht ums Geld, sondern um Gerechtigkeit gehe. Auf die Entscheidung, das Verfahren nun, Monate später, fortzusetzen, reagierte er irritiert: Dieser Verfolgungsdrang sei "an Absurdität nicht zu überbieten". Damit werde die Zivilgesellschaft eingeschüchtert. Die Thüringer Staatskanzlei teilte mit, Ramelow bleibe dabei, dass friedlicher  Protest gegen Demos, auf denen rechtsextreme, rassistische und  antisemitische Inhalte verbreitet würden, nicht kriminalisiert werden  dürfe.
Ramelow war am vergangenen Freitag zum Thüringer Ministerpräsidenten gewählt worden und ist seitdem der erste Politiker der Linkspartei an der Spitze eines Bundeslandes.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
