<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:10:34 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Großbritanniens Geheimdienstchefs verteidigen sich</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fernsehauftritt der Geheimdienstchefs: Andrew Parker, John Sawers und Iain Lobban vor dem Kontrollgremium" alt="Fernsehauftritt der Geheimdienstchefs: Andrew Parker, John Sawers und Iain Lobban vor dem Kontrollgremium" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2653163!/image/2182038219.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2182038219.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Angesichts der Späh-Affäre haben die britischen Geheimdienste GCHQ, MI5 und MI6 ihre Aktivitäten vor dem Parlamentsausschuss verteidigt. Die Abhörtätigkeit geschehe im Rahmen des Gesetzes. Es war das erste Mal, dass eine solche Anhörung öffentlich übertragen wurde.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europa/spaehaffaere-in-grossbritannien-das-waere-nicht-legal-und-wir-wuerden-es-nicht-tun-12653147.html</link>
    <pubDate>Thu, 07 Nov 2013 16:54:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hox-7j78b</guid>
<ExtractedText>Fernsehauftritt der Geheimdienstchefs: Andrew Parker, John Sawers und Iain Lobban vor dem Kontrollgremium
© AFP
Fernsehauftritt der Geheimdienstchefs: Andrew Parker, John Sawers und Iain Lobban vor dem Kontrollgremium
In einer erstmals öffentlich übertragenen Anhörung haben die Direktoren der britischen Geheimdienste GCHQ, MI5 und MI6 am Donnerstag vor dem Ausschuss für die Kontrolle der Geheimdienste im Unterhaus ihre Arbeit angesichts der Späh-Affäre verteidigt. Die mit zweiminütiger Zeitverzögerung im Parlamentsfernsehen übertragene Anhörung nutzten Iain Lobban, John Sawers und Andrew Parker zu dem Versuch, das öffentliche Bild ihrer Geheimdienste aufzubessern. Die Geheimdienstchefs wiederholten ihre Angriffe auf die Zeitung „Guardian“ und den früheren NSA-Mitarbeiter Edward Snowden, dessen Dokumente die Zeitung regelmäßig veröffentlicht.
Der Chef des Auslandsgeheimdienstes MI6, Sawers, sagte, Snowdens Enthüllungen hätten der Geheimdienstarbeit geschadet und Operationen gefährdet. Über das Ausmaß des dadurch verursachten Schadens machte er keine Angaben. Der Chef des technischen Nachrichtendiensts GCHQ, Iain Lobban, widersprach Vorwürfen, sich systematisch private Internetdaten von Millionen von Bürgern anzueignen.
„Wir verbringen unsere Zeit nicht damit, die Telefonate und die E-Mails der Mehrheit zu überwachen. Das wäre nicht angemessen, das wäre nicht legal und wir würden es nicht tun“. Man beschäftige keine Mitarbeiter, die das täten, und man breche keine Gesetze. „Ich kann ihnen diese Garantie geben“, sagte er zu den Parlamentariern. „Wir sind dem Gesetz verpflichtet, und ich bin sicher, das gilt auch für unsere Schwester-Dienste“, äußerte Lobban.
Im Internet sei Großbritannien Industriespionage industriellen Ausmaßes ausgesetzt. Darauf müsse man sich auch über die eigenen Dienste hinaus auseinandersetzen. Lobban äußerte, die Snowden-Enthüllungen hätten dazu geführt, dass Terrorgruppen in Afghanistan, in Nahost und in Südostasien dabei sind, ihre technischen Sicherheitsmaßnahmen zielgerichtet zu verbessern.
„Wir verteidigen Freiheit und Demokratie“
Der Chef des Inlandsgeheimdienstes MI5, Andrew Parker, verteidigte die Geheimhaltungspraxis seiner Organisation. Dies geschehe allein, um die unter Beobachtung stehenden Verdächtigen keine Informationen zuzugestehen. Man schränke Freiheit und Demokratie nicht ein, sondern verteidige sie.
Die etwa 90 Minuten dauernde Befragung war bereits vereinbart worden, bevor die massiven Abhöraktionen der Briten und Amerikaner auf europäische Spitzenpolitiker bekannt wurden. Angesprochen wurden zudem die Themen Terroristische Bedrohungen, geopolitische Entwicklungen, Waffenproliferation, Cyber-Sicherheit und Spionage, allerdings keine laufenden Operationen. Der MI5-Direktor Parker, sagte, seit den Terroranschlägen von 2005 habe man 34 Anschläge von in Großbritannien lebenden Personen verhindern können, von denen zwei Anschläge auf massive Verluste ausgelegt waren. Auch über Terrorismus in Nordirland wurde gesprochen.
Der Ausschuss ist kein offizieller Untersuchungsausschuss des Parlaments. Die Parlamentarier des Gremiums werden ausschließlich vom Premierminister vorgeschlagen und dann vom Parlament gewählt. Den Vorsitz über das neunköpfigen Gremium hat der konservative frühere Außen- und Verteidigungsminister Malcolm Rifkind, der damit selbst früherer oberster Dienstherr von GCHQ und MI6 ist. Der Ausschuss hatte in einer ersten Untersuchung bereits die Mitwirkung des GCHQ mit dem „Prism“-Programm beleuchtet und den Geheimdienst vom Vorwurf entlastet, britische Gesetze gebrochen zu haben. Derzeit untersucht der Ausschuss zudem, ob die bestehenden Gesetze gegen Abhöraktionen dem Internetzeitalter noch entsprechen. Die Labour-Partei hatte wiederholt verlangt, den Ausschuss-Vorsitz der Opposition zuzugestehen.
Von der Zeitung „Guardian“ veröffentlichte Dokumente Snowdens sollen die Zusammenarbeit der Briten mit dem amerikanischen Militärgeheimdienst NSA belegen, die sich im Rahmen von Programmen wie „Tempora“, „Prism“, „XKeyscore“ und „Muscular“ systematisch private Internetdaten von Millionen von Bürgern angeeignet hatten. Der „Guardian“-Herausgeber Alan Rusbridger äußerte Zweifel an der Wirkmächtigkeit des Ausschusses. Der Ausschuss-Vorsitzende Rifkind sei zudem alles andere als ein „Kind des digitalen Zeitalters“, wie Rusbridger schrieb.
Das Sicherheits- und Geheimdienstkomitee des Parlaments wurde 1994 gegründet, in diesem Jahr jedoch reformiert und mit mehr Mitteln und Befugnissen ausgestattet. So soll es heute auch laufende Überwachungsverfahren kontrollieren dürfen sowie Akteneinsicht von den Geheimdiensten verlangen. Das neunköpfige Komitee besteht derzeit aus vier Konservativen, drei Labour-Abgeordneten, einem Abgeordneten der Liberaldemokraten sowie einem Unabhängigen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
