<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Der Sport bei ZEIT ONLINE: Informationen, News und Reportagen rund um Fußball, Tennis, Radsport und Handball </description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Weltfußballverband: Fifa verabschiedet umfangreiches Reformpaket </title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2016-02/weltfussballverband-fifa-zuerich-kongress-reformen-reformpaket</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2016-02/weltfussballverband-fifa-zuerich-kongress-reformen-reformpaket"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/sport/2016-02/weltfussballverband-fifa-zuerich/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Fifa-Mitglieder haben die Statutenreform wie erwartet verabschiedet. Der Präsident und andere Topfunktionäre haben künftig formal weniger Macht.</description>
      <category>Sport</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Sport - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:26:54 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/sport/2016-02/weltfussballverband-fifa-zuerich-kongress-reformen-reformpaket</guid>
    <ExtractedText>suchen
Weltfußballverband: Fifa verabschiedet umfangreiches Reformpaket
Die Fifa-Mitglieder haben die Statutenreform wie erwartet verabschiedet. Der Präsident und andere Topfunktionäre haben künftig formal weniger Macht.
26. Februar 2016, 11:26 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, kg 2 Kommentare
Fifa-Generalsekretär Markus Kattner im Gespräch kurz vor Beginn des Fifa-Kongresses in Zürich © Richard Heathcote/Getty Images
Der Kongress des Fußball-Weltverbands Fifa hat seine geplanten Reformen  verabschiedet. Das Paket erhielt bei der Versammlung der Mitglieder in Zürich die notwendige  Drei-Viertel-Mehrheit. Insgesamt stimmten 179 von 207 Verbänden für die Neuordnung.
Mit der Reform will der Weltverband die politische von der ökonomischen Entscheidungsebene trennen. Im Zentrum der Neuerungen steht allerdings die Machtbeschränkung für den Präsidenten und die Bildung eines neuen Gremiums. So dürfen der Präsident und die Mitglieder eines neu geschaffenen Councils maximal zwölf Jahre im Amt bleiben. Der Council mit künftig 36 Funktionären ersetzt das Exekutivkomitee und soll als eine Art Aufsichtsrat fungieren.
Künftig sollen in dem Council auch mindestens sechs Frauen sitzen, wobei jede Konföderation mindestens ein weibliches Mitglied in das Gremium entsenden soll. Neu ist auch, dass sich alle Topfunktionäre vor ihrer Berufung einem externen Integritätscheck unterziehen müssen und ihre Gehälter nun jährlich veröffentlicht werden.
"Schwerer Prozess der Erneuerung"
Die Mitglieder des Fußball-Weltverbands sind zu einem außerordentlichen Kongress in Zürich zusammengekommen und wollen dort auch einen neuen Fifa-Präsidenten  wählen. Der bisherige und langjährige Amtsinhaber Sepp Blatter war von  der Sportgerichtsbarkeit gesperrt und damit zum endgültigen Rücktritt  gezwungen worden.
"Die Augen der ganzen Welt ruhen auf uns", hatte  Interimspräsident Issa Hayatou den Kongress am Vormittag eröffnet und die Landesverbände auf die notwendigen Umstrukturierungen eingeschworen. "Die Fifa  beginnt ihre Reise mit dem Ziel, Vertrauen wieder herzustellen."
Zuvor hatte IOC-Präsident Thomas Bach die Delegierten zur Annahme des umfassenden Reformpaketes aufgefordert. "Der neue  Präsident wird dann ein solides Fundament haben, die Veränderungen  umzusetzen", sagte er bei seiner Ansprache als Gast des Kongresses.  Das  IOC habe den schweren Prozess der Erneuerung selbst durchschreiten  müssen. Die Welt verlange heute mehr "Glaubwürdigkeit und Transparenz"  und das gelte speziell für den Sport.
Für Hayatou ist nun die Zeit gekommen, "die geeignetste Person zu finden, die uns durch  diese schwierige Zeit führen kann." Als Favoriten für die Blatter-Nachfolge gelten der Bahrainer Scheich Salman al-Khalifa und Uefa-Generalsekretär Gianni Infantino aus der Schweiz. Zudem stehen der  Jordanier Prinz Ali bin al-Hussein, Jérôme Champagne aus Frankreich und  der Südafrikaner Tokyo Sexwale zur Wahl.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
