<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Der Sport bei ZEIT ONLINE: Informationen, News und Reportagen rund um Fußball, Tennis, Radsport und Handball </description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Fußballweltverband: Gianni Infantino zum Fifa-Präsidenten gewählt</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2016-02/gianni-infantino-ist-neuer-fifa-praesident</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2016-02/gianni-infantino-ist-neuer-fifa-praesident"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/sport/2016-02/fifa-gianni-infantino-praesident/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Blatters Nachfolger steht fest: Der Uefa-Generalsekretär Infantino hat beim Fifa-Kongress die nötige Mehrheit erhalten. Auch der DFB unterstützt den Schweizer.</description>
      <category>Sport</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Sport - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:04:25 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/sport/2016-02/gianni-infantino-ist-neuer-fifa-praesident</guid>
    <ExtractedText>suchen
Fußballweltverband: Gianni Infantino zum Fifa-Präsidenten gewählt
Blatters Nachfolger steht fest: Der Uefa-Generalsekretär Infantino hat beim Fifa-Kongress die nötige Mehrheit erhalten. Auch der DFB unterstützt den Schweizer.
26. Februar 2016, 18:04 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, jr 6 Kommentare
Der neue Fifa-Präsident Gianni Infantino © Fabrice Coffrini/AFP/Getty Images
Gianni Infantino ist neuer Präsident des Fußball-Weltverbands Fifa. Der  45-Jährige aus der Schweiz setzte sich beim außerordentlichen  Fifa-Kongress gegen den zuvor als Favoriten gehandelten Scheich Salman  bin Ibrahim al Chalifa durch. Infantino erhielt 115 der 207 Stimmen und  damit die erforderliche Mehrheit, für Scheich Salman votierten 88  Delegierte.
Prinz Ali aus Jordanien mit 4 Stimmen und der  Franzose Jérôme Champagne mit null Stimmen waren wie erwartet  chancenlos. Infantino tritt damit die Nachfolge des für sechs Jahre  gesperrten Joseph Blatter an, der die Fifa seit 1998 geführt hatte. Der Schweizer ist der neunte Fifa-Präsident in der 112-jährigen Geschichte des Weltverbandes und der zweite aus der Schweiz.
Nach seiner Wahl zum Präsidenten kündigte er den Beginn einer neuen Zeitrechnung für den  Fußball-Weltverband an. "Ich will eine neue Ära bei der Fifa  einläuten, bei der der Fußball wieder ins Zentrum rückt", sagte der  Schweizer  angesichts der schweren Krise des Dachverbands.
"Es ist vorbei, wir blicken  nach vorne, wir werden die Reformen umsetzen. Aber wir möchten auch den  Respekt der gesamten Welt, die der Fußball-Welt geschuldet ist. Wir  werden dafür sorgen, dass wir uns endlich auf das wunderbare Spiel  Fußball konzentrieren können", sagte der 45-Jährige.
Kurz  vor der Abstimmung im Züricher Hallenstadion hatte der fünfte Bewerber,  Tokyo Sexwale aus Südafrika, seinen Rückzug verkündet. Schon im ersten  Wahlgang hatte Infantino etwas überraschend mit 88 Stimmen vorn gelegen,  verpasste dort aber die erforderliche Zweidrittelmehrheit.
Auch der DFB unterstützt Infantino
Der russische Sportminister Witali Mutko hält Infantino als bestens geeignet für das Amt des Fifa-Präsidenten. "Er hat große Erfahrung in der Arbeit mit dem Fußball, er kennt den  Fußball und könnte mit Unterstützung aller Länder natürlich Ruhe in die  Situation um die Fifa bringen."
Auch der Deutsche Fußball-Bund (DFB) hatte Infantino unterstützt, der designierte DFB-Präsident Reinhard Grindel stimmte für ihn. Scheich Salman hingegen war vom DFB kritisiert worden. Es gibt  Vorwürfe, dass er bei der Niederschlagung der Demokratiebewegung in  seiner Heimat 2011 oppositionelle Fußballer denunziert haben soll. Vor  der Halle demonstrierten Menschenrechtsgruppen gegen Folter und Gewalt  durch die Herrscher in Bahrain. Am frühen Vormittag hatte eine kleine  Gruppe Anhänger sich für den Scheich engagiert.
Vor der Wahl des Präsidenten hatten die Verbände ein umfangreiches Reformpaket für die Fifa verabschiedet . Eine  notwendige Dreiviertelmehrheit votierte für das Paket, das unter anderem eine  Machtbeschränkung für den Präsidenten und die Exekutivmitglieder  vorsieht. Insgesamt stimmten 179 von 207 Verbänden für die Reformen, 22  lehnten diese ab, sechs gaben kein Votum ab.
Infantinos erste Amtszeit geht bis 2019. Dann  kann er wegen der neuen Statuten maximal noch acht Jahre bleiben und  nicht die Dauerführung seiner Vorgänger João Havelange (24 Jahre) und  Blatter (18) kopieren. Der bisherige Uefa-Generalsekretär  hatte als Kandidat den ebenfalls gesperrten Uefa-Präsidenten Michel  Platini ersetzt , der eigentlich Blatters Amt übernehmen wollte.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
