<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Der Sport bei ZEIT ONLINE: Informationen, News und Reportagen rund um Fußball, Tennis, Radsport und Handball </description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Fifa-Wahl: Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2016-02/fifa-wahl-zuerich-sepp-blatter-praesident</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2016-02/fifa-wahl-zuerich-sepp-blatter-praesident"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/sport/2016-02/gianni-infantino-selfie/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Der nächste Schweizer soll den Fußball sauberer machen. Gianni Infantino setzte sich überraschend gegen Scheich Salman durch. Und nun? Unser Live-Blog aus Zürich</description>
      <category>Sport</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Sport - Matthias Daum, Oliver Fritsch, Christian Spiller</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:07:32 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/sport/2016-02/fifa-wahl-zuerich-sepp-blatter-praesident</guid>
    <ExtractedText>Eilmeldung 18:04 Uhr Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident
Fifa-Wahl: Gianni Infantino ist neuer Fifa-Präsident
Der nächste Schweizer soll den Fußball sauberer machen. Gianni Infantino setzte sich überraschend gegen Scheich Salman durch. Und nun? Unser Live-Blog aus Zürich
Der neue Sepp? Gianni Infantino mit Fan © Richard Heathcote/Getty Images Europe
Überraschung: Gianni Infantino hat gewonnen.
Auch die Strukturreform ist abgesegnet.
Und: Niemand wurde verhaftet.
Wieder ein Schweizer! Der neue Fifa-Präsident kommt aus dem Wallis. 
Gianni Infantino: 115
17:57 Uhr26. Februar 2016
Matthias Daum
Auch Peter Gilliéron, Präsident des Schweizerischen Fussballverbands (SFV), ist froh um etwas Abwechslung. Also lud er zur ad hoc Pressekonferenz in das Holiday Inn auf der anderen Straßenseite. Fazit: Er war überrascht, wie gut Infantino abgeschnitten hat. Im SFV-internen Tippspiel hatte er auf 85 Stimmen für seinen Landsmann getippt. Wie geht es nun weiter? Gilliéron glaubt, dass die Stimmen von Prinz Ali eher zu Infantino wandern. 
17:49 Uhr26. Februar 2016
17:45 Uhr26. Februar 2016
Christian Spiller
Der zweite Wahlgang ist jetzt durch. Nun wird wieder gezählt. Ordentlich, an einem großen Tisch. Das dauert. In etwa 15 Minuten gibt es das nächste Ergebnis, vielleicht das Endergebnis. Zur Erinnerung: Es genügt nun die einfache Mehrheit, also 50 Prozent der Stimmen.
17:18 Uhr26. Februar 2016
Und gleich stimmen noch die ganzen Länder ab, die mit X beginnen...
16:45 Uhr26. Februar 2016
16:26 Uhr26. Februar 2016
Oliver Fritsch
Der erste Durchgang endete überraschend. Gianni Infantino (88) gewann ihn mit 3 Stimmen Vorsprung vor Salman. Eigentlich wurde der Scheich in den letzten Tagen zunehmend als Favorit gehandelt. Offenbar hat Infantino in Afrika gewildert, seine Versprechungen haben dort gewirkt.
Die Stimmen des Unterlegenen Ali (27) könnten eher zu Infantino wandern. Ali gilt gegenüber Salman als distanziert. Wenn er Einfluss auf seine Wähler hat und nimmt, könnte das die Entscheidung sein. Aber es wäre nicht die erste sportpolitische Wahl, die noch eine Wende nimmt. Wer weiß schon, wie diese Vögel von der Fifa ticken und ob sie nicht noch switchen? Und Salman hat noch den Stimmenfänger al-Sabah im Hintergrund.
16:10 Uhr26. Februar 2016
Prinz Ali: 27 Stimmen
Jérôme Champagne: 7 Stimmen
… and off we go in den 2. Wahlgang! Jetzt mal Kaffee holen. Wobei: Noch ist unklar, ob alle vier Kandidaten nochmals antreten. Die Herren unten im Parkett stehen in Gruppen zusammen und diskutieren angeregt. 
16:09 Uhr26. Februar 2016
Oliver Fritsch
Ich verstehe die Frage nicht, wann endlich die Frauen bei der Fifa an die Macht kommen. Zugegeben, die Idee einiger Exekutivmitglieder, die neue Quote (16,67 Prozent) zu erfüllen, indem sie einfach ihre Ehefrauen mitbringen, ist wohl nicht im Sinne des Erfinders. Aber die Fifa wird doch längst von einer Frau regiert. Loretta Lynch, die höchste Staatsanwältin der USA, ist zwar nicht in Zürich. Anwesend ist sie dennoch. Die Fifa passt genau in das Beuteschema der Großwildjägerin. Vor Lynch zittern selbst die größten Mafiosis des Fußballs wie Jack Warner und Issa Hayatou. Und es sind ja schon welche in ihr Netz gegangen, etwa Chuck Blazer und Jeffrey Webb. Well done, Sister Suffragette!
16:06 Uhr26. Februar 2016
Christian Spiller
Das sicherste Zeichen, dass es wirklich richtig lange dauert: Selbst dem Schweizer Kollegen geht das hier alles zu langsam.
16:03 Uhr26. Februar 2016
15:28 Uhr26. Februar 2016
Oliver Fritsch
Die Deutschen sind auch da. Aber Sie können beruhigt sein, liebe Leser: An unserem Wesen soll der Fußball nicht genesen. Irgendeinen Einfluss, irgendeinen Beitrag zur Besserung hat der DFB nicht ausgeübt und geleistet. Wolfgang Niersbach hat mit seinem Uefa-Buddy Michel Platini Reformen in der Fifa sogar noch gebremst. Ok, Theo Zwanziger schob als Fifa-Mitglied ein paar Dinge an, verteidigte aber stets den Obergauner Sepp Blatter. Ein Amt hat Zwanziger nicht mehr, ihm bleibt die Rolle als freier Radikaler des deutschen Fußballs und Sommermärchenaufklärer.
Niersbach ist zwar als Präsident zurückgetreten, vertritt aber nach wie vor den DFB noch in der Uefa und der Fifa. Das findet manch Übersensibler nicht korrekt, gegen Niersbach ermittelt die Staatsanwaltschaft wegen schwerer Steuerhinterziehung. Kann natürlich sein, dass ihn gerade ein solches Delikt für den Fifa-Job qualifiziert. Schwer vorstellbar jedenfalls, dass er sich in Zürich böse Worte seiner ausländischen Kollegen anhören muss. Etwa Fragen: Was habt Ihr damals nur getrieben, um die WM zu bekommen? Nein, so läuft das nicht. Die Deutschen haben nichts getan, was in der Fifa anstößig oder auch nur unüblich wäre. Außerdem kann sich Niersbach eh an nichts erinnern (außer zum Beispiel an alle Ergebnisse der 2. Liga Süd der Saison 1982/83, inklusive Halbzeitstand).
Für Deutschland tritt der designierte DFB-Präsident Reinhard Grindel in die Wahlkabine. Das hat ja auch seine Logik, dass der Schatzmeister das in die Hand nimmt. Der Vizepräsident Reinhard Rauball ist da, der zu Niersbach steht, zumindest öffentlich. Nicht mitgekommen nach Zürich ist Helmut Sandrock, der heute seine Rücktritt als Generalsekretär bekannt gab. Er wolle einem Neuanfang nach dem DFB-Skandal nicht im Wege stehen, sagte er. Als Favorit für seine Nachfolge wird Friedrich Curtius gehandelt, der Leiter des Präsidialbüros. Außenseiterchancen hat der Mediendirektor Ralf Köttker, der die lustige Niersbach-PK im Oktober mitverantwortete.
Die Deutschen unterstützen Platinis Sesselwarmhalter Infantino, obwohl sie dessen zentrale Forderung nicht teilen. Der Schweizer will die WM von 32 auf 40 Mannschaften aufstocken. Das finden nicht nur die meisten Profivereine schlecht, weil das die Belastung der Spieler erhöhen und außerdem die Qualität des Turniers senken würde. Aber bloß keinen Stunk machen, die Deutschen wollen schließlich die Europameisterschaft 2024.
15:24 Uhr26. Februar 2016
Matthias Daum
Aus Berlin kam die Frage: Was ist eigentlich mit den Frauen hier beim Fifa-Kongress? Ganz einfach: Die arbeiten.
15:13 Uhr26. Februar 2016
Mit Blatter ging das schneller.
15:10 Uhr26. Februar 2016
Christian Spiller
Zwischen Oman und Papua-Neuguinea, immer noch Zeit für Schabernack. Was Internetkultur angeht, bleibt dieser Fifa-Wahlkampf nämlich weit hinter den Erwartungen zurück. Der Blattersepp war da dankbarer. Dieser Geselle hier auch, der vermutlich auch gut zur Fifa passen würde. Andererseits wäre dieses Spiel mit der Frisur von Gianni Infantino auch nur halb so vergnüglich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
