<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Der Sport bei ZEIT ONLINE: Informationen, News und Reportagen rund um Fußball, Tennis, Radsport und Handball </description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Sport - Fußball, Bundesliga, Tennis, Radsport</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Europa League: Borussia Dortmund muss gegen Tottenham ran</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2016-02/europa-league-achtelfinale-borussia-dortmund-bayer-04-leverkusen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2016-02/europa-league-achtelfinale-borussia-dortmund-bayer-04-leverkusen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/sport/2016-02/europa-league-achtelfinale/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Der BVB muss in London gegen Tottenham Hotspur spielen, Bayer Leverkusen trifft auf den FC Villarreal. Das ergab die Auslosung der UEFA in Nyon.</description>
      <category>Sport</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Sport - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 13:45:03 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/sport/2016-02/europa-league-achtelfinale-borussia-dortmund-bayer-04-leverkusen</guid>
    <ExtractedText>suchen
Europa League: Borussia Dortmund muss gegen Tottenham ran
Der BVB muss in London gegen Tottenham Hotspur spielen, Bayer Leverkusen trifft auf den FC Villarreal. Das ergab die Auslosung der UEFA in Nyon.
26. Februar 2016, 14:45 Uhr
7 Kommentare
Die Dortmunder nach dem Sieg gegen den FC Porto © Fernando Veludo/EPA/dpa
Die beiden noch verbliebenen Bundesligisten Borussia Dortmund und Bayer 04 Leverkusen müssen sich im Achtelfinale der Europa League auf schwierige Gegner einstellen. Der BVB muss gegen den derzeitigen Tabellenzweiten der Premier League,  Tottenham Hotspur, antreten. Wie schon in der Runde der besten 32 gegen  den FC Porto haben die Dortmunder zunächst Heimrecht und müssen im  Rückspiel in London antreten. Bayer trifft auf den FC Villarreal,  derzeit Tabellenvierter der spanischen Liga.
"Es  werden enge Spiele", sagte Bayer-Trainer Roger Schmidt  unmittelbar nach der Auslosung, die der ehemalige BVB-Profi Alexander  Frei am Sitz der Uefa in Nyon vorgenommen hatte. Ebenfalls wie in der Zwischenrunde gegen Sporting Lissabon haben die Leverkusener im zweiten Spiel Heimrecht. "Der Heimvorteil kann im Rückspiel bei uns besondere  Leistungen hervorrufen", sagte Schmidt.
Beide Teams hatten  sich souverän für die nächste Runde qualifiziert, die am 10. und  17. März stattfindet. Das Viertelfinale ist für den 7. und 14. April  angesetzt, das Halbfinale für den 28. April und den 5. Mai und das  Finale im Baseler St. Jakob-Park für den 18. Mai.
Zu einem Spiel mit Finalcharakter kommt es aber schon im Achtelfinale.  Manchester United trifft  auf Jürgen Klopps FC Liverpool. Das  Hinspiel steigt in Liverpool, das Rückspiel im Old Trafford, in Manchester. Es sei das  erste Mal, dass beide Clubs in einem europäischen Wettbewerb  aufeinandertreffen, berichtete der FC Liverpool.
Klopp  hatte mit seiner Mannschaft den FC Augsburg besiegt, ebenfalls  ausgeschieden war am Donnerstagabend der FC Schalke 04 gegen den  ukrainischen Meister Schachtar Donezk.
Im Achtelfinale werden aber noch weitere deutsche Spieler im Einsatz sein. Der FC Valencia mit  Weltmeister Shkodran Mustafi tritt gegen den früheren  Meister und ehemaligen Europa-League-Sieger Athletic Bilbao an. Miroslav Klose muss mit Lazio Rom gegen Sparta Prag ran.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
