<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Ach, so denkt man also über uns Amerikaner</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Amerika hat es schlechter? Nein, sagt unser Autor." alt="Amerika hat es schlechter? Nein, sagt unser Autor." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/2998530956/1.3300853/article_teaser/amerika-hat-es-schlechter-nein-sagt-unser-autor.jpg /&gt;&lt;p&gt;Neulich listete hier ein Deutscher 45 Gründe auf, warum es mit Amerika den Bach runtergeht. Das kann so nicht stehenbleiben. Eine Gegenrede des ehemaligen amerikanischen Botschafters.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/zur-lage-der-vereinigten-staaten-ach-so-denkt-man-nun-also-ueber-uns-13300710.html</link>
    <pubDate>Wed, 03 Dec 2014 20:01:34 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsf-7x2w6</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
Lage der Vereinigten Staaten Ach, so denkt man also über uns Amerikaner
Neulich listete hier ein Deutscher 45 Gründe auf, warum es mit Amerika den Bach runtergeht. Das kann so nicht stehenbleiben. Eine Gegenrede des ehemaligen amerikanischen Botschafters.
03.12.2014, von John Kornblum
Amerika hat es schlechter? Nein, sagt unser Autor.
© AP
Amerika hat es schlechter? Nein, sagt unser Autor.
Alle sind sich einig: Eine enge Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten und Deutschland ist heute ebenso wichtig wie zu Zeiten des kalten Krieges, wahrscheinlich sogar noch wichtiger. Für die europäischen Partner Deutschlands und vor allem die im Osten hat die transatlantische Verbindung die französisch-deutsche Entente als tragende Säule der europäischen Einheit abgelöst. Sie spüren, dass eine verantwortungsbewusste deutsche Führung in Europa in erheblichem Maße von einem harmonischen deutsch-amerikanischen Verhältnis abhängt. Letztlich braucht das übrige Europa eine ausgleichende amerikanische Präsenz, um sicherzustellen, dass die Europäische Union zu der Einheit findet, die nötig ist, um den zahlreichen Herausforderungen der Zukunft zu begegnen.
Die vergangenen Jahre haben allerdings Zweifel geweckt, ob die enge Zusammenarbeit früherer Zeiten fortgesetzt werden kann. Es hat immer schon Meinungsverschiedenheiten gegeben. Wer sich noch an die siebziger und achtziger Jahre erinnert, dem fällt es schwer, nostalgische Gefühle für die Vergangenheit zu entwickeln. Doch zunehmend scheinen die dramatischen Probleme unserer Zeit zu einem fundamentaleren Streit zu führen. Vor allem in Deutschland hat sich die Debatte von der Politik der Regierung hin zu grundlegenden Urteilen über das Wesen unserer jeweiligen Gesellschaften und sogar unserer gemeinsamen Werte verlagert.
In den Vordergrund getreten
Trotz mancher Kritik zeigen Meinungsumfragen regelmäßig, dass die Amerikaner Deutschland mehr als irgendein anderes Land respektieren. Wahrscheinlich aufgrund der Ergebnisorientiertheit der Amerikaner zählen die deutschen Leistungen hier mehr als Debatten über Steuerpolitik oder über den Krieg gegen den Terrorismus. Doch in der Gegenrichtung sind deutsche Beschuldigungen und Gefühlsausbrüche derart in den Vordergrund getreten, dass sie inzwischen verheerende Auswirkungen auf unsere Fähigkeit zur Zusammenarbeit haben.
Mehr zum Thema
  Lagebericht in 45 Punkten: Amerika, du hast es schlechter 
Als Präsident Obama im Juni 2013 Berlin besuchte, hob er Amerikas Interesse an der Rolle Deutschlands als einer der Führungsmächte des Westens hervor. Aber niemand hörte ihm zu. Warum das so war, bleibt ein Rätsel. Die deutsch-amerikanische Freundschaft hat zwei fürchterliche Kriege, einen Kalten Krieg und viele internationale Krisen überstanden. Ohne amerikanische Unterstützung wäre Berlin nicht frei geblieben, und die Wiedervereinigung wäre nicht möglich gewesen. Die enge Bindung an Amerika bietet einer erstklassigen Wirtschaftsmacht wie Deutschland zu erträglichen Kosten einen weltweiten Schutz, den es sonst nirgendwo finden könnte. Da Europa zunehmend zersplittert, kann nur eine gestärkte transatlantische Gemeinschaft Deutschland die nötigen Mittel an die Hand geben, um mit den aufstrebenden Industriemächten zu konkurrieren und mit den Gefahren regionaler Konflikte fertigzuwerden.
Das alles ist für uns klar ersichtlich, und so sind wir immer wieder erstaunt, wenn die politische und öffentliche Meinung Deutschlands 25 Jahre nach dem Fall der Berliner Mauer so verärgert über Amerika ist, dass die Grundlagen des Vertrauens schwinden. Wenn eine Ehe diesen Zustand erreicht, empfehlen Therapeuten meistens, nach tiefer liegenden Problemen zu suchen. Warum hat ein Partner plötzlich beschlossen, die Ehe nicht weiterzuführen? Diese Zeitung bot am 28.November wertvolle Einsichten zu dieser Frage. Stephan Richter, ein deutscher Blogger, der in Washington lebt, erhob den Anspruch, die Gründe für die Unfähigkeit Amerikas zur Führung bestimmen zu können.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
