<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Höher, weiter: Karriere</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal auf ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Höher, weiter: Karriere</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Bewerbungen: Ich bin der Richtige!</title>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2016/s1/bewerbungen-lebenslauf-bewerbungsgespraech-anschreiben-unternehmen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2016/s1/bewerbungen-lebenslauf-bewerbungsgespraech-anschreiben-unternehmen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/karriere/bewerbung/2016-01/bewerbung-3/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Viele Unternehmen lassen Bewerbungsunterlagen nach bestimmten Schlüsselwörtern durchsuchen. Fehlen Keywords und gibt es Rechtschreibfehler, wird man leichter aussortiert.</description>
      <category>Bewerbung</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Bewerbung - Mischa Drautz, Nadja Kirsten</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 14 Feb 2016 12:21:31 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/campus/2016/s1/bewerbungen-lebenslauf-bewerbungsgespraech-anschreiben-unternehmen</guid>
    <ExtractedText>suchen
Bewerbungen: Ich bin der Richtige!
Aber wie merkt es das Unternehmen? Sieben Tipps, die man kennen sollte, bevor man die Bewerbung abschickt
ZEIT CAMPUS Ratgeber 15 Kommentare
Viele Unternehmen lassen bei der Personalsuche Bewerbungsunterlagen durch den Computer vorsortieren. Und wer zu wenig Schlüsselbegriffe in Lebenslauf und Anschreiben untergebracht hat, kann bereits auf diese Weise aussortiert werden. © dpa
1. Schnittpunkte finden
Die Chance, zum Bewerbungsgespräch eingeladen zu       werden, ist umso größer, je besser die Stelle zu den eigenen Erfahrungen und Fähigkeiten       passt. Statt Massenbewerbungen zu mailen, liest man die Stellenausschreibung besser ganz genau       und fragt sich: Welche meiner Studienschwerpunkte passen zu dem, was die Firma braucht? Welche       Arbeitserfahrungen, die ich zum Beispiel in Praktika gemacht habe, könnten die Leute dort       interessieren? Das Anschreiben sollte man für jede Stelle individuell formulieren.
2. Schlicht gestalten
Sowohl im Anschreiben als auch im Lebenslauf geht man       mit Fettungen, Kursivierungen und farblichen Markierungen besser sparsam um. Rubriktitel wie       "Persönliche Daten", "Ausbildung", "Praxiserfahrung" und "Engagement" kann man aber fetten,       genauso wie sehr wichtige Stellen, etwa die Note der Masterarbeit. Als Schrift eignet sich der       Klassiker Times New Roman. Alternativen sind Calibri, Lucida Bright oder Cambria – sie sind       nicht ganz alltäglich, aber gut lesbar. Das Anschreiben sollte auf einer Seite Platz finden       und die Schriftgröße 11 oder 12 Punkt betragen. Musterbeispiele für den Aufbau und die formale       Gestaltung von Bewerbungsschreiben und Lebensläufen findet man im Netz, etwa unter bit.ly/campus_Musteranschreiben sowie unter bit.ly/campus_Lebenslauf .
3. Schlüsselbegriffe nennen
Manche Unternehmen lassen Bewerbungen, die über       Onlinemasken laufen, automatisch nach Schlüsselbegriffen durchsuchen, etwa nach bestimmten       Fachkenntnissen. Daher sollte man die Anforderungen der Stellenanzeige genau lesen und die       dazu passenden Kompetenzen aufführen. Tipps für die Bewerbung über eine Onlineplattform gibt       es zum Beispiel auf dieser Seite: bit.ly/campus_monster_bewerbung .
4. Konkret werden
Sie sind belastbar, zuverlässig, kreativ und arbeiten gerne       im Team? Wie schön! Doch mit solch vagen Selbstbeschreibungen kann ein Personalmanager nichts       anfangen. Besser ist es, die eigenen Fähigkeiten mit individuellen Beispielen zu untermauern.       Belastbarkeit kann man etwa damit belegen, dass man sich neben dem Studium sozial engagiert       hat. Im Lebenslauf ist es ratsam, nicht nur zu erwähnen, wo man Praktika gemacht hat, sondern       auch die drei wichtigsten Tätigkeiten aufzuzählen.
5. Fehler vermeiden
Rechtschreibfehler gelten als Zeichen mangelnder Sorgfalt.       Besonders ärgerlich sind Verdrehungen im Namen des Ansprechpartners. Auch Telefonnummern muss       man gründlich prüfen. Läuft die Bewerbung über eine Onlineplattform, formuliert man die       Antworten am besten in einem Worddokument vor, ehe man sie abschickt. So kann man die       Rechtschreibkorrektur drüberlaufen oder den Mitbewohner draufschauen lassen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
