<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Geschlechterrollen in der Schule: Faul, fahrig, Junge</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="24045370" alt="24045370" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2153290!/image/367407935.jpg_gen/derivatives/article_teaser/367407935.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Mädchen seien in der Schule motivierter, heißt es. Doch woran liegt das? Frauen haben an den Schulen das Sagen. Viel spricht dafür, dass Jungen auch deswegen schlechter abschneiden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/geschlechterrollen-in-der-schule-faul-fahrig-junge-12145909.html</link>
    <pubDate>Thu, 11 Apr 2013 18:30:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-78bud</guid>
<ExtractedText>Campus
Geschlechterrollen in der Schule Faul, fahrig, Junge
11.04.2013 ·  Mädchen seien in der Schule motivierter, heißt es. Doch woran liegt das? Frauen haben an den Schulen das Sagen. Viel spricht dafür, dass Jungen auch deswegen schlechter abschneiden.
Von Birgitta vom Lehn
© Peter von Tresckow
© Peter von Tresckow
Scheißkerle fertigmachen“ heißt ein neues Büchlein, das laut Klappentext ein „Entwöhnprogramm für Scheißkerl-Geplagte“ beinhaltet. Im Buch bekommt die Leserin zum Beispiel Party-Tipps wie diesen: „Kleben Sie das Foto des Scheißkerls in die Mitte einer Dartscheibe. Wer die Augen trifft, bekommt die doppelte Punktzahl.“ Oder solche Alltagstipps: „Schreiben Sie den Namen des Scheißkerls auf so viele Klopapierblätter, wie Sie mögen. Rollen sie die Klopapierrolle anschließend wieder auf und hängen Sie sie ins Bad, wo sie ihrer natürlichen Verwendung zugeführt wird. Hehe!“ Kann man sich umgekehrt ein Buch vorstellen mit dem Titel „Scheißweiber fertigmachen“? Bei Gleichstellungsbeauftragten würden sofort alle Alarmglocken schrillen. Aber die Jungs sind erfahrungsgemäß geduldig im Nehmen.
Auch im Klassenzimmer. Vom Kindergarten bis zum Abitur sind sie in den pädagogischen Einrichtungen meist in Frauenhand. Als Junge in der Krippe oder im Kindergarten einen männlichen Erzieher zu erwischen, der nicht vor allem Wert auf gemeinsames Singen und Erzählen im Stuhlkreis oder eine penibel angefertigte Bastelarbeit legt, sondern auch Fußballspielen, Holzhobeln und Schlammschlachten im Beschäftigungsangebot hat, grenzt fast an einen Lottogewinn. Einen Erzieher, der also „jungenhaft“-robuste Verhaltensweisen samt Raufen nicht reglementiert, sondern fördert.
Dieser Exot, der Mann in der Kita, könnte künftig noch seltener werden. Denn mit der fortschreitenden Akademisierung im Bereich Frühpädagogik verstärke sich die weibliche Dominanz in den Kitas, hat das Institut für Hochschulforschung an der Universität Halle-Wittenberg beobachtet: Schrieben sich an den beruflichen Schulen, die auf den Erzieherberuf vorbereiteten, früher immerhin noch 15 Prozent männliche Auszubildende ein, so waren es zuletzt an den Hochschulen mit acht Prozent gerade halb so viele. Die Universitäten bemühten sich im Pädagogikbereich zu wenig um Männer, man habe dort „das Genderthema noch gar nicht auf dem Schirm“ und sei „sehr frauendominiert“, sagt Johannes Keil, wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Uni Halle-Wittenberg.
172.000 weibliche Lehrkräfte, 26.000 männliche
Auch in den Schulen sind Jungs heute mehr denn je von Frauen abhängig. Das zeigte der Bildungsbericht 2012. Vor allem an den Grundschulen fällt das weibliche Übergewicht ins Auge: 172.000 weiblichen Lehrkräften stehen dort nur 26.000 männliche gegenüber. 2002 war das Geschlechterverhältnis noch etwas günstiger ausgefallen: 161.000 Frauen versus 27.000 Männer. Die Pädagogen rühren die Werbetrommel. Bernd Thomas, Grundschuldidaktiker an der Universität Hildesheim, versucht, auch männliche Kandidaten auf den Geschmack zu bringen: „Als Mann sind Sie in der Grundschule der Star, die Ausnahme, der Exot. Wenn man kein Monster ist, wird man von Grundschulkindern ohne weiteres vorbehaltlos geliebt“, sagt er.
Sein Institut hat es sich seit einigen Jahren zur Aufgabe gemacht, mehr Männer ins Grundschullehramt zu locken. Allerdings fällt es nicht jedem Mann leicht, in einem derart weiblich dominierten Kollegium zu arbeiten. Das Männernetzwerk Manndat e.V. behauptet sogar, mehr Männer in pädagogischen Einrichtungen seien „politisch nicht wirklich erwünscht“. Eine Motivation zur Jungenförderung sei in den Schulen gar nicht vorhanden, viele zeigten sich in dieser Frage ignorant. Diversity Management in Kitas und Schulen sei nicht gewollt, ,männlich’ assoziierte Verhaltensweisen würden abgelehnt.
Sind Jungs dümmer als Mädchen?
Während früher allerdings spätestens nach der Grundschulzeit Schluss mit der weiblichen Pädagogikdominanz war, so sieht das heute anders aus. Erstmals unterrichten auch an Gymnasien mehr Frauen als Männer. Gab es dort vor zehn Jahren noch 79.000 männliche und 76.000 weibliche Lehrkräfte, so stehen jetzt 80.000 Lehrern 100.000 Lehrerinnen gegenüber. Nur an den Berufsschulen sind Männer heute noch in der Überzahl, aber mit sinkender Tendenz. Insgesamt unterrichteten an Deutschlands Schulen im Jahr 2010 mit gut 500.000 weiblichen Lehrkräften doppelt so viele wie männliche. Vor allem im Osten der Republik sind Schulen eine Frauendomäne. Den Spitzenwert mit 79 Prozent verzeichnet Mecklenburg-Vorpommern, gefolgt von Sachsen-Anhalt (78), Brandenburg (77) sowie Sachsen und Thüringen (je 75). Den niedrigsten Anteil an weiblichen Lehrkräften bundesweit hat das Saarland mit 59 Prozent.
Eine brisante Frage ist, ob dieser Trend in einem Zusammenhang mit dem größeren weiblichen Bildungserfolg steht. Pointiert gefragt: Sind die Jungs dümmer als Mädchen, bekommen sie zu Recht schlechtere Noten in der Schule, bleiben häufiger sitzen, machen seltener das Abitur? Der Soziologe Marcel Helbig vom Wissenschaftszentrum Berlin ist nicht der Meinung, dass die Überzahl der Lehrerinnen daran schuld sei. Eine Studie im Auftrag der Vodafone-Stiftung legte hingegen vor zwei Jahren nahe, dass es doch einen Zusammenhang gebe. Mädchen erhalten demnach im Schnitt bessere Schulnoten als Jungs (2,58 versus 2,67) - obwohl sie in standardisierten Leistungstests sogar schlechter abschneiden. Und auch Helbig weiß, dass Mädchen bessere Noten bekommen - „selbst in den Fächern, in denen sie im Durchschnitt geringere Kompetenzen haben als Jungen, zum Beispiel in Mathematik“.
Weitere Artikel
Gleichstellungsdebatte: Unter Frauen 
Für den Soziologen ist die Ursache aber klar: Mädchen seien fleißiger, motivierter, disziplinierter. Die schlechteren Noten der Jungen seien kein Fall von Diskriminierung, sondern von geringerer Leistungsbereitschaft. Warum Jungen weniger motiviert sind als Mädchen, kann der Soziologe allerdings auch nicht beantworten. Generell stehe der Erfolgsweg aber auch den Jungs offen: Sie müssten nur „ihr Lernverhalten dem der Mädchen angleichen, um in Notenspiegel und Abiturquote nachzuziehen“.
Doch das scheint leichter gesagt als getan. Der Aktionsrat Bildung, ein Expertengremium, das sich auf Initiative der bayerischen Wirtschaft gebildet hatte, hat jedenfalls beobachtet: Um den Übergang auf das Gymnasium zu schaffen, müssen Jungen eine deutlich höhere Leistung erbringen als Mädchen. Die in früheren Jahrzehnten zu beklagende Bildungsbenachteiligung der katholischen Arbeitermädchen vom Land sei heute abgelöst worden durch die Jungen als neue Bildungsverlierer. Mit Folgen, die ein Leben lang spürbar bleiben können: Denn weil der Schulabschluss die gesamte Erwerbsbiographie beeinflusse, seien junge Männer später auch deutlich häufiger arbeitslos als Frauen, befand der Aktionsrat Bildung vor wenigen Jahren. So belegten Frauen etwa mehrheitlich die „besseren“ Ausbildungsberufe.
„Man zwingt die Jungen zu Verhaltensänderungen“
„Die Feminisierung in den Schulen diskriminiert die Jungen“, sagt der emeritierte Bremer Geschlechterforscher Gerhard Amendt, der bezüglich solcher Themen den Konflikt nicht scheut. Die Feminisierung schlage auch auf die pädagogischen Inhalte durch. Genderthemen mit Schwerpunkt „Frauenbild“ werden beispielsweise im Religions-, Deutsch- und Fremdsprachenunterricht ausgiebig behandelt. Die Schule sei „Kommunikationsplatz“ geworden, klagt Amendt. Es sei deshalb auch kein Wunder, dass deutlich mehr Jungen als Mädchen das Zappelphilipp-Medikament Methylphenidat verschrieben bekommen, behauptet er. „Männlichen“ Verhaltensweisen werde dort vorgebeugt: „Man zwingt die Jungen zu Verhaltensänderungen.“ Auch der Lehrer und Autor Frank Beuster (“Die Jungenkatastrophe“) ist überzeugt: „Frauen wissen nicht, wie Jungs ticken.“ Jungen fielen auch daher in der Schule eher auf und bekämen Disziplinarstrafen und schlechte Noten, meint er.
Bei der Präsentation des Bildungsberichts wurde das Thema einer möglichen Jungenbenachteiligung mit keinem Wort erwähnt. Dort ist allerdings von „geschlechtsspezifischen Unterschieden im Erziehungsverhalten“ zu lesen und davon, dass Mädchen sprachlich besser gefördert würden als Jungs, was eine unterschiedliche Lesekompetenz am Ende der Grundschulzeit zur Folge habe. Und weiter heißt es im Bericht: „Einen besonderen Stellenwert für den späteren Schulerfolg hat die Herausbildung sprachlicher Fähigkeiten und Vorläuferfähigkeiten für den Schriftsprachenerwerb.“ Da inzwischen selbst Mathematikklausuren vor allem aus Textaufgaben bestehen, die erst richtig gelesen und verstanden werden müssen, bevor man sie lösen kann, scheint es nicht als ein Wunder, dass Jungs zu den Bildungsverlierern zählen.
An den Universitäten, an denen junge Lehrer- und Erzieherinnen ausgebildet werden, wird hingegen immer noch vermittelt, die Mädchen- und Frauenbenachteiligung sei groß. Nicht wenige Lehrveranstaltungen in den sprach- und gesellschaftswissenschaftlichen Fächern befassen sich explizit mit Genderthemen mit dem Schwerpunkt „Frauenbild“.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
