<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Digitaler Spirograph: Nur noch einen Epizykloiden, nur noch einen...</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/inspirograph-der-digitale-spirograph-a-1007141.html#ref=rss</link>
<description>Sie sollten schon mal Ihren Kollegen einen schönen Feierabend wünschen, wenn Sie jetzt weiterlesen. Die digitale Replika des klassischen Spirograph-Spielzeugs, die der Programmierer und Musiker Nathan Friend als Programmierübung ins Netz gestellt hat, ist ein fantastischer Zeitverschwender.
</description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 16:04:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/inspirograph-der-digitale-spirograph-a-1007141.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Sie sollten schon mal Ihren Kollegen einen schönen Feierabend wünschen, wenn Sie jetzt weiterlesen. Die digitale Replika des klassischen Spirograph-Spielzeugs, die der Programmierer und Musiker Nathan Friend als Programmierübung ins Netz gestellt hat, ist ein fantastischer Zeitverschwender.
]]></content:encoded>
<ExtractedText>henson999 08.12.2014
Irgendeiner motzt immer. Natürlich waren wir damals als Kinder total stumpf und unkreativ, als wir uns mit solchen Sachen beschäftigt haben.   Zum Glück haben die Kinder heute Fernsehen,iPads und Computer. Da kann man endlich richtig kreativ sein und muss nicht irgendwelche Bilder auf Papier malen.
Loddarithmus 08.12.2014
@faraway Von wegen unpolitisch! Hat was mit Kultur zu tun.  Sie haben bestimmt keine Blumen in der Wohnung, habe ich recht? Und Bügelfalten. Flower Power stattdessen, das hilft gegen rechtwinkliges Denken!
effesste 08.12.2014
@ faraway: Sie haben aber schon verstanden, dass der (ehemalige) Waffenfabrikant der Erfinder des ursprünglichen Spiralograph-Spiels aus den 1960er Jahren, Denys Fisher, war, und dass es hier nur um die Umsetzung der Idee als Browserspiel geht? Tja, lesen bildet eben. Oder mit Ihren Worten: Blöder gehts nimmer, gell?
iNSTEIN 08.12.2014
Das war die größte Folter. Nämlich, weil ich es nicht bekommen habe. Alle anderen aber, die Nachbarskinder, die halbe Schulklasse, gefühlt der Rest der Welt, nur ich nicht. Dafür gab es später noch eine Variante mit einem Stift, der am Faden hing und schwebend in gleichmäßigen Bahnen seine Muster zog. War aber längst nicht mehr so cool, weil die Muster nicht so komplex waren und der Strich vom Filzstift auch dicker war. Ich probier&#146;s jetzt online, habe gerade Nachholbedarf ...
faraway gestern, 00:16 Uhr
@effesste etc.
Immerhin beeindruckend, wieviele Zeitverschwender sich mit welchen Volten und Lächerlichkeiten durch paar wenige klare Zeilen zur Verteidigung des Abendlandes aufgerufen fühlen. Auch interessant. Mehr nicht.
SabineHäberle gestern, 07:57 Uhr
Soooo genial! Ich habe es geliebt, iNSTEIN, ich kann Ihren Frust nachvollziehen, ich hab's erst auch nicht bekommen, dann hatte ich aber das Glück, dass ein Nachbarskind das langweilig fand und seine Eltern es mir gaben.  Stunden konnte ich mich damit beschäftigen.
telltaleheart gestern, 07:58 Uhr
Schöne Sache! In meiner Kindheit hatte ich auch einen Spirographen. Leider ist der irgendwann verloren gegangen. Übrigens gibt es schon länger auch digitale Spirographen, z.B. enthält GIMP eine solche Funktion. Diese sind allerdings nicht händisch, sondern mit numerischen Werten zu bedienen. Dabei kann man dafür dann aber auch unterschiedliche Pinsel benutzen. Aber das hier ist trotzdem eine sehr schöne Neuerung.  Für unkreativ und Zeitverschwendung halte ich das übrigens nicht. Es wird nur irgendwann dann doch mal langweilig, weil die Variationsmöglichkeiten eben doch begrenzt sind. Bis dahin aber ist es faszinierend.
nessaalk gestern, 09:50 Uhr
Als Mathematiker freue ich mich natürlich über Artikel und Postings, in denen mal die Schönheit mathematischer Objekte gewürdigt wird, aber gleich hab ich wieder was zu meckern: Lieber Herr Knoke, die hübsche Kurve ist weiblich und heißt Epizykloide (ohne n), aber trotzdem danke für den netten Hinweis auf den Online-Spirographen.
kopp gestern, 11:32 Uhr
Epizikloide ist weiblich.
Zfan gestern, 11:47 Uhr
eine gute Alternative für unmotivierte Lehrer. Wir mussten diese lustigen bunten Bildchen in jeder Religionsstunde malen.. Was lernt man dabei? Eigentlich ein schöner Zeitvertreib, leider bin ich nun aber satt...
avada~kedavra gestern, 12:43 Uhr
Auch wenn
Zitat von farawayBlöder gehts nimmer. Wie stumpf und unkreativ und dumm muß man sein, um mit solchem Spielzeug die Zeit zu vertun ?? Eine zynische Frechheit, am Ende 5 Mio. dieser Zeitvernichtungsmaschinen ernsthaft mit 5 Mio. Granaten zu vergleichen. Generation www 2014: Unfaßbar unpolitisch, irreal, eitel und selbstgefällig !
bereits erwähnt, lesen hilft. Der von Ihnen beanstandete Vergleich zu den Granatzündern, war schon in der Ausgabe des Spiegels vom 04.12.1967 so zu lesen. Hier ist er lediglich eine Wiederholung. Aber so sind manche Poster: unfassbar engstirnig, selbstgefällig, eitel und fern ab jeglicher Realitäten.
MindestRentner gestern, 13:29 Uhr
Na ja, nette Idee, mehr nicht. Was daran "Suchtcharakter" haben soll, bleibt für mich aber unergründlich. Zeit damit zu vertun, um "Zeichnungen" mathematischer Objekte zu erstellen, ist nicht wirklich zielführend...
spon-facebook-10000018205 gestern, 13:38 Uhr
@faraway, es ist schon im gewissen Maße belustigend, dass Sie mit Floskeln wie "Selbstgefällig" kommen, haben doch Ihre sinnlosen Zeilen Süffisanz im Übermaße. Falls Sie es jetzt noch nicht bemerkt haben: Hier spricht jemand aus der von Ihnen abfällig vertitulierten Generation. Und sind wir doch ehrlich: Wer sich hinter den diversesten "Generationen"-Begriffe versteckt, hat nicht den geistigen Horizont auch nur irgendwie nachzuvollziehen, dass es Leute gibt, die mit Kreativität Ihre Freizeit verbringen.
42Vogon gestern, 16:27 Uhr
Wenn man vorher solitär-süchtig war, ist das sicher die willkommene Abwechslung. Aber sonst?
Posten Sie Ihren Kommentar
Bitte melden Sie sich an, um zu kommentieren.
Forumname
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
