<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Vereinigte Staaten: Mindestens vier Tote bei Schießerei</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Kopie von 38768301" alt="Kopie von 38768301" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/3727419799/1.4091901/article_teaser/kopie-von-38768301.jpg /&gt;&lt;p&gt;Bei einer Schießerei in Kansas wurden mindestens drei Menschen getötet und rund 15  verletzt. Ein Angestellter eines Rasenmäher-Herstellers hat wild um sich geschossen. Vor der Tat soll er sich auf Facebook mit einem Gewehr präsentiert haben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/vereinigte-staaten-drei-tote-bei-schiesserei-14091617.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:44:56 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-8e15t</guid>
<ExtractedText>Vereinigte Staaten: Drei Tote bei Schießerei
Vereinigte Staaten: Mindestens vier Tote bei Schießerei
Vereinigte Staaten
Drei Tote bei Schießerei
Von
Bei einer Schießerei in Kansas wurden mindestens drei Menschen getötet und rund 15  verletzt. Ein Angestellter eines Rasenmäher-Herstellers hat wild um sich geschossen. Vor der Tat soll er sich auf Facebook mit einem Gewehr präsentiert haben.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Aktualisiert: 26.02.2016, 10:44 Uhr
Vereinigte Staaten Drei Tote bei Schießerei
Bei einer Schießerei in Kansas wurden mindestens drei Menschen getötet und rund 15  verletzt. Ein Angestellter eines Rasenmäher-Herstellers hat wild um sich geschossen. Vor der Tat soll er sich auf Facebook mit einem Gewehr präsentiert haben.
26.02.2016
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© AP, reuters Tödliche Schüsse im amerikanischen Kansas
Bei einer Schießerei im amerikanischen Bundesstaat Kansas sind mindestens drei Menschen getötet worden. 14 Menschen seien verletzt worden, als ein Angestellter eines Rasenmäherherstellers in seiner Firma um sich geschossen habe, teilte die Polizei der Kleinstadt Hesston am Donnerstag (Ortszeit) mit. Zeitweise war von bis zu sieben Toten und bis zu 30 Verletzten die Rede gewesen. Der Täter sei später von der Polizei erschossen worden. Laut Polizei schoss er bereits vor dem Betreten der Firma auf zwei Menschen.
Fünf Verletzte schwebten in Lebensgefahr, sagte Sheriff T. Walton in einer vom Fernsehen übertragenen Pressekonferenz. Die Polizei äußerte sich nicht zur Identität des Täters. In den Medien wurde ein 38 Jahre alter Mann namentlich genannt, der wegen Diebstahl und illegalen Waffenbesitzes aktenkundig sei. Der Schütze stellte laut Medienberichten vor der Tat ein Foto von sich mit einem Gewehr ins Internet.
Über die Motive des Täters wurde zunächst nichts bekannt. Der Sheriff sagte lediglich, der Schütze sei von „irgendetwas bewegt“ worden. Als die Polizei die Wohnung des Täters durchsuchen wollte, wurde sie von seinem Mitbewohner zunächst nicht eingelassen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
