<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Missbrauchsskandal um Jimmy Savile: Die Kollegen sahen weg</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Soll sich an Kindern, Erwachsenen und sogar Leichen vergangen haben: Jimmy Savile" alt="Soll sich an Kindern, Erwachsenen und sogar Leichen vergangen haben: Jimmy Savile" src=http://media0.faz.net/ppmedia/2402590408/1.4091500/article_teaser/soll-sich-an-kindern.jpg /&gt;&lt;p&gt;Ein Bericht zum BBC-Missbrauchsskandal um den verstorbenen Jimmy Savile enthüllt die Tragweite des Falls. Der Moderator wurde als schlimmster Sexualverbrecher der Geschichte eingestuft.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/bbc-skandal-bericht-zu-sexualverbrecher-savile-14090896.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 09:19:11 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-8e0ls</guid>
<ExtractedText>BBC-Skandal-Bericht zu Sexualverbrecher Savile
Missbrauchsskandal um Jimmy Savile: Die Kollegen sahen weg
Missbrauchsskandal
Die Kollegen sahen weg
Von
Ein Bericht zum BBC-Missbrauchsskandal um den verstorbenen Jimmy Savile enthüllt die Tragweite des Falls. Der Moderator wurde als schlimmster Sexualverbrecher der Geschichte eingestuft.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 09:19 Uhr
Missbrauchsskandal Die Kollegen sahen weg
Ein Bericht zum BBC-Missbrauchsskandal um den verstorbenen Jimmy Savile enthüllt die Tragweite des Falls. Der Moderator wurde als schlimmster Sexualverbrecher der Geschichte eingestuft.
26.02.2016
Soll sich an Kindern, Erwachsenen und sogar Leichen vergangen haben: Jimmy Savile
© dapd Soll sich an Kindern, Erwachsenen und sogar Leichen vergangen haben: Jimmy Savile
Im Missbrauchsskandal um den verstorbenen Moderator Jimmy Savile haben BBC-Verantwortliche offenbar systematisch weggesehen. Zu diesem Ergebnis kommt ein unabhängiger Bericht, den die ehemalige Richterin und Leiterin der Untersuchungen, Janet Smith, am Donnerstag in London vorstellte. Eine „Atmosphäre der Angst“ und eine „sexistische Macho-Kultur“ hätten verhindert, dass die Taten des Entertainers ans Licht gekommen seien, sagte Smith. Zahlreiche Menschen bei der BBC hätten seinerzeit von Beschwerden über Saviles Verbrechen gewusst, aber nicht den Mut gehabt, Alarm zu schlagen.
Die Zurückhaltung, sich kritisch über erfolgreiche Stars zu äußern, herrsche in der BBC bis heute, heißt es in dem Bericht weiter. Das liege auch daran, dass viele Mitarbeiter freiberuflich beschäftigt seien und nicht die Sicherheit eines Arbeitsvertrags im Rücken hätten. Einige Mitarbeiter hätten sich mehr um den eigenen Ruf gesorgt als um die Sicherheit der Kinder. Das habe dazu geführt, dass Jimmy Savile nichts zu befürchten hatte.
„Schlimmster Sexualverbrecher in der Geschichte des Landes“
Erst nach Saviles Tod im Oktober 2011 war herausgekommen, dass er sich über Jahrzehnte hinweg an Hunderten Kindern, Erwachsenen und sogar an Leichen vergangen hatte. Einige von Saviles Verbrechen fanden auf dem Gelände der BBC statt, die Taten reichen bis in die fünfziger Jahre zurück. Der frühere Moderator, der in den siebziger und achtziger Jahren zu den größten britischen Fernsehstars zählte, wurde von Scotland Yard als „schlimmster Sexualverbrecher in der Geschichte des Landes“ eingestuft.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
