<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Missbrauchsskandal in England: Harte Strafen für Rotherham-Täter</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Straßenszene in der 260.000 Einwohnerstadt Rotherham. (Archiv-Foto)" alt="Straßenszene in der 260.000 Einwohnerstadt Rotherham. (Archiv-Foto)" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/3682540240/1.4092694/article_teaser/strassenszene-in-der-260-000.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nach der Vergewaltigung von mehr als 1400 Mädchen im englischen Rotherham wurden die ersten Täter zu hohen Haftstrafen verurteilt. Auch ein Entzug der britischen Staatsbürgerschaft droht ihnen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/erste-rotherham-taeter-verurteilt-14092685.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:45:58 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-8e1zh</guid>
<ExtractedText>Erste Rotherham-Täter verurteilt
Missbrauchsskandal in England: Harte Strafen für Rotherham-Täter
Missbrauchsskandal in England
Harte Strafen für Rotherham-Täter
Von Jochen Buchsteiner, London
Nach der Vergewaltigung von mehr als 1400 Mädchen im englischen Rotherham wurden die ersten Täter zu hohen Haftstrafen verurteilt. Auch ein Entzug der britischen Staatsbürgerschaft droht ihnen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 16:45 Uhr
Missbrauchsskandal in England Harte Strafen für Rotherham-Täter
Nach der Vergewaltigung von mehr als 1400 Mädchen im englischen Rotherham wurden die ersten Täter zu hohen Haftstrafen verurteilt. Auch ein Entzug der britischen Staatsbürgerschaft droht ihnen.
26.02.2016, von Jochen Buchsteiner , London
© dpa
Straßenszene in der 260.000 Einwohnerstadt Rotherham. (Archiv-Foto)
© dpa Straßenszene in der 260.000 Einwohnerstadt Rotherham. (Archiv-Foto)
Im Missbrauchskandal von Rotherham sind am Freitag erste Täter zu hohen Haftstrafen verurteilt worden. Ein Strafgericht in Sheffield verurteilte den Banden-Anführer Arshid Hussain zu 35 Jahren Gefängnis. Seine Brüder Basharat und Bannara müssen für 25 und 19 Jahre in Haft, sein Onkel Qurban Ali für zwölf. Allein den drei Brüdern wurden mehr als fünfzig Sexualdelikte nachgewiesen, darunter Vergewaltigungen von zwölf und dreizehn Jahre alten Mädchen. Verurteilt wurden auch zwei Frauen, die Räume für den Missbrauch zur Verfügung gestellt hatten.
Es sind die ersten Verurteilungen, nachdem vor eineinhalb Jahren eine unabhängige Gutachterin festgestellt hatte, dass im nordenglischen Rotherham zwischen 1997 und 2013 mehr als 1400 Minderjährige – meist Mädchen aus sozial prekären Verhältnissen – sexuell missbraucht worden sind.
Die Behörden sahen weg
Trotz klarer Hinweise der Behörden hatten die Täter, die überwiegend pakistanischen Hintergrund haben, unbehellligt ihren Verbrechen nachgehen können. Grund für das Wegsehen von Polizei, Stadtverwaltung und Lokalpolitik war unter anderem die Sorge gewesen, die Spannungen zwischen den alteingesessenen Bürgern und den südasiatischen Einwanderern in Rotherham zu erhöhen. Es gab aber auch persönliche Beziehungen der Brüder Hussain mit Polizisten und Stadträten.
Mehr zum Thema
Vergewaltigungen in Rotherham: Die beschwiegene ethnische Dimension
Die Stadtregierung trat 2014 geschlossen zurück und wurde durch eine kommissarische Vertretung aus London ersetzt. In dem zwei Monate dauernden Prozess hatten zwölf Opfer ausgesagt. Nach Medienberichten erwägt das Innenministerium in London, den Verurteilten, die zwei Pässe besitzen, die britische Staatsbürgerschaft zu entziehen, um sie abschieben zu können. Es werden weitere Verfahren erwartet.
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie folgen Jochen Buchsteiner bereits.
Sie folgen jetzt Jochen Buchsteiner.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem Menüpunkt "Meine Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Ein Krankenpfleger hat seine alte, pflegebedürftige Nachbarin vergewaltigt und ihr danach die Kehle durchgeschnitten, um die Tat zu vertuschen. Dafür muss er jetzt neun Jahre in Haft. Mehr
16.02.2016, 11:18 Uhr | Gesellschaft
Bewährungsstrafe Erstes Urteil gegen Täter aus Kölner Silvesternacht
Das Amtsgericht in Köln hat ein erstes Urteil gegen einen Täter aus der Kölner Silvesternacht verhängt. Das Gericht verurteilte einen 23 Jahre alten Marokkaner wegen Diebstahls und Besitzes von Betäubungsmittel zu einer Freiheitsstrafe von sechs Monaten zur Bewährung und zu einer Geldstrafe. Wenig später wurden auch zwei weitere Männer zu Bewährungsstrafen verurteilt. Mehr
24.02.2016, 16:25 Uhr | Politik
Er ist Diplomat aus Arabien, sie putzt und bügelt für ihn. Eines Tages passiert, was nicht passieren darf. Und Anna Flores muss erkennen, dass niemand in Deutschland ihr helfen kann – oder will. Mehr Von Bastian Berbner und Catalina Schröder
20.02.2016, 16:58 Uhr | Gesellschaft
Der Fall hatte im ganzen Land für Entsetzen gesorgt: Zwei junge Männer übergossen eine schwangere Neunzehnjährige in einem Waldstück mit Benzin und ließen sie bei lebendigem Leibe verbrennen. Jetzt hat ein Gericht sie verurteilt. Mehr
19.02.2016, 17:17 Uhr | Gesellschaft
Der Oligarch Vlad Plahotniuc führt die Republik Moldau. Als glühenden Patrioten mit Sinn für das Gemeinwohl will er sich präsentieren. Kritiker sehen in Plahotniuc einen korrupten Diktator. Mehr Von Karl-Peter Schwarz, Chişinău
12.02.2016, 11:18 Uhr | Politik
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
