<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Nachrichten und Informationen, Reiseberichte, Bildergalerien und Tipps von Experten für perfekte Reisen lesen Sie bei ZEIT ONLINE.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Reisen - Berichte, Bilder und Tipps</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Seniorenreisen: Alter, wie reist du denn?</title>
      <link>http://www.zeit.de/2016/03/seniorenreisen-island-abenteuer</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2016/03/seniorenreisen-island-abenteuer"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/entdecken/2016-01/seniorenreisen-island-wasserfall/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Unser Autor ist schon viel herumgekommen. Allein und mit Freunden. Jetzt ist er erstmals mit Leuten unterwegs, die 40 Jahre älter sind als er. Ein Abenteuertrip in Island</description>
      <category>Reisen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Reisen - Thilo Mischke</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2016 07:08:44 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2016/03/seniorenreisen-island-abenteuer</guid>
    <ExtractedText>suchen
Seniorenreisen: Alter, wie reist du denn?
Unser Autor ist schon viel herumgekommen. Allein und mit Freunden. Jetzt ist Thilo Mischke erstmals mit Leuten unterwegs, die 40 Jahre älter sind als er. Ein Abenteuertrip in Island
DIE ZEIT Nr. 3/2016 8 Kommentare
Unser Autor (links) mit Siegfried am Seljalandsfoss – einer von vielen Wasserfällen auf der Tour © Rafael Pinho/Christa Klubert Photographers
Inhalt
Seite 3 — Eine Tour nach Plan mit Menschen, die nicht mehr auf der Suche sind
"Ich kann nicht mehr", sagt Rosemarie. Ihr Gesicht ist wütend verkrampft       und wirkt zugleich erschöpft. Ein Ausdruck, den nur die Alten beherrschen. Die Hände hat sie       tief in den Taschen vergraben. Ihre Nase läuft, es ist kalt. Und ich treibe sie an. "Gleich       haben wir es geschafft", lüge ich, denn ich habe keine Ahnung, wo genau der tote weiße Wal       liegt, der hier angespült worden sein soll. Der Wal, von dem mir eine Einheimische erzählt       hat. "Guckt ihn euch an, es bringt Glück", hat sie gesagt, und: "Nur zehn Minuten Fußmarsch!"       Ich überredete meine rund zwanzig betagten Mitreisenden, den warmen, sicheren Bus zu verlassen       und das Tier zu suchen. Ein Wagnis einzugehen. Etwas zu erleben, das nicht auf unserem       Reiseplan steht.
Nun laufen wir schon eine Dreiviertelstunde über einen schwarzen Strand im Süden Islands .       Jeder Fleck am Horizont wird zum Wal. Jede nervöse Möwe zum Indiz. Der Wind weht scharf. Die       wenigen Haare der Männer sind zerzaust, die Mützen der Frauen drohen wegzufliegen. Bei jedem       Schritt sinken die Füße ein. Feuchte Luft dringt durch die Jacken. Die Laune ist wie die       Temperatur, am Tiefpunkt .
"Wir schaffen das", sage ich, muss ich ja sagen. Und plötzlich rieche ich den Tod, ein       süßlicher Geruch, und in der Ferne liegt etwas, das einem großen weißen Felsen ähnelt. "Da!",       rufe ich erleichtert. Sofort löst sich die Stimmung, aufgeregt umringt die Gruppe das Tier und       fotografiert es. "Traust du dich, ihn anzufassen?", höre ich jemanden fragen, und schon       beginnen alle, den Wal anzustupsen. Faszination und Ekel. Noch nie habe ich so viel       Begeisterung über ein totes Tier erlebt.
Es ist nicht leicht, eine Gruppe deutscher Rentner zufriedenzustellen, doch es ist       überraschend aufregend, mit ihnen zu reisen. Es ist das erste Mal, dass ich mit Menschen       unterwegs bin, die dreißig oder vierzig Jahre älter sind als ich. Dabei bin ich mit meinen 34       Jahren schon viel herumgekommen. Privat und beruflich. Allein, mit Freunden, Freundin, den       Eltern. Jedes Jahr suche ich neue Abenteuer: Reise nach Haiti und trinke Ziegenblut. Spaziere       durch Minenfelder in der Westsahara, fahre mit dem Motorrad durch Laos. Und erzähle danach von       den großen Aufregungen meines Reiselebens.
Doch womöglich, dachte ich kürzlich, als ich im Amazonas-Regenwald in der Hängematte       schaukelte, liegen die großen Abenteuer nicht nur in fernen Ländern. Und wie lange kann ich       solche Touren überhaupt noch machen? Vielleicht sollte ich mal eine Reise in meine eigene       Zukunft unternehmen – mit alten Menschen. Dann weiß ich: So werde ich mal reisen, so werde ich       mal sein. Und kann mich fragen: Möchte ich so werden?
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 3 vom 14.1.2016. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Studiosus bietet solche Touren an. Natürlich heißen sie nicht: "Reisen in die eigene       Zukunft". Und auch nicht: "Reisen mit Rentnern". Doch wer bei einem Studienreisen-Anbieter       bucht, ist oft automatisch mit Senioren unterwegs. Der Altersdurchschnitt ist wenigstens über       fünfzig, meist zwischen sechzig und siebzig. Zumindest, wenn man Ziele wie Island anvisiert.       Die skandinavischen Länder haben eine besondere Anziehungskraft auf ältere Reisende: Nie zu       heiß, der Komfort ist vergleichbar mit dem in der Heimat und die       Durchfallerkrankungswahrscheinlichkeit gering. Klar, dorthin reisen auch junge Menschen,       trinken in den Bars von Reykjavík schmallippig überteuerten Alkohol; die fahren aber nicht in       Funktionskleidung an stürmische Strände. Dort trifft man nur den Gymnasial- oder       Hochschullehrer a. D.
Rosemarie, die auf der Suche nach dem Wal kurz die Nerven verliert, ist so eine Person. Graue       Haare, strenge Augen, aber ein freundlicher Mund. Lehrerin war sie, im Osten Deutschlands. Sie       reist mit ihrem Mann, Siegfried. Immer. Ein langer Typ, der viele Witze erzählt, von denen       etliche flach sind, einige unanständig und alle lustig. Wir lernen uns am ersten Abend der       Reise kennen, als die Gruppe in einer Hotellobby in Reykjavík zusammenkommt. Alle stellen sich       vor: Zahnärzte, Ingenieure, Menschen mit Doktortiteln, Hoteliers, die meisten schon oder fast       in Rente. Und ich. Der hibbelige Journalist mit Bomberjacke und Hosen, die auf halb Acht       sitzen. Ich habe keine Eigentumswohnung, keine lange Karriere und wenig Lebenserfahrung       vorzuweisen. Und frage mich plötzlich, wie ich in diese Gruppe passen soll. Ob die denken,       dass ich ein Erbschleicher bin?
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
