<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-12/champions-league-borussia-dortmund-anderlecht-bayer-leverkusen-benfica</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-12/champions-league-borussia-dortmund-anderlecht-bayer-leverkusen-benfica</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Champions League: Dortmund holt Gruppensieg, Leverkusen patzt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-12/champions-league-borussia-dortmund-anderlecht-bayer-leverkusen-benfica"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/bvb-anderlecht/bvb-anderlecht-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Leverkusen und Dortmund kamen im letzten Gruppenspiel der Champions League jeweils nicht über Unentschieden hinaus. BVB-Trainer Jürgen Klopp stellte sein Team erneut um.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 22:11:32 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Champions League: Dortmund holt Gruppensieg, Leverkusen patzt
Champions League: Dortmund holt Gruppensieg, Leverkusen patzt
Leverkusen und Dortmund kamen im letzten Gruppenspiel der Champions League jeweils nicht über Unentschieden hinaus. BVB-Trainer Jürgen Klopp stellte sein Team erneut um.
9. Dezember 2014           23:10 Uhr  4 Kommentare
Shinji Kagawa im Zweikampf mit Anderlechts Youri Tielemans  |  ©Patrik Stollarz / AFP / Getty
Borussia Dortmund – RSC Anderlecht 1:1 (0:0)
Borussia Dortmund geht zum dritten Mal nacheinander als Gruppensieger in das Achtelfinale der Champions League. Mit einem 1:1 (0:0) gegen den belgischen Meister RSC Anderlecht sicherte sich der BVB die Tabellenspitze in der Gruppe D und kann entspannt der Auslosung am kommenden Montag entgegensehen – und etwas Selbstvertrauen für den Abstiegskampf in der Bundesliga tanken.
Im ausverkauften Stadion war das auf sechs Positionen umgestellte Borussen-Team beinahe die gesamte Spielzeit überlegen, tat sich aber gegen die konterstarken Belgier schwer. Anderlecht darf sich als Dritter hinter Arsenal aus London immerhin mit der Teilnahme an der K.o.-Runde in der Europa League trösten.
Anzeige
Dortmunds Trainer Jürgen Klopp war anders als geplant zu Änderungen im Vergleich zum 1:0 gegen 1899 Hoffenheim gezwungen. Unter anderem meldete sich Weltmeister Mats Hummels wegen Rückenbeschwerden ab. Für ihn rückte WM-Kollege Matthias Ginter in die Innenverteidigung. Auch Außenverteidiger Łukasz Piszczek fehlte. So kam der lange verletzte Mittelfeldspieler Nuri Şahin zu seinem Startdebüt in dieser Saison.
Keinen Wechsel gab es indes im Tor. Wie schon beim Bundesliga-Erfolg am Freitag gab Klopp dem Australier Mitch Langerak erneut den Vorzug gegenüber Nationalspieler Roman Weidenfeller. Es sei ohnehin geplant gewesen, "Mitch das Spiel zu geben", meinte der Coach vor dem Anpfiff im TV-Sender Sky.
Die Dortmunder begannen engagiert gegen die tief stehenden Belgier. Mit ihrem bekannten Pressing versuchten sie, den Gegner früh unter Druck zu setzen – und hätten beinahe früh Erfolg gehabt. Immobile (4.) scheiterte mit seinem Schuss am starken RSC-Keeper Silvio Proto. Die Gastgeber erspielten sich insgesamt ein klares Übergewicht, machten sich das Leben gegen die lange Zeit munter mitspielenden Gäste schwer. Auffälligster BVB-Spieler war İlkay Gündoğan, der das Dortmunder Spiel organisierte.
Anders als beim 0:3 gegen den Bundesligisten im Hinspiel traten die in der Champions League auswärts noch ungeschlagenen Gäste aus Anderlecht mutig auf und sorgten für einige Schrecksekunden in der BVB-Abwehr. Eine starke Figur machte Langerak, der gegen Mitrović (11.) prächtig reagierte und später erneut gegen den Serben (34.) in höchster Not rettete. Bei der besten Gelegenheit für den RSC musste der Keeper nicht eingreifen, als der US-Amerikaner Sacha Kljestan in der aussichtsreichen Position den Ball über das Tor drosch.
Nach dem Wechsel wurde die Dortmunder Dominanz immer größer. Ciro Immobile in der 58. Minute sorgte schließlich mit seinem vierten Tor in der laufenden Champions-League-Saison für die Führung. Nach dem Treffer war von Anderlecht gar nichts mehr zu sehen. Der BVB verpasste es jedoch, bei weiteren Chancen das Ergebnis noch auszubauen. 
So nutzte Mitrovic (84.) die einzige Chance der Gäste in der zweiten Halbzeit. Dabei ging fast unter, dass der lange verletzte Jakub Błaszczykowski in der 85. Minute erstmals nach 318 Tagen wieder für den BVB spielen konnte.
Borussia Dortmund: Langerak - Durm, Subotić, Ginter, Schmelzer (75. Aubameyang) - Gündoğan (66. Kirch), Şahin - Großkreutz, Kagawa (85. Błaszczykowski), Mchitarjan - Immobile
RSC Anderlecht: Proto - Vanden Borre, Mbemba, Deschacht, N'Sakala - Dendoncker, Kljestan (69. Tielemans) - Conté (79. Cyriac), Praet, Acheampong - Mitrović (89. Heylen)
Schiedsrichter: Undiano (Spanien) 
Tore: 1:0 Immobile (58.), 1:1 Mitrović (84.)
Gelbe Karten: - / -
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
