<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>WM-Playoffs: Duell der Super-Egos</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/playoffs-zur-wm-2014-schweden-trifft-auf-portugal-a-933575.html#ref=rss</link>
<description>Portugal gegen Schweden, Ronaldo gegen Ibrahimovic: In den Playoffs zur WM 2014 treffen zwei der größten Fußball-Stars der Welt aufeinander. Einer von ihnen wird das Turnier in Brasilien nur als Zuschauer verfolgen. Auch Franck Ribéry muss zittern. Und Island hofft auf die Sensation.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 18:19:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/playoffs-zur-wm-2014-schweden-trifft-auf-portugal-a-933575.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568060-thumbsmall-dnes.jpg" hspace="5" align="left" >Portugal gegen Schweden, Ronaldo gegen Ibrahimovic: In den Playoffs zur WM 2014 treffen zwei der größten Fußball-Stars der Welt aufeinander. Einer von ihnen wird das Turnier in Brasilien nur als Zuschauer verfolgen. Auch Franck Ribéry muss zittern. Und Island hofft auf die Sensation.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568060-thumbsmall-dnes.jpg"/>
<ExtractedText>Playoffs zur WM 2014: Schweden trifft auf Portugal
WM-Playoffs: Duell der Super-Egos
DPA
Portugal gegen Schweden, Ronaldo gegen Ibrahimovic: In den Playoffs zur WM 2014 treffen zwei der größten Fußball-Stars der Welt aufeinander. Einer von ihnen wird das Turnier in Brasilien nur als Zuschauer verfolgen. Auch Franck Ribéry muss zittern. Und Island hofft auf die Sensation.
Hamburg - "Die WM braucht Zlatan mehr als Ronaldo." Mit diesem Satz hat Zlatan Ibrahimovic das Duell der Superstars in der letzten Runde der WM-Qualifikation eingeleitet. Der 32-Jährige trifft in den Playoffs mit Schweden auf Portugal mit Cristiano Ronaldo. Das Hinspiel steigt am Abend in Lissabon, das Rückspiel am Dienstag in Solna (jeweils 20.45 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE). Anschließend steht fest, welcher der beiden Ausnahme-Fußballer bei der Weltmeisterschaft in Brasilien kommenden Sommer nur Zuschauer sein wird.
Ibrahimovic gibt sich vor den Partien gewohnt großspurig: "Die Aufregung, die ich ins Spiel bringen kann, und die Tore, die ich schießen kann - niemand kann da mit mir konkurrieren. Ich glaube, die Fans wollen mich mehr als jeden anderen sehen." Ronaldo, ansonsten auch ein Freund großer Worte, hält sich diesmal zurück: "Wir wollen zur WM und werden unser Bestes geben."
Portugal erreichte in Gruppe F nur Platz zwei hinter Russland und muss daher den Umweg Playoffs auf sich nehmen. Schweden wurde Zweiter hinter Deutschland, "der besten Mannschaft in Europa", wie Ibrahimovic sagt: "Portugal aber ist Zweiter in einer Gruppe geworden, die das Team hätte gewinnen müssen."
So sehr das Aufeinandertreffen zwischen Schweden und Portugal auf das Duell der beiden Top-Stars reduziert wird - am Ende wird sich wohl die insgesamt besser besetzte Mannschaft durchsetzen. Und da dürfte Portugal im Vorteil sein. Sogar Ibrahimovic sagt: "Portugal hat ein gutes Team. Sie haben einige großartige Individualisten, sie sind die Favoriten."
Scheitern wäre für Frankreich ein Desaster
Neben Ibrahimovic und Ronaldo zittert ein dritter Top-Star um seine WM-Teilnahme. Europas Fußballer des Jahres Franck Ribéry muss sich mit Frankreich gegen die Ukraine durchsetzen, um das Ticket für Brasilien zu lösen. "Wir dürfen nicht mit halber Kraft spielen", warnt Ribéry. Sein Nationaltrainer Didier Deschamps verweist auf die gute Defensive des Gegners: "Die Ukraine kassiert nicht viele Tore."
Das erste Duell findet am Abend in Kiew statt (20.45 Uhr), das Rückspiel am Dienstag in Paris (21 Uhr). Der Druck auf Ribéry und Co. ist groß, ein Scheitern käme einem Desaster gleich. Zumal das Team nach dem Fiasko bei der WM 2010 weiterhin Wiedergutmachung betreiben muss. Ein Aus würde zudem bedeuten, dass Frankreich erstmals seit 20 Jahren nicht bei einer WM dabei wäre - und das zwei Jahre vor der Europameisterschaft 2016 im eigenen Land.
Ribéry trifft auf seinen ehemaligen Münchner Teamkollegen Anatoli Timoschtschuk. Auch Flügelstürmer Andrej Jarmolenko gehört zu den Erfahrenen im Team. Er kündigt an: "Wir haben die große Chance, Geschichte zu schreiben." Schließlich konnte sich die Ukraine bei bislang drei Versuchen noch nie über die Playoffs für eine WM qualifizieren, 2001 scheiterte das Team an Deutschland. "Wir wollen mit dieser Tradition brechen", so Jarmolenko.
Niko Kovac soll Kroatien zur WM führen
Eine noch größere Sensation als die Qualifikation der Ukraine wäre ein Weiterkommen Islands. Der kleine Inselstaat trifft auf Kroatien und hat zunächst Heimrecht. "Wenn wir unser Bestes geben, haben wir eine Chance", sagt Islands schwedischer Trainer Lars Lagerbäck vor dem Hinspiel in Reykjavik (20 Uhr). Er ließ mit seinem Team in der Gruppenphase unter anderem Slowenien und Norwegen hinter sich.
Auf der Trainerbank der Kroaten sitzt ein alter Bekannter: Der ehemalige Bundesliga-Profi Niko Kovac übernahm das Amt von Igor Stimac , der nach der Gruppenphase gehen musste. Kroatien setzte sich zwar gegen Erzrivale Serbien durch, überzeugte aber selten und hatte ganze neun Punkte Rückstand auf Gruppensieger Belgien.
"Wir wissen, dass wir bisher nicht gut gespielt haben, aber jetzt haben wir einen weiteren Versuch, uns für Brasilien zu qualifizieren", sagt Real-Madrid-Star Luka Modric. Ob Ivica Olic dabei helfen kann, steht noch nicht fest. Der Stürmer vom VfL Wolfsburg plagt sich mit einer Wadenzerrung.
Rumänien setzt in Griechenland auf Offensive
Komplettiert werden die Playoffs von den Duellen zwischen Griechenland und Rumänien. "Wir wollen gewinnen. Aber auch ein torloses Unentschieden wäre nicht schlimm, schließlich spielen wir auswärts besser", sagte der griechische Teamchef Panagiotis Fyssas der Sportzeitung "Sportday". Trainer Fernando Santos stilisiert die Spiele zu einem Politikum hoch. Angesichts der schweren Finanzkrise wolle seine Mannschaft den Griechen mit der WM-Qualifikation ein Geschenk machen, kündigte der Coach an.
Rumänien hatte sich hinter den Niederlanden und vor Ungarn und der Türkei Platz zwei in der Gruppe gesichert. Und Nationaltrainer Victor Piturca gibt sich mächtig selbstbewusst. Die Griechen könnten ihn nicht überraschen, "denn sie spielen seit zwei Jahren immer gleich. Ich glaube nicht, dass sie über Nacht ihre Taktik ändern", sagte Piturca, der seine Mannschaft schon im Hinspiel in Athen offensiv ausrichten will: "Die ganze Mannschaft wird angreifen."
ham/sid/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
