<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>WM-Playoffs: Ronaldo besiegt Ibrahimovic, Frankreich unterliegt Ukraine</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-playoffs-portugal-besiegt-schweden-frankreich-unterliegt-ukraine-a-933922.html#ref=rss</link>
<description>Im Duell der Superstars hat Portugals Cristiano Ronaldo in den WM-Playoffs den Hinspiel-Sieg gegen Zlatan Ibrahimovics Schweden gesichert. Frankreich steht nach der Pleite in der Ukraine enorm unter Druck. Griechenland kann hingegen bereits Flugtickets nach Brasilien reservieren.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 23:01:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-playoffs-portugal-besiegt-schweden-frankreich-unterliegt-ukraine-a-933922.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568868-thumbsmall-oiia.jpg" hspace="5" align="left" >Im Duell der Superstars hat Portugals Cristiano Ronaldo in den WM-Playoffs den Hinspiel-Sieg gegen Zlatan Ibrahimovics Schweden gesichert. Frankreich steht nach der Pleite in der Ukraine enorm unter Druck. Griechenland kann hingegen bereits Flugtickets nach Brasilien reservieren.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568868-thumbsmall-oiia.jpg"/>
<ExtractedText>1.
Anogianos heute, 01:01 Uhr
Super wenn Griechenland in Brasilien dabei wäre. 2004 Europameister           2014 Weltmeister. Warum nicht.  Übrigens Griechenland wäre nach 2010 erst das zweite mal bei einer WM dabei.
Super wenn Griechenland in Brasilien dabei wäre. 2004 Europameister           2014 Weltmeister. Warum nicht.  Übrigens Griechenland wäre nach 2010 erst das zweite mal bei einer WM dabei.
2. Yellowsubmarine, bring mir einen Fisch!
Miere heute, 04:09 Uhr
Gerade versuche ich mir vorzustellen, wie Herr Ribery mit einem ukrainischen Trockenfisch auf die schwächelnden Teamkollegen losgeht. Die aremoricanischen Ochsenkarrenfahrer streiken ja wohl mal wieder, also kein Frischfisch.
Gerade versuche ich mir vorzustellen, wie Herr Ribery mit einem ukrainischen Trockenfisch auf die schwächelnden Teamkollegen losgeht. Die aremoricanischen Ochsenkarrenfahrer streiken ja wohl mal wieder, also kein Frischfisch.
3.
hfftl heute, 06:44 Uhr
Griechenland kann die Tickets buchen, die Ukraine aber nicht, obwohl sie mit 2:0 ein besseres Ergebnis erzielt hat als Griechenland mit 3:1? Da kann man nur erwarten, dass sich die Griechen diese flapsige Überheblichkeit [...]
Zitat von sysop Frankreich steht nach der Pleite in der Ukraine enorm unter Druck. Und Griechenland hingegen kann bereits Flugtickets nach Brasilien blocken.
Griechenland kann die Tickets buchen, die Ukraine aber nicht, obwohl sie mit 2:0 ein besseres Ergebnis erzielt hat als Griechenland mit 3:1? Da kann man nur erwarten, dass sich die Griechen diese flapsige Überheblichkeit nicht zu eigen machen werden.
4. Worl Cup Brasilien
bothrop heute, 06:45 Uhr
Nur Naive und Desinformierte sind der Meinung dass im nächsten Jahr die Fußballweltmeisterschaft in Brasilien reibungslos und ordnungsgemäß ablaufen wird. Das wird sich als großer Irrtum erweisen. Obwohl das brasilianische Volk [...]
Nur Naive und Desinformierte sind der Meinung dass im nächsten Jahr die Fußballweltmeisterschaft in Brasilien reibungslos und ordnungsgemäß ablaufen wird. Das wird sich als großer Irrtum erweisen. Obwohl das brasilianische Volk weltweit zu den größten Fußballfanatikern gehört, ist es diesmal und mir Recht der Meinung, dass die Regierung die dafür vorgesehenen Milliarden in viel wichtigere Projekte hätte investieren müssen. Das gesamte Projekt welches Expräsident Lula mit Stolz von der FIFA entgegen nahm sollte dem Lande zu weltweitem Ansehen verhelfen. Das Gegenteil wird der Fall sein. Brasilien wird sich blamieren bis auf die Knochen.  An einigen Stadien wird noch bis zum letzten Moment an der Fertigstellung gearbeitet werden müssen.  Transporte, Zufahrtswege und Organisation sind in miserablen Zustand.  Es ist absolut keine Sicherheit gewährleistet. Die Kriminalität erhört sich täglich.  Demonstrationen, friedlicher und gewalttätiger Art, bis hin zum Vandalismus werden allgegenwertig sein.  Grund: Der für Brasilien gewaltige Betrag hätte in die fehlende Infrastruktur &#150; Häfen &#150; Straßen &#150; Metros &#150;Flughäfen -, in die miserablen Bildung,- und Gesundheitssysteme investiert werden müssen.  In einigen Städten wurden und werden noch Stadien gebaut, die selbst über keine Fußballvereine verfügen. Stadien die wahrscheinlich nur zwei bis dreimal benutzt werden.  Für einige Teams wird es eine Zumutung, wenn nicht sogar eine Vergewaltigung sein, dass sie einmal im kühlen Süden Brasiliens und zwei Tage später im Saunaklima von Manaus oder Cuiabá spielen müssen. Bei der Vergabe dieser Spiele hat die FIFA vollkommen versagt und unüberlegt gehandelt. Noch verrückter  wird es 2022 in Katar sein. Die Entscheidung den World Cup dort zu veranstalten, zeugt doch einwandfrei davon, dass es der FIFA nur um Geld geht und danach erst der Sport kommt.
5. WM-Quali
Anogianos heute, 08:43 Uhr
Es wäre Super wenn sich Griechenland, die keinen großen Star in ihrer Mannschaft haben, für Brasilien qualifizieren würde.  2004 Europameister und  2014 Weltmeister. Warum nicht?  P.S anm an die Red.  Griechenland war bis [...]
Es wäre Super wenn sich Griechenland, die keinen großen Star in ihrer Mannschaft haben, für Brasilien qualifizieren würde.  2004 Europameister und  2014 Weltmeister. Warum nicht?  P.S anm an die Red.  Griechenland war bis jetzt nur zweimal bei einer WM 1994 und 2010.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
