<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Davis-Cup-Finale: Djokovic bringt Serbien in Führung </title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/davis-cup-finale-djokovic-bringt-serbien-in-fuehrung-a-933912.html#ref=rss</link>
<description>Serbien ist im Davis-Cup-Finale gegen Tschechien in Führung gegangen. Zum Auftakt setzte sich Novak Djokovic glatt in drei Sätzen gegen Radek Stepanek durch. Nur im ersten Durchgang hatte der Weltranglistenzweite Probleme.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 19:11:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/davis-cup-finale-djokovic-bringt-serbien-in-fuehrung-a-933912.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568835-thumbsmall-sjwd.jpg" hspace="5" align="left" >Serbien ist im Davis-Cup-Finale gegen Tschechien in Führung gegangen. Zum Auftakt setzte sich Novak Djokovic glatt in drei Sätzen gegen Radek Stepanek durch. Nur im ersten Durchgang hatte der Weltranglistenzweite Probleme.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568835-thumbsmall-sjwd.jpg"/>
<ExtractedText>Davis-Cup-Finale: Djokovic bringt Serbien in Führung
Davis-Cup-Finale: Djokovic bringt Serbien in Führung
DPA
Tennisprofi Djokovic: Sieg gegen Stepanek
Serbien ist im Davis-Cup-Finale gegen Tschechien in Führung gegangen. Zum Auftakt setzte sich Novak Djokovic glatt in drei Sätzen gegen Radek Stepanek durch. Nur im ersten Durchgang hatte der Weltranglistenzweite Probleme.
Hamburg - Novak Djokovic hat Gastgeber Serbien im Davis-Cup-Finale gegen Titelverteidiger Tschechien in Führung gebracht. Der Gewinner des ATP-Finals bezwang in Belgrad Radek Stepanek nach 2:10 Stunden 7:5, 6:1, 6:4.
"Es war äußerst wichtig, das erste Match zu gewinnen und so einen Vorteil zu erlangen", sagte Djokovic: "Radek ist ein großer Kämpfer, für sein Land spielt er immer am besten. Deshalb habe ich versucht, so aggressiv wie möglich zu sein. Der erste Satz war eng, danach habe ich es gut hinbekommen."
Nur vier Tage nach seinem Final-Triumph in London gegen Rafael Nadal hatte Djokovic anfangs einige Probleme und musste im ersten Satz ein Aufschlagspiel abgeben. Anschließend ließ er Stepanek aber keine Chance, den zweiten Durchgang gewann der 26-Jährige in nur 31 Minuten. In der Folge wurde Stepanek zwar noch einmal stärker, konnte jedoch trotzdem nicht verhindern, dass Djokovic seine beeindruckende Bilanz auf 23 gewonnene Matches in Serie ausbaute.
Die tschechische Nummer eins Tomas Berdych hat am Freitagabend noch die Chance, gegen Serbiens Ersatzmann Dusan Lajovic auszugleichen. Am Samstag steht das Doppel zwischen den Serben Ilija Bozoljac/Nenad Zimonjic und Jan Hajek/Lukas Rosol auf dem Programm, Sonntag kommt es zu den möglicherweise entscheidenden Einzel.
mib/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
