<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>DFB-Einzelkritik: Lahm fehlerlos, Schürrle blass</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/die-deutsche-fussball-nationalmannschaft-in-der-einzelkritik-a-933926.html#ref=rss</link>
<description>Wieder kein Sieg gegen Italien - trotzdem bot die deutsche Nationalmannschaft eine ansprechende Leistung beim Unentschieden gegen den Angstgegner. Philipp Lahm spielte einmal mehr eine fehlerfreie Partie, einzig im Angriff fehlte es der DFB-Elf etwas an Durchschlagskraft.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 23:32:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/die-deutsche-fussball-nationalmannschaft-in-der-einzelkritik-a-933926.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568847-thumbsmall-kvcc.jpg" hspace="5" align="left" >Wieder kein Sieg gegen Italien - trotzdem bot die deutsche Nationalmannschaft eine ansprechende Leistung beim Unentschieden gegen den Angstgegner. Philipp Lahm spielte einmal mehr eine fehlerfreie Partie, einzig im Angriff fehlte es der DFB-Elf etwas an Durchschlagskraft.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568847-thumbsmall-kvcc.jpg"/>
<ExtractedText>1. Verzeihung!
ulliminati heute, 00:10 Uhr
"Philipp Lahm spielte einmal mehr eine fehlerfreie Partie,..." ???  Und wer genau hätte den italienischen Torschützen attackieren sollen anstatt nach dem Doppelpass stehen zu bleiben? Im ZDF wurde Lahm sogar noch [...]
"Philipp Lahm spielte einmal mehr eine fehlerfreie Partie,..." ???  Und wer genau hätte den italienischen Torschützen attackieren sollen anstatt nach dem Doppelpass stehen zu bleiben? Im ZDF wurde Lahm sogar noch hervorgehoben, aber das wurde halt wieder einfach totgeschwiegen. Ist halt wieder der Hummels schuld...
2. Lahm ohne Fehler
derSteve123 heute, 00:36 Uhr
Ihre Einzelkritiken zeugen leider oftmals von fehlender Kompetenz... Lahm ist beim Gegentreffer eindeutig dem späteren Torschützen Abate zugeordnet, schaltet aber ab als dieser den Ball abgibt, den er kurz darauf wieder bekommt [...]
Ihre Einzelkritiken zeugen leider oftmals von fehlender Kompetenz... Lahm ist beim Gegentreffer eindeutig dem späteren Torschützen Abate zugeordnet, schaltet aber ab als dieser den Ball abgibt, den er kurz darauf wieder bekommt und vollstreckt. Lahm ist derweilen stehen geblieben und beobachtet das weitere Geschehen. Natüröich ist er nicht alleine schuld am Gegentor, aber dann von einer Partie ohne Fehler zu sprechen ist wirklich absurd.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
