<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Deutsche U21: Hofmanns spätes Tor rettet Unentschieden in Montenegro</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/em-qualifikation-deutschland-spielt-in-montenegro-nur-unentschieden-a-933913.html#ref=rss</link>
<description>Bis kurz vor Schluss lag die deutsche U21 gegen Montenegro zurück. Dann rettet Philipp Hofmann dem Team in der EM-Qualifikation zumindest einen Punkt. Damit bleiben die Deutschen Tabellenführer in ihrer Gruppe.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 19:20:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/em-qualifikation-deutschland-spielt-in-montenegro-nur-unentschieden-a-933913.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-568876-thumbsmall-viwb.jpg" hspace="5" align="left" >Bis kurz vor Schluss lag die deutsche U21 gegen Montenegro zurück. Dann rettet Philipp Hofmann dem Team in der EM-Qualifikation zumindest einen Punkt. Damit bleiben die Deutschen Tabellenführer in ihrer Gruppe.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-568876-thumbsmall-viwb.jpg"/>
<ExtractedText>EM-Qualifikation: Deutschland spielt in Montenegro nur unentschieden
Deutsche U21: Hofmanns spätes Tor rettet Unentschieden in Montenegro
Bis kurz vor Schluss lag die deutsche U21 gegen Montenegro zurück. Dann rettet Philipp Hofmann dem Team in der EM-Qualifikation zumindest einen Punkt. Damit bleiben die Deutschen Tabellenführer in ihrer Gruppe.
Getty Images
Deutsche U21: Weiterhin Gruppenerster
Hamburg - Die deutschen U-21-Fußballer haben auf dem Weg in die Playoff-Runde zur Europameisterschaft 2015 erstmals Punkte liegengelassen. Die zuvor in vier Spielen siegreiche DFB-Auswahl kam in Montenegro nicht über ein 1:1 (0:0) hinaus und kann sich damit erst im kommenden September für die Ausscheidungsspiele qualifizieren. Allerdings führt die Mannschaft mit 13 Punkten weiterhin die Qualifikationsgruppe 6 vor Montenegro und Irland (beide 7) an.
Vor etwa 800 Zuschauern in der Hauptstadt Podgorica erzielte Philipp Hofmann vom FC Ingolstadt den Treffer für die Gäste (87. Minute), Stefan Mugosa (50./Foulelfmeter) hatte Montenegro kurz nach der Pause in Führung gebracht. Am Dienstag tritt die DFB-Elf zum letzten Spiel des Jahres in Rumänien an.
Deutschland präsentierte sich gleich auf acht Positionen verändert. Dabei fehlten Kapitän Kevin Volland und Leon Goretzka sowie Shkodran Mustafi und Nico Schulz. Im Tor stand wie zuletzt der Gladbacher Marc-André ter Stegen, der sich damit zunächst als Nummer eins in der Auswahl etablieren konnte.
In der kampfbetonten Partie erspielten sich die Gastgeber die besseren Möglichkeiten. Die DFB-Elf versuchte aus ihrer spielerischen Überlegenheit Kapital zu schlagen, musste aber zu Beginn der zweiten Halbzeit nach einem Foul von Danny Vieira da Costa an Darko Zoric einen Strafstoß hinnehmen, den Mugosa zur Führung für Montenergo verwandelte. Moritz Leitner vergab kurz zuvor eine große Möglichkeit für die Gäste.
Nach dem Rückstand drängte die deutsche Mannschaft auf den Ausgleich. Leonardo Bittencourt hatte Pech mit einem Pfostenschuss (70.). Der Montenegriner Aleksandar Boljevic sah in der spannenden Schlussphase noch die Rote Karte, ehe Hofmann das verdiente 1:1 gelang.
buc/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
