<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Schach-WM in der Videoanalyse: Carlsen nutzt Fehlgriffe des Titelverteidigers</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/videoanalyse-carlsen-nutzt-die-fehlgriffe-des-titelverteidigers-a-933918.html#ref=rss</link>
<description>Titelverteidiger Viswanathan Anand hat Fehler gemacht im fünften Duell der Schach-WM gegen Magnus Carlson. Der manövrierte im Damengambit geschickt und nutzte die Nachlässigkeiten seines Gegners zum ersten Sieg. SPIEGEL ONLINE zeigt die wichtigsten Züge in der animierten Videoanalyse.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 21:24:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/videoanalyse-carlsen-nutzt-die-fehlgriffe-des-titelverteidigers-a-933918.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Titelverteidiger Viswanathan Anand hat Fehler gemacht im fünften Duell der Schach-WM gegen Magnus Carlson. Der manövrierte im Damengambit geschickt und nutzte die Nachlässigkeiten seines Gegners zum ersten Sieg. SPIEGEL ONLINE zeigt die wichtigsten Züge in der animierten Videoanalyse.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Schach-Glossar
Corbis
Schach ist ein strategisches Brettspiel, bei dem zwei Spieler abwechselnd ihre Figuren auf dem Spielbrett bewegen. Weiß beginnt immer, es besteht Zugpflicht. Mit jeder Figur kann eine des Gegners geschlagen werden.
Jeder Spieler hat 16 Figuren, die nur nach bestimmten Regeln gezogen werden dürfen. Der König kann horizontal, vertikal oder diagonal auf das angrenzende Feld ziehen. Die Dame kann horizontal, vertikal oder diagonal beliebig weit ziehen, darf dabei jedoch keine anderen Figuren überspringen. Der Läufer kann diagonal beliebig weit ziehen, darf dabei jedoch keine anderen Figuren überspringen.
Der Springer zieht in beliebiger Richtung über zwei Felder: Erst vertikal oder horizontal, dann diagonal; oder erst diagonal und dann vertikal oder horizontal. Das erste Feld darf dabei besetzt sein. Der Turm kann horizontal und vertikal beliebig weit ziehen, darf aber keine anderen Figuren überspringen. Die acht Bauern dürfen immer einen Schritt nach vorne ziehen, wenn das Feld leer ist. Sie schlagen vorwärts diagonal.
Es gewinnt der Spieler, der den gegnerischen König schachmatt setzt. Das bedeutet, der König wird in jedem Fall geschlagen, egal, wie der bedrohte Spieler eine seiner Figuren zieht. Eine weitere Möglichkeit zum Spielgewinn ist die Aufgabe des Gegners. Dies ist während des Spiels jederzeit möglich.
Mehr auf SPIEGEL ONLINE
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
