<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:35:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fünfte Partie der Schach-WM: Anands Schritt Richtung Abgrund</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/fuenfte-partie-der-schach-wm-in-der-analyse-a-933901.html#ref=rss</link>
<description>Der Herausforderer geht in Führung: Nach zuvor vier Unentschieden hat Magnus Carlsen das fünfte Spiel der Schach-WM für sich entscheiden können. Der Norweger profitierte dabei von einem Fehler des Titelverteidigers. Der internationale Meister&lt;i&gt; Jonathan Carlstedt&lt;/i&gt; analysiert die Partie.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 18:44:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/fuenfte-partie-der-schach-wm-in-der-analyse-a-933901.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Der Herausforderer geht in Führung: Nach zuvor vier Unentschieden hat Magnus Carlsen das fünfte Spiel der Schach-WM für sich entscheiden können. Der Norweger profitierte dabei von einem Fehler des Titelverteidigers. Der internationale Meister<i> Jonathan Carlstedt</i> analysiert die Partie.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Bin mal gespannt ob der Weltmeister angreift ?
Bin mal gespannt ob der Weltmeister angreift ?
3. Anand hat schon früh die entscheidenden Fehler gemacht
Spiegelkritikus gestern, 19:51 Uhr
Dieses Spiel war teilweise hochklassig, aber manchmal dachte man, dass Amateure spielen. Anand hat nach dem Damenabtausch vorschnell auf die kleine Rochade verzichtet und diese Entscheidung wurde ihm letztlich zum Verhängnis. [...]
Zitat von sysop Der Herausforderer geht in Führung: Nach zuvor vier Unentschieden hat Magnus Carlsen das fünfte Spiel der Schach-WM für sich entscheiden können. Der Norweger profitierte dabei von einem Fehler des Titelverteidigers. Der internationale Meister Jonathan Carlstedt analysiert die Partie.  Fünfte Partie der Schach-WM in der Analyse - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/sonst/fuenfte-partie-der-schach-wm-in-der-analyse-a-933901.html)
Dieses Spiel war teilweise hochklassig, aber manchmal dachte man, dass Amateure spielen. Anand hat nach dem Damenabtausch vorschnell auf die kleine Rochade verzichtet und diese Entscheidung wurde ihm letztlich zum Verhängnis. Seinen linken Turm konnte er deswegen lange Zeit gar nicht ins Spiel bringen, während Carlsen eine starke Doppelturmreihe aufbauen konnte, gegen die Anand nur den Läufer auf der Grundlinie entgegensetzen konnte, womit dieser ersetns gebunden war und zweitens besagter linker Turm eingesperrt war. Es spricht für Anand, dass er quasi mit einem Turm weniger so passabel gespielt hat.  Als Carlsen die Turmdoppelreihe aufgibt, sind ihm Anands Bauern auf der Königsseite fast sicher und in der Tat kann er den auf Linie 8 parallel zu dem auf Linie eins im Endspiel avancieren. Damit war Anand geschlagen. Was lernen wir daraus: Die Weichen müssen schon am Anfang richtig gestellt werden, sonst stolpert man seinen Versäumnissen nur hinterher und verliert.
4.
kölschejung72 gestern, 20:13 Uhr
Der Entwicklungsvorteil von Carlsen war den Ungenauigkeiten in der Eröffung durch Anand geschuldet. Die Stellung am Ende des Mittelspiels war dann für Anand aber stabil und er hätte auf Remis gehen können.   In den letzten [...]
Zitat von Spiegelkritikus Dieses Spiel war teilweise hochklassig, aber manchmal dachte man, dass Amateure spielen. Anand hat nach dem Damenabtausch vorschnell auf die kleine Rochade verzichtet und diese Entscheidung wurde ihm letztlich zum Verhängnis. Seinen linken Turm konnte er deswegen lange Zeit gar nicht ins Spiel bringen, während Carlsen eine starke Doppelturmreihe aufbauen konnte, gegen die Anand nur den Läufer auf der Grundlinie entgegensetzen konnte, womit dieser ersetns gebunden war und zweitens besagter linker Turm eingesperrt war. Es spricht für Anand, dass er quasi mit einem Turm weniger so passabel gespielt hat.  Als Carlsen die Turmdoppelreihe aufgibt, sind ihm Anands Bauern auf der Königsseite fast sicher und in der Tat kann er den auf Linie 8 parallel zu dem auf Linie eins im Endspiel avancieren. Damit war Anand geschlagen. Was lernen wir daraus: Die Weichen müssen schon am Anfang richtig gestellt werden, sonst stolpert man seinen Versäumnissen nur hinterher und verliert.
Der Entwicklungsvorteil von Carlsen war den Ungenauigkeiten in der Eröffung durch Anand geschuldet. Die Stellung am Ende des Mittelspiels war dann für Anand aber stabil und er hätte auf Remis gehen können.   In den letzten Zügen vor der Zeitkontrolle hatte er dann Zeitprobleme und hat die entscheidenden Ungenauigkeiten gespielt.   Es zeigt sich hier aber wieder sehr die psychologische Komponente des Schachspiels. Gelingt es den Gegner zu verunsichern, wie hier mit der Anand unbekannten Eröffnungsvariante, dann steigt auch die Wahrscheinlichkeit für spätere Fehler oder zumindest Ungenauigkeiten.  Und bei so einem 12 Runden Match geht es auch darum, den Gegner mürbe zu mache. Carlsen hatte da einen schönen Satz für.
5. Kleine Korrektur
Spiegelkritikus gestern, 20:15 Uhr
Es muss heissen: Als Carlsen die Turmdoppelreihe aufgibt, sind ihm Anands Bauern auf der Königsseite fast sicher und in der Tat kann am Schluss seinen Bauer auf Linie 8 parallel zu dem auf Linie 1 im Endspiel avancieren.
Zitat von Spiegelkritikus ......... Als Carlsen die Turmdoppelreihe aufgibt, sind ihm Anands Bauern auf der Königsseite fast sicher und in der Tat kann er den auf Linie 8 parallel zu dem auf Linie eins im Endspiel avancieren. Damit war Anand geschlagen. Was lernen wir daraus: Die Weichen müssen schon am Anfang richtig gestellt werden, sonst stolpert man seinen Versäumnissen nur hinterher und verliert.
Es muss heissen: Als Carlsen die Turmdoppelreihe aufgibt, sind ihm Anands Bauern auf der Königsseite fast sicher und in der Tat kann am Schluss seinen Bauer auf Linie 8 parallel zu dem auf Linie 1 im Endspiel avancieren.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
