<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:22:42 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:24 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2014-12/merkel-netzneutralitaet-spezialdienste-freies-internet-digitalisierung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2014-12/merkel-netzneutralitaet-spezialdienste-freies-internet-digitalisierung</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Internet: Merkel sieht Ende der Netzneutralität</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2014-12/merkel-netzneutralitaet-spezialdienste-freies-internet-digitalisierung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/merkel-netzneutralitaet-spezialdienste-vodafone-institut/merkel-netzneutralitaet-spezialdienste-vodafone-institut-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die gleiche Behandlung aller Daten gilt als ein Grundpfeiler für freies Internet. Neue Dienste werden laut Angela Merkel jedoch eine bevorzugte Durchleitung benötigen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2014 19:27:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Internet: Merkel sieht Ende der Netzneutralität
Internet: Merkel sieht Ende der Netzneutralität
Die gleiche Behandlung aller Daten gilt als ein Grundpfeiler für freies Internet. Neue Dienste werden laut Angela Merkel jedoch eine bevorzugte Durchleitung benötigen.
4. Dezember 2014           20:26 Uhr  93 Kommentare
Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) spricht am 04.12.2014 in Berlin bei der Konferenz des Vodafone Instituts für Gesellschaft und Kommunikation zu Chancen und Herausforderungen der Digitalisierung.   |  © Bernd von Jutrczenka/dpa
Nach Ansicht von Bundeskanzlerin Angela Merkel wird sich die Netzneutralität mit der weiteren Entwicklung des Internets nicht aufrechterhalten lassen. Neue Spezialdienste, wie fahrerlose Autos oder die Telemedizin , benötigten eine sichere Verbindungsqualität, sagte Merkel auf einer Veranstaltung des Vodafone Instituts für Gesellschaft und Kommunikation . Für gewisse Innovationen sei daher eine ungleiche Behandlung der Daten notwendig, da diese nur entwickelt würden, wenn auch berechenbare Qualitätsstandards zur Verfügung stünden.
Merkel sagte, dass es das freie Internet trotz der Spezialdienste geben  müsse. "Diese beiden Seiten muss man zusammenbringen und ich glaube,  dass uns das in den Verhandlungen in Brüssel in kurzer Zeit gelingen  kann." In der Europäischen Union in Brüssel wird seit einiger Zeit  intensiv über die Netzneutralität diskutiert. Während das EU-Parlament gleiches Netz für alle verlangt, spricht sich die EU-Kommission gegen die Netzneutralität aus.
Anzeige
Die Netzneutralität beschreibt, dass alle Daten – ob Spam-Mail, YouTube-Video oder Eilmeldung – gleichrangig behandelt und keine Inhalte bevorzugt durchgeleitet werden. Für Netzaktivisten ist dies ein Grundsatz des offenen Internets. Telekom-Unternehmen hingegen haben wiederholt eine Abkehr von diesem Prinzip gefordert. Mit der Möglichkeit, Daten gewisser Kunden bevorzugt durchzuleiten, ergibt sich für sie eine neue Einnahmequelle.
Digitalisierung soll Arbeitsplätze schaffen
Merkel sagte, dass es wichtig sei, die Internetverbindungen insgesamt auszubauen. Bei den aktuellen Kapazitäten stelle sich die Frage nach Netzneutralität nicht. Bereits Ende Oktober hatte Merkel auf dem IT-Gipfel in Hamburg gesagt , dass mit Bandbreiten unter 50 Megabit pro Sekunde Autos nicht über das Internet gesteuert werden könnten. Auch Operationen, bei denen Patient und Arzt sich nicht am gleichen Ort befinden und die mithilfe des Internets durchgeführt werden, seien mit der aktuellen Bandbreite nicht machbar.
Angesichts der vielfältigen Möglichkeiten sieht die Bundeskanzlerin die Digitalisierung als wichtiges Mittel, um die Jugendarbeitslosigkeit zu verringern und das Wirtschaftswachstum in Europa zu erhöhen. Dabei würden deutlich mehr Jobs entstehen, als in der klassischen Wirtschaft wegfallen. "Deshalb ist es so wichtig, dass wir die Chancen der Digitalisierung nutzen."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
