<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Politik - aktuelle Nachrichten und Reportagen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Hintergründe und Kommentare zu deutscher und internationaler Politik</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Politik - aktuelle Nachrichten und Reportagen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Familiennachzug: Grüne wollen Asylpaket II von UN prüfen lassen</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-02/familiennachzug-asylpaket-kritik-die-gruenen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-02/familiennachzug-asylpaket-kritik-die-gruenen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-02/familiennachzug-asylpaket-fluechtlinge/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Aussetzung des Familiennachzugs für unbegleitete minderjährige Flüchtlinge könnte bald die UN beschäftigen. Zwei Abgeordnete der Grünen sehen Kinderrechte verletzt.</description>
      <category>Deutschland</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Deutschland - Sasan Abdi-Herrle</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:51:09 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-02/familiennachzug-asylpaket-kritik-die-gruenen</guid>
    <ExtractedText>suchen
Familiennachzug: Grüne wollen Asylpaket II von UN prüfen lassen
Die Aussetzung des Familiennachzugs für unbegleitete minderjährige Flüchtlinge könnte bald die UN beschäftigen. Zwei Abgeordnete der Grünen sehen Kinderrechte verletzt.
136 Kommentare
Die Aussetzung des Familiennachzugs könnte gegen die UN-Kinderrechtskonvention verstoßen. © Michael Kappeler/dpa
Die Aussetzung des Familiennachzugs für unbegleitete minderjährige Flüchtlinge hat wochenlang die Verabschiedung des Asylpakets II verhindert. Am Ende rang sich die Große Koalition zu einem Kompromiss durch – am Donnerstag wurde die Verschärfung des Asylrechts vom Bundestag beschlossen , am heutigen Freitag  billigte der Bundesrat das Gesetz. Jetzt könnte die umstrittene Regelung die UN beschäftigen: In einem Brief fordern der Bundestagsabgeordnete Volker Beck und die Europaabgeordnete Barbara Lochbihler den UN-Kinderrechtsausschuss (CRC) auf, die Aussetzung des Familiennachzugs zu überprüfen.
"Das Asylpaket II ist eine Schmach für die Menschenrechte in Deutschland und eine Schande für CDU, CSU und SPD", begründet Beck das Schreiben, das ZEIT ONLINE vorliegt. Die Regelung offenbare einen "tiefen Mangel an Humanität" und trete den "grundgesetzlich und menschenrechtlich verbürgten Schutz der  Familie mit Füßen".
Zugleich argumentiert Beck auch mit weiteren Kosten. "Für jeden Minderjährigen, dem das Leben mit seinen Eltern in  Deutschland verwehrt wird, wird die Jugendhilfe hohe Summen aufbringen  müssen." Mit der Aussetzung treibe die Bundesregierung syrische Flüchtlinge auf "marode Schlepperboote".
Bundestag beschließt Verschärfung des Asylrechts Der Bundestag hat eine umfangreiche Verschärfung des Asylrechts beschlossen. CDU und CSU stimmten dem Gesetz geschlossen zu, aus der SPD-Fraktion kamen 30 Gegenstimmen.
Verstoß gegen sieben Artikel?
Nach Ansicht von Beck und Lochbihler verstößt die Aussetzung des Familiennachzugs insgesamt gegen sieben Artikel und zehn Paragrafen der 1989 verabschiedeten UN-Kinderrechtskonvention . So werde etwa unrechtmäßig nach dem Status der Kinder – anerkannter Flüchtling oder sogenannter subsidiärer Schutz – unterschieden, was dem in Artikel 2 der Konvention geregelten Diskriminierungsverbot widerspreche. Außerdem werde durch die Regelung verhindert, dass Kinder in Sicherheit mit ihren Eltern zusammenleben können, was dem in Artikel 3 geregelten Schutz des Kindeswohles zuwiderlaufe.
Subsidiärer Schutz
Wer weder Anspruch auf Asyl hat, noch nach Genfer Konvention als Flüchtling anerkannt wird, kann dennoch Schutz erhalten. Bedingung für diesen sogenannten subsidiären Schutzstatus ist, dass ihm in seiner Heimat die Todesstrafe, Folter, unmenschliche Behandlung oder Gefahr durch einen Krieg oder Bürgerkrieg droht. Die Betroffenen werden nicht abgeschoben, erhalten aber nur eine Aufenthaltserlaubnis für ein Jahr, die verlängert werden kann. Die große Koalition hat zuletzt außerdem beschlossen, das Recht auf Familiennachzug für diese Gruppe – zu der nach dem Willen von Bundesinnenminister Thomas de Maizière künftig auch alle Syrer gehören sollen – für zwei Jahre komplett auszusetzen.
Auch Artikel 9 der Konvention sehen Beck und Lochbihler von der Regelung verletzt. Danach verpflichten sich die  Vertragsstaaten, Kinder nicht gegen ihren Willen von ihren Eltern zu  trennen. Zudem werde durch die Aussetzung des Familiennachzugs eine persönliche und  direkte Beziehung der Kinder zu ihren Eltern verhindert, was ebenfalls einen  Rechtsverstoß bedeute. Die Eltern wiederum würden an der Ausübung ihrer Rechte und Pflichten gehindert.
Auf dieser Grundlage fordern Beck und Lochbihler, dass der Ausschuss die Regelung prüft und "die Schritte unternimmt, die er für angemessen erachtet, damit Deutschland sich an die UN-Kinderrechtskonvention hält". Das 18-köpfige Gremium ist der erste Ansprechpartner für Verstöße gegen Kinderrechte: Er überwacht die Einhaltung der UN-Konvention und prüft dazu in regelmäßigen Abständen Berichte von Vertragsstaaten und NGOs.
Nachzug nur in Härtefällen
Das Asylpaket II sieht vor, dass der Nachzug für Familienangehörige von Personen mit subsidiärem Schutz für zwei Jahre ausgesetzt wird. Als Einschränkung führt die Bundesregierung an, dass in besonderen Härtefällen enge Angehörige nachkommen dürfen.  Ob die Voraussetzungen im Einzelfall gegeben sind, soll durch das Auswärtige Amt und das Bundesinnenministerium entschieden werden. Zudem sollen Angehörige von  subsidiär Schutzberechtigten bei künftigen Flüchtlingskontingenten  bevorzugt behandelt werden. Bisher ist die Einführung von solchen Kontingenten aber am Widerstand zahlreicher EU-Staaten gescheitert. Eine Einigung ist nicht in Sicht.
Die Regelung war vor der Verabschiedung durch den Bundestag stark kritisiert worden. Nicht nur die Opposition, auch Teile der SPD lehnen sie ab. In diesem Zusammenhang hatte der Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung, Christoph Strässer (SPD), seinen Rücktritt erklärt . In einem Schreiben an  die SPD-Mitglieder in seinem Wahlkreis Münster hatte er das Asylpaket II als "schwer vereinbar mit meinen eigenen  Positionen und meiner eigenen Glaubwürdigkeit" bezeichnet.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
