<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Politik - aktuelle Nachrichten und Reportagen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Hintergründe und Kommentare zu deutscher und internationaler Politik</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Politik - aktuelle Nachrichten und Reportagen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Griechenland: Athen lehnt Besuch von Österreichs Innenministerin ab</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/oesterreich-griechenland-mikl-leitner-fluechtlinge</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/oesterreich-griechenland-mikl-leitner-fluechtlinge"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/mikl-leitner-oesterreich-griechenland-fluechtlinge/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; In Griechenland unerwünscht: Im Streit um die Grenzschließungen auf der Balkanroute wird Ministerin Mikl-Leitner für den Rückstau der Flüchtlinge verantwortlich gemacht.</description>
      <category>Ausland</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Ausland - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:18:24 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/oesterreich-griechenland-mikl-leitner-fluechtlinge</guid>
    <ExtractedText>suchen
Griechenland: Athen lehnt Besuch von Österreichs Innenministerin ab
In Griechenland unerwünscht: Im Streit um die Grenzschließungen auf der Balkanroute wird Ministerin Mikl-Leitner für den Rückstau der Flüchtlinge verantwortlich gemacht.
26. Februar 2016, 11:18 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, AFP, zz 338 Kommentare
Österreichs Innenministerin Johanna Mikl-Leitner © Bart Maat/EPA/dpa
Im Streit um das weitere Vorgehen in der Flüchtlingskrise hat die  griechische Regierung einen Besuch von Österreichs konservativer  Innenministerin Johanna Mikl-Leitner abgelehnt. Eine Quelle im  Außenministerium in Athen bestätigte einen Medienbericht, nach dem eine entsprechende Anfrage Wiens zurückgewiesen worden sei. Um Mikl-Leitner in Athen zu empfangen, müssten alle Beschlüsse rückgängig gemacht werden, die am Mittwoch in Wien zur Flüchtlingskrise gefasst worden seien.
Österreich und neun  weitere Länder entlang der Balkanroute hatten auf dem Treffen beschlossen,  die Kontrollen an der griechisch-mazedonischen Grenze zu verschärfen.  Ziel ist es laut Mikl-Leitner, "die Migrationsströme zu stoppen". Am Donnerstag hatte Griechenland daraufhin seine Botschafterin in Österreich zu  Konsultationen zurückgerufen.
Nach der Teilschließung der mazedonischen Grenze versucht Griechenland, den Rückstau Tausender Flüchtlinge zu bewältigen.  Dazu werden fünf neue Aufnahmelager an der Grenze gebaut, zugleich  sollen viele Flüchtlinge zunächst auf den Inseln in der Ostägäis  bleiben. Aus diesem Grund sollen Fähren in den kommenden Tagen weniger Migranten  als bisher von den Inseln abholen.  Dennoch trafen am Freitagmorgen in der Hafenstadt Piräus knapp 1.500 Migranten ein. Die  griechischen Auffanglager, Wartehallen in Piräus und die Hallen eines  alten, geschlossenen Flughafens von Athen sind überfüllt.
20.000 Flüchtlinge sitzen fest
"Wir müssen den Zustrom  wegen des Rückstaus auf dem Festland verlangsamen", sagte der für die  Küstenwache zuständige griechische Minister Thodoris Dritsas am Freitag  dem Nachrichtensender Skai. Um die Inseln nicht zu überlasten, sollten  die registrierten Migranten auf drei großen Fähren untergebracht werden,  die in den Häfen der Inseln Lesbos, Chios und Samos angelegt haben.
Weil sie auf der Balkanroute nicht mehr weiterkommen, sitzen nach Schätzungen der Behörden inzwischen rund 20.000 Menschen in Griechenland  fest. Zudem warten an der Grenze zu Mazedonien bei Idomeni mehr als  4.000 Migranten auf eine Gelegenheit, in Richtung Norden weiterzureisen.  Dort sei es in der Nacht zum Freitag zu Schlägereien und  Messerstechereien zwischen Flüchtlingen gekommen, berichtete das  Staatsradio unter Berufung auf die Kommunalbehörde.
Mazedonien  gestattet zurzeit nur wenigen Flüchtlingen aus Syrien und dem Irak die  Weiterfahrt nach Mitteleuropa. "In den  vergangenen 24 Stunden sind nur 260 Menschen rübergefahren", sagte ein  Grenzpolizist aus Idomeni.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
