<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Politik - aktuelle Nachrichten und Reportagen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Hintergründe und Kommentare zu deutscher und internationaler Politik</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Politik - aktuelle Nachrichten und Reportagen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Asyl: Balkanländer beschließen Tagesobergrenze für Flüchtlinge</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/fluechtlinge-balkan-obergrenze-oesterreich</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/fluechtlinge-balkan-obergrenze-oesterreich"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/fluechtlinge-balkanroute/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Nur noch wenige Hundert Flüchtlinge am Tag sollen die Balkanstaaten und Österreich passieren dürfen. Die Entscheidung könnte die Lage in Griechenland weiter verschärfen.</description>
      <category>Ausland</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Ausland - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:01:45 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/politik/ausland/2016-02/fluechtlinge-balkan-obergrenze-oesterreich</guid>
    <ExtractedText>suchen
Asyl: Balkanländer beschließen Tagesobergrenze für Flüchtlinge
Nur noch wenige Hundert Flüchtlinge am Tag sollen die Balkanstaaten und Österreich passieren dürfen. Die Entscheidung könnte die Lage in Griechenland weiter verschärfen.
26. Februar 2016, 16:02 Uhr
Quelle: Reuters, dpa, ZEIT ONLINE, lj 51 Kommentare
Flüchtlinge an der griechisch-mazedonischen Grenze © Yannis Behrakis/Reuters
Die Polizeichefs von Slowenien, Österreich, Mazedonien, Serbien und Kroatien haben sich darauf verständigt, nur noch etwa 580 Flüchtlinge am Tag durchreisen zu lassen. Der Transit durch die Westbalkanstaaten solle so auf eine Zahl begrenzt werden, die eine Kontrolle jedes Flüchtlings entsprechend den Schengen-Regeln ermögliche. Das teilte die slowenische Polizei mit. Der serbische Innenminister Nebojša Stefanović sprach dagegen von einem täglichen Kontingent von 500 Flüchtlingen.
Österreich und die Balkanstaaten hatten bereits am Mittwoch in Wien ein gemeinsames Vorgehen zur Reduzierung der Flüchtlingszuwanderung vereinbart. Sie setzen dabei auf nationale Maßnahmen an den Grenzen . Mazedonien etwa lässt an der Grenze mit Griechenland nur noch Flüchtlinge aus Syrien und Irak ins Land. Afghanen werden zurückgewiesen.
Durch die neuen Regelungen sitzen immer mehr Migranten in Griechenland fest. Weil sie auf der Balkanroute nicht mehr weiterkommen, halten sich in dem Land nach Schätzungen der Behörden inzwischen rund  20.000 Flüchtlinge auf. Täglich treffen neue Migranten aus der Türkei  auf den Ägäisinseln ein. Zudem harren mehr als 4.000 Flüchtlinge an der Grenze zu Mazedonien  bei Idomeni aus. Dort kam es in der Nacht zum Freitag zu Schlägereien  und Messerstechereien unter Migranten, wie das Staatsradio  berichtete.
Tausende Flüchtlinge an der griechisch-mazedonischen Grenze Infolge der verschärften Einreisebestimmungen in Mazedonien warten Tausende Menschen an der griechisch-mazedonischen Grenze auf die Weiterreise. Griechenland befürchtet eine humanitäre Katastrophe.
In Griechenland sowie in den Balkanländern richten UN-Organisationen derzeit 20 Anlaufstellen für Familien und unbegleitete Kinder ein. Dort fänden die Flüchtlinge einen  sicheren Platz zum Schlafen und  Spielen sowie rechtliche Beratung,  teilten das UN-Flüchtlingshilfswerk UNHCR und das Kinderhilfswerk Unicef  mit. Einige Einrichtungen seien in Griechenland bereits in  Betrieb, die anderen sollen in den nächsten drei Monaten in Mazedonien,  Serbien, Kroatien und Slowenien folgen. Inzwischen sind 60 Prozent der  Flüchtlinge Frauen und Kinder. Wichtige  Aufgabe der Zentren sei auch die Familienzusammenführung. Viele Kinder  würden bei Chaos an den Grenzen und beim Gedränge an den Bussen ihre  Eltern und Angehörigen aus den Augen verlieren.
Der EU-Ratspräsident Donald Tusk kündigte derweil an, in der kommenden Woche in die Hauptstädte mehrerer Länder der  Balkanroute zu reisen. Am Dienstag werde er Gespräche in Wien führen, bis Donnerstag folgen Stationen in Slowenien, Kroatien, Mazedonien und Griechenland. Hintergrund sei die Zuletzt beim EU-Gipfel vergangene Woche erhobene Forderung, zu den Schengen-Regeln zurückzukehren. Die sehen freien Personenverkehr innerhalb der EU vor. eine Praxis, die insbesondere in de Balkanstaaten wegen der vielen Flüchtlinge aktuell nicht durchgehalten wird.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
