<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/50/per-mertesacker-boris-buechler-streit-fussball-weltmeisterschaft</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/50/per-mertesacker-boris-buechler-streit-fussball-weltmeisterschaft</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Per Mertesacker und Boris Büchler: "Was woll'n Se?"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/50/per-mertesacker-boris-buechler-streit-fussball-weltmeisterschaft"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/per-mertesacker-boris-buechler/per-mertesacker-boris-buechler-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Am Spielfeldrand lieferten sich der Weltmeister Per Mertesacker und der ZDF-Reporter Boris Büchler den Zoff des Jahres. Für uns sind sie noch einmal zusammengekommen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Henning Sußebach</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 07:50:19 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Fußball-Weltmeisterschaft: "Unfassbar, was der Kerl sich erlaubt"
Fußball-Weltmeisterschaft: "Unfassbar, was der Kerl sich erlaubt"
Sie lieferten sich den Zoff des Fußballjahres 2014 – Weltmeister Per Mertesacker und ZDF-Reporter Boris Büchler über Adrenalinüberschuss am Spielfeldrand. Interview:  Henning Sußebach
DIE ZEIT Nº 50/2014 5. Dezember 2014           08:49 Uhr  26 Kommentare
Per Mertesacker (r.) und Boris Büchler (l., von hinten) an einem Tisch   |   © Sebastian Arlt
Komisch ist das schon: An einem trüben Wintertag in Nürnberg beugen sich       zwei Männer über ein Smartphone, um sich selbst beim Streiten zuzusehen. Per Mertesacker, seit       dem Sommer Fußballweltmeister, ist ins Büro seiner Beratungsagentur gekommen – dazu Boris       Büchler, Sportreporter des ZDF. Auf dem Smartphone läuft das 90-sekündige Interviewgefecht ,       das sich die zwei im Juni lieferten, jenes "Eistonnen"-Scharmützel nach dem 2 : 1 gegen       Algerien, das der Nation jetzt in jedem Jahresrückblick begegnet und es – als Szene des       WM-Films Die Mannschaft – sogar ins Kino schaffte.
Auf Bitten der ZEIT sind Büchler und Mertesacker zusammengekommen, um erstmals ausführlich über Ursachen und Folgen ihres Aufeinandertreffens zu sprechen. Zur Begrüßung hatten beide sich herzlich umarmt; vertrauter, als zu vermuten war. Nun liegt das Smartphone zwischen Sportler und Reporter, und Büchler hört sich noch mal fragen: "Per Mertesacker, Glückwunsch zum Einzug in die nächste Runde, ins Viertelfinale. Was hat das deutsche Spiel so schwerfällig und anfällig gemacht?" Und Mertesacker sieht auf dem Bildschirm eine Miniaturausgabe seiner selbst ratlos ein Ohr kneten, gefolgt von barschen Abwehrsätzen wie "Was woll’n Se?", "Is’ mir völlig wurscht!". Binnen Sekunden schaukelt sich das Ganze zum Zoff des Fußballjahres 2014 hoch, auf YouTube mittlerweile vier Millionen Mal geklickt.
Anzeige
Im Hier und Jetzt sagt der lebensgroße ...
... Per Mertesacker: Guckt mal meine Augen an! Mann, bin ich da platt.
Boris Büchler: (sein Kinn reibend) Hm.
Mertesacker: Ich hatte 120 Minuten in den Knochen, war megafroh, dass wir weitergekommen sind – und         hatte gedacht, er stellt mir erst mal ’ne leichte Frage. Eine, mit der ich mich         freiquatschen kann, um vom Kampfmodus in den Gesprächsmodus zu kommen, so was wie:         "Glückwunsch zum Weiterkommen. Wie fühlen Sie sich jetzt, im Viertelfinale?"
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT No 50 vom 4.12.2014.  |   Hier können Sie die aktuelle Ausgabe lesen.
In der Filmsequenz aber ist Büchler schon beim Nachhaken, nämlich: "warum es im Umschaltspiel nicht so gut gelaufen ist". Darauf Mertesacker, schulterzuckend: "Glauben Sie jetzt, unter den letzten 16 ist irgend’ne Karnevalstruppe, oder was?!"
Mertesacker: Ich komme mir nachher immer total unhöflich vor. Wie ich mir da im Gesicht rumtatsche! Ich         schaue ihm (nickt in Richtung Büchler) ja nicht mal in die Augen. Aber in dem         Moment bin ich halt noch woanders. Ich muss in diesen Schlusspfiffinterviews richtig         lauschen, um die Fragen überhaupt wahrzunehmen.
Büchler:(lacht) Und ich muss zugeben, meine Einstiegsfrage hatte nur bedingt Charme. Aber seine erste Antwort war so kurz, dass ich noch mal nachfassen musste. Und ... ich hoffe, ich         darf das sagen: Als die Kameras noch aus waren, hat Per vor Wut in eine Werbebande hinter         uns getreten. Er war schon vor dem Interview in diesem Aggregatzustand.
Mertesacker: Ich wusste ja selbst, dass nicht alles geklappt hatte in diesem Spiel. Aber ich wollte das         Positive, das wir aus diesem Sieg ziehen konnten, vor den Leuten draußen beschützen. Nichts         gegen Kritik an sich, aber in einem Turnier denkt man als Spieler: Ich muss in drei Tagen         wieder ran. Und will mir jetzt kein Gefühl der Schwäche einreden lassen.
DIE ZEIT: Allerdings ist ein Reporter nicht zum Gratulieren da.
Büchler: Tatsächlich bin ich in das Interview reingegangen mit dem Gefühl, stellvertretend für die         28 Millionen Live-Zuschauer zu fragen – von denen die meisten mit dem Spiel unzufrieden         waren. Problem nur: Ich habe keine halbe Stunde Zeit wie der einfühlsame Interviewer mit         Mario Adorf beim Kaminplausch. Ich kriege von der Fifa exakt 90 Sekunden. Wenn ich da nicht         auf den Punkt komme, habe ich meinen Job verfehlt. Gleichzeitig verstehe ich den Spieler: Er         will seine Mannschaft schützen.
So endet der Film auf dem Smartphone im längst legendären Groll. Büchler nimmt wieder Anlauf, Mertesacker sagt: "Ich leg mich erst mal drei Tage in die Eistonne." Büchler versucht’s noch mal, Mertesacker geht ab mit den Worten: "Woll’n Se ’ne erfolgreiche WM?! Oder sollen wir wieder ausscheiden und haben schön gespielt?!" Lachen im Büro.
ZEIT: Haben Sie die Situation eigentlich schon damals ansatzweise komisch gefunden?
Büchler: Nee! Ich dachte nur: Huch, das wird jetzt aber lebhaft. Am Spielfeldrand denkst du als         Reporter nie das, was die Zuschauer auf dem Sofa im selben Moment von dir als Reporter         denken: "Jaja, jetzt versucht er’s originell, hoho, jetzt probiert er’s kritisch." Keine         Zeit. Zumal an dem Abend einiges drunter und drüber ging: Bei einer WM müssen wir         Fernsehreporter immer in der 70. Minute bei der Fifa anmelden, welche zwei Spieler wir nach         dem Abpfiff sprechen wollen. Was danach passiert, Verlängerung, Elfmeterschießen – zu         spät.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
