<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-12/bundesliga-klopp-bvb-stephanie-roche</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-12/bundesliga-klopp-bvb-stephanie-roche</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Bundesliga-Vorschau: Die Fußballerin und das Tor des Jahres</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-12/bundesliga-klopp-bvb-stephanie-roche"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/stephanie-roche/stephanie-roche-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Stephanie Roche könnte alle Männer schlagen. Der BVB will endlich den Klopp umstoßen. Und in Frankfurt spielt der Fußballgott mit Zöpfchen. Alles zum 14. Spieltag</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Christian Spiller</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 11:37:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesliga-Vorschau: Die Fußballerin und das Tor des Jahres
Bundesliga-Vorschau: Die Fußballerin und das Tor des Jahres
Stephanie Roche könnte alle Männer schlagen. Der BVB will endlich den Klopp umstoßen. Und in Frankfurt spielt der Fußballgott mit Zöpfchen. Alles zum 14. Spieltag von  Christian Spiller
5. Dezember 2014           12:36 Uhr  28 Kommentare
Die irische Stürmerin Stephanie Roche  |  © Remy Gabalda/Getty Images
Wer spielt wann gegen wen?
Borussia Dortmund – TSG Hoffenheim (Freitag, 20.30 Uhr)
Borussia M'gladbach – Hertha BSC (Samstag, 15.30 Uhr)
Hannover 96 – VfL Wolfsburg
VfB Stuttgart – FC Schalke 04
1. FC Köln – FC Augsburg
SC Paderborn – SC Freiburg
Bayern München – Bayer Leverkusen (Samstag, 18.30 Uhr)
Hamburger SV – 1. FSV Mainz 05 (Sonntag, 15.30 Uhr)
Eintracht Frankfurt – Werder Bremen (Sonntag, 17.30 Uhr)
Welches Spiel dürfen Sie auf keinen Fall verpassen?
Dortmund gegen Hoffenheim. Schließlich hat es was von Voyeurismus, dem historischen Fall des BVB zuzuschauen, live und in Farbe. Auch die Bayern-Fans werden das Dortmunder Schicksal mit einem gewissen morbiden Interesse verfolgen. Nun soll also gegen Hoffenheim der Klopp...tschuldigung, der Bock umgestoßen werden. Gar nicht so einfach. Hoffenheim ist eine spielfreudige, innovative Truppe. Im Vorbeigehen gewinnt man gegen die nicht. Im Vorbeigehen gewinnt der BVB derzeit nicht einmal gegen sich selbst . Doch Klopp kennt sich aus im Abstiegskampf. Man weiß das ja gar nicht, aber fast sein ganzes Fußballerleben verbrachte er schlecht frisiert und irritierend kurzbehost in zugigen Zweitligastadien. "98 Prozent der Abstiegskämpfe habe ich bestanden", sagt Klopp. 1991 spielt und trifft er, ab Minute 1:00.
Anzeige
Welches Spiel können Sie mit gutem Gewissen verpassen?
Keines. Denn es sind nur noch 189 Bundesligaspiele, bis nichts mehr ist, wie es mal war. Die Torlinientechnik kommt. Der Albtraum aller Stammtischbrüder und Thomas Helmers. Im zweiten Anlauf konnten sich die Vereine dazu durchringen, doch alles dafür zu tun, die Schiedsrichter nicht künstlich dumm zu halten, und zumindest bei der elementarsten Fußballfrage Hilfestellung zu geben: Tor oder nicht Tor?
Nebenbei wurde auf der Mitgliederversammlung der DFL aber auch über zwei Dinge geredet, die für die Zukunft des deutschen Fußballs mindestens genauso wichtig sein könnten. So wurde die 50+1-Regel angepasst. Bisher gab es Ausnahmegenehmigungen für Investoren, die eine 20-jährige ununterbrochene und erhebliche Förderung vor dem 1. Januar 1999 nachweisen konnten. Das war die Lex Leverkusen. Der Stichtag wurde nun gestrichen. "Künftig kann jeder Investor, der glaubt, die Kriterien zu erfüllen, einen Übernahmeantrag stellen. Dadurch hat sich die Herausforderung ergeben, Leitplanken zu definieren", sagte der DFL-Geschäftsführer Christian Seifert. Das durchaus heikle Thema Mehrfachbeteiligungen wurde vertagt. Die DFL hatte vorgeschlagen, zu begrenzen, dass Unternehmen wie VW am VfL Wolfsburg und über ihre Tochter Audi auch am FC Bayern beteiligt sind. "Mit Blick auf das komplexe Thema (...) hat der Ligavorstand dem von einigen Clubs geäußerten Wunsch nach zusätzlichen Informationen und internen Beratungen entsprochen", heißt es von der DFL.
Wer steht im Blickpunkt?
Natürlich Thomas Schaaf. Jahrzehntelang gehörte er zu Bremen wie die Weser, Kohl mit Pinkel und die höchste Pro-Kopf-Verschuldung Deutschlands. Dass Schaaf mal irgendeinen anderen Bundesligaverein trainieren würde, war so wahrscheinlich, wie dass sich Esel, Hund, Katze und Hahn plötzlich auf dem Römer als Frankfurter Stadtmusikanten aufbauen. Schaaf aber trägt jetzt den Trainingsanzug von Eintracht Frankfurt und neuerdings eine Brille. Am Sonntag spielt er erstmals gegen Werder Bremen, trifft dort auf Viktor Skripnik, den Schaaf einst trainierte und der nun Werder vor dem Abstieg bewahren soll. Schaaf bleibt auf jeden Fall auch in Frankfurt Schaaf. Ein Team von Radio Bremen hat ihn in Bremen besucht. Ihnen erzählt der Trainer, was er schön an Frankfurt findet. "Es geht ein Fluss durch" , sagt Schaaf. Unter anderem. 
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
