<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>„Nein“ zu Olympia 2022 in München: Das Ende des Wintermärchens</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Mehrheit der Bürger kreuzte das „Nein“ an" alt="Die Mehrheit der Bürger kreuzte das „Nein“ an" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2657710!/image/1105625727.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1105625727.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Bürger lassen das Olympiaprojekt München 2022 durchfallen, die Gegner der Bewerbung freuen sich über einen „4:0-Sieg“. Mit dem eindeutigen Votum wird deutlich, dass olympische Träume in Deutschland nicht mehrheitsfähig sind.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/wintersport/klares-nein-zu-olympia-2022-in-muenchen-das-ende-des-wintermaerchens-12657703.html</link>
    <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 10:43:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu7-7jaqv</guid>
<ExtractedText>Bürgerentscheid zu Olympia 2022: Viermal ja ist ja, dreimal ja ist nein 
Schließlich habe dieser Landkreis mit Ruhpolding als Austragungsort für Skilanglauf und Biathlon sowie Inzell als Ort des Medienzentrums gegenüber der Bewerbung für 2018 „unbedingt in die Bewerbung aufgenommen werden wollen“. Am Ende waren es nur die Bewohner von Ruhpolding, die für die Spiele stimmten.
Möglicherweise haben die rund 1,07 Millionen wahlberechtigten Münchner, von denen 28,9 Prozent ihre Stimme abgaben, und die Bürger in den drei weiteren vorgesehenen Olympia-Orten am Sonntag nicht nur die Frage beantwortet, die auf dem Wahlzettel stand: „Sind Sie dafür, dass sich die Landeshauptstadt München zusammen mit der Marktgemeinde Garmisch-Partenkirchen und den Landkreisen Berchtesgadener Land und Traunstein um die Olympischen und Paralympischen Winterspiele 2022 bewirbt?“ Sondern auch die Frage, ob in einem demokratischen, dicht besiedelten Land wie Deutschland ein solches Weltereignis des Sports mit allen Chancen und allem Charme, aber auch allen Problemen und Polarisierungen noch realisierbar ist.
„Deutliches Zeichen nicht gegen den Sport“
Der Trend gegen Olympia war von der Auszählung der ersten Wahlbezirke an so deutlich, dass schon lange vor dem Endergebnis aus Garmisch-Partenkirchen der Anführer der Bewerbungsgegner von „NOlympia“, der Grünen-Politiker Ludwig Hartmann, Glückwünsche für den sich andeutenden „4:0-Sieg“ entgegen genommen hatte.
Er wertete das Votum als „deutliches Zeichen nicht gegen den Sport, sondern gegen die Profitgier des Internationalen Olympischen Komitees.“ Zuerst müsse sich das IOC ändern, dessen Intransparenz und die Machenschaften „von einer demokratischen Gesellschaft nicht hingenommen werden können“.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
