<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fall Gurlitt: Erben ohne Chancen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Femme à sa toilette“ - das Pastell von Degas verkaufte Cornelius Gurlitt 1988" alt="„Femme à sa toilette“ - das Pastell von Degas verkaufte Cornelius Gurlitt 1988" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666561!/image/2461364504.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2461364504.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Bayerischen Behörden wollen die Verjährungsfrist bei Raubkunst prüfen. Was bedeutet das im Fall des Münchner Kunstfunds? Drei Fallbeispiele illustrieren die undurchsichtige Rechtslage im Fall Gurlitt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunst/der-fall-gurlitt/fall-gurlitt-erben-ohne-chancen-12666553.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 20:02:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hwa-7jhkp</guid>
<ExtractedText>Keine Fahne am Mast, nur Fähnchen im Wind? Das zweite Leben des Hildebrand Gurlitt 
Kaum eine Privatperson scheint so liquide im Nationalsozialismus gewesen zu sein wie Gurlitt. Und damit nicht genug: Er verkaufte auch an das Kölner Wallraf-Richartz-Museum und die Hamburger Kunsthalle; zahlreiche Schenkungen von Gurlitt gingen an das Museum Wiesbaden. Befinden sich heute noch Werke in Museumsbesitz, lautet die Frage.
Unter dem Deckmantel der Verschwiegenheit
Fall zwei: Zu den Werken, die an Hildebrand Gurlitt im Dezember 1950 von den Amerikanern zurückgegeben wurden, nachdem er sie als seine Privatsammlung ausgegeben hatte, gehörte ein Pastell von Edgar Degas (siehe auch die entsprechende Property Card ). Es wurde, vermutlich von seinem Sohn Cornelius Gurlitt, im Juni 1988 bei der Galerie Kornfeld in Bern eingeliefert. Der damalige Kornfeld-Auktionskatalog nennt nicht den Einlieferer; hingewiesen wird nur auf das Werkverzeichnis, ohne allerdings den dort genannten Vorbesitzer Charles Comiot in Paris aufzuführen. „Eine bekannte Provenienz den potentiellen Käufern vorzuenthalten“, sagt der Kunsthistoriker Stephan Klingen vom Zentralinstitut für Kunstgeschichte, „halte ich für problematisch.“ Der Kunsthandel rühmt sich seiner Diskretion. Diese kann allerdings zum Tarnmantel für Geschäfte mit Raubkunst verkommen.
Als das Auktionshaus Christie’s den Degas 2008 für 300 500 Pfund versteigerte, verwies der Katalog allerdings auf Comiot. Von Gurlitt konnte Christie’s noch nichts wissen. Diese Provenienz ist nun erst mit dem Münchner Kunstfund aufgetaucht. Was soll mit solchen Werken geschehen, sollte sich herausstellen, dass auch sie Raubkunst sind?
Für die Opfer eine bittere Wahrheit
Dritter Fall: das Gemälde einer sitzenden Frau von Henri Matisse. Schon bevor das Werk auf „Lostart“ eingestellt wurde, war es in einer öffentlichen Datenbank zu finden . Es zählte nämlich kurzzeitig zur Kunstsammlung Hermann Görings, die das Deutsche Historische Museum in Berlin auf seiner Website publiziert hat. Bekannt ist, dass dieses Gemälde von den Nationalsozialisten zusammen mit 161 weiteren aus dem Banksafe des aus Frankreich geflohenen jüdischen Kunsthändlers Paul Rosenberg beschlagnahmt wurde. Göring tauschte den gestohlenen Matisse gegen ein Werk aus der Schule von Fontainebleau, das ihm der Kunsthändler Gustav von Rochlitz gab. Wann es zu Gurlitt kam, ist unbekannt. In den Vernehmungsprotokollen nach 1945 erwähnt Rochlitz Gurlitt nicht. In Bezug auf den Matisse gibt er allerdings an, er habe im August 1944 seinen gesamten Kunstbesitz aus Frankreich an verschiedene Lagerorte in Deutschland transportieren lassen: Vierzehn Werke seien dabei, auf dem Weg nach Baden-Baden, verlorengegangen. Welche Geschäftsbeziehungen unterhielt Hildebrand Gurlitt mit Rochlitz? Und wann?
© AP
Gehörte kurzzeitig zu Görings Kunstsammlung: Gemälde einer sitzenden Frau von Henri Matisse
Die bittere Wahrheit lautet: Was jetzt in Deutschland recherchiert wird, bleibt vermutlich - juristisch - folgenlos. Es gibt keine rechtliche Handhabe. Dieses Instrument haben Bund und Länder freiwillig aus der Hand gegeben, indem sie die Verjährungsfrist auf dreißig Jahre festsetzten. Bayerns Ankündigung, diese Frist neu zu prüfen, gilt nur für die Zukunft. Rückwirkend kann das nicht geltend gemacht werden. Beim Fall Gurlitt würde eine Änderung, falls sie eintritt, also nicht greifen.
Behörden in der Kritik
Nach Einschätzung des Münchner Juristen Michael Semler könnten aber zumindest die Erben von Paul Rosenberg wegen des Matisse im Ausland vor Gericht gehen: „Wenn der Verkauf von Rochlitz an Gurlitt tatsächlich in Frankreich stattgefunden hat“, so Semler, „könnten sie vor französischen Gerichten die Herausgabe verlangen. Dort gibt es keine Verjährungsfrist für gestohlenes oder unrechtmäßig beschlagnahmtes Kunstgut.“
Das bedeutet: Die Verbrechen, die von den deutschen Nationalsozialisten verübt wurden, können nur im Ausland vor Gericht kommen. Das ist 2013 die verheerende Lage, in die sich Deutschland durch seine langjährige Haltung in der Restitutionsfrage gebracht hat. Währenddessen trudeln auf der „Lostart“-Datenbank die unsäglichen Schnappschüsse ein, die bisher von den verdächtigen Werken aufgenommen wurden: verwackelte, unscharfe Fotografien, anhand deren sich kaum ein Werk zweifelsfrei identifizieren lässt. Auch das wirft kein gutes Licht auf die Behörden.
Ein entscheidendes der vielen Rätsel bleibt, warum der Kunstfund nicht sofort zur Aufarbeitung an das Münchner Zentralinstitut für Kunstgeschichte gegeben wurde. Dort im Haus befindet sich eine der größten kunsthistorischen Bibliotheken Deutschlands mit internationalen Werkverzeichnissen und Auktionskatalogen. Das Gebäude ist sicher, die Staatliche Graphische Sammlung wird da ebenfalls verwahrt. Es gibt zahlreiche Experten - und nicht zuletzt sogar die nötigen Großflächenscanner für qualitätvolle Reproduktionen der Werke. Die Katalogisierung des Gurlitt-Konvoluts wäre dort schon lange abgeschlossen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
