<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>„Unter Feinden“: Ein Unheil kommt nie allein</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Unübliche Verdächtige: Die Kommissare Driller (Nicholas Ofczarek, links) und Kessel (Fritz Karl) bei der Gegenüberstellung" alt="Unübliche Verdächtige: Die Kommissare Driller (Nicholas Ofczarek, links) und Kessel (Fritz Karl) bei der Gegenüberstellung" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666229!/image/1591489393.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1591489393.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Harter Stoff in jeder Beziehung: Regisseur Lars Becker, der Meister des schwarzen Krimis im deutschen Fernsehen, schickt seine beiden Kommissare auf die Jagd nach einem Kriegsverbrecher - und in die eigenen Abgründe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/unter-feinden-bei-arte-ein-unheil-kommt-nie-allein-12664832.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:52:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7jg8w</guid>
<ExtractedText>Unübliche Verdächtige: Die Kommissare Driller (Nicholas Ofczarek, links) und Kessel (Fritz Karl) bei der Gegenüberstellung
© ZDF/Gordon Timpen
Unübliche Verdächtige: Die Kommissare Driller (Nicholas Ofczarek, links) und Kessel (Fritz Karl) bei der Gegenüberstellung
Es sei „arschkalt“, sagt Kommissar Driller. Sein Kollege Kessel dreht die Scheibe wieder hoch. Seit drei Tagen und Nächten hocken die beiden in ihrem Wagen. In dem Restaurant, vor dem sie warten, soll ein international gesuchter libyscher Kriegsverbrecher verkehren. Doch der lässt sich nicht blicken. Dafür springen ein paar junge Kerle auf dem Basketballplatz nebenan herum. Kessel, der ehemalige Drogenfahnder, kennt sie. Und er weiß, was er von ihnen will. Kessel braucht Stoff, für sich selbst. Also zieht er los und setzt eine Entwicklung in Gang, die alle in den Abgrund ziehen wird.
„Unter Feinden“ heißt der Film von Lars Becker, dem Meister des schwarzen Krimis im deutschen Fernsehen. In seinem Fach macht ihm so schnell keiner was vor oder tut es ihm gleich. Nicht mit der ZDF-Serie „Nachtschicht“, von der es jedes Jahr ob ihres Aufwands nur eine Folge gibt, und auch nicht mit den Einzelstücken („Geisterfahrer“, „Amigo - Tod bei Ankunft“), die Becker zwischendurch absetzt.
Auch diesmal ist er in seinem Element. Er setzt an jeder Stelle den richtigen Akzent und inszeniert - nach der gleichnamigen Romanvorlage von Georg M. Oswald - eine Geschichte, von der man immer wieder hofft, dass sie ein gutes Ende oder aber wenigstens die eine oder andere Wendung zum Besseren nimmt. Doch weiß man zugleich: Da führt kein Weg heraus, nicht für die beiden Kommissare, nicht für die Zeugen, nicht für die Täter. Ja, vielleicht nicht einmal für die Staatsanwältin Soraya Nazari, die Kopftuch trägt. Das sieht man in einem deutschen Fernsehkrimi auch nicht alle Tage.
Eine Herausforderung und ein Fest
Fritz Karl (Kessel) und Nicholas Ofczarek (Driller) spielen zwei Polizisten, denen nicht zu helfen ist. Kessel ist ein Wrack, er kommt gerade aus dem Drogenentzug, aber clean ist er nicht. Im Gegenteil. Sein Freund Driller, ein Mann mit Familie und einem bürgerlichen Leben, hält zu ihm. Auch dann noch, als Kessel in Panik einen der Kleindealer über den Haufen fährt. Die beiden wissen, dass sie auffliegen müssen, die Staatsanwältin (Melika Foroutan) ist mindestens so daran interessiert, den gesuchten Kriegsverbrecher einzubuchten wie daran, den beiden LKA-Beamten das Handwerk zu legen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
