<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Marcel Reich-Ranicki in der Frankfurter Anthologie: „Frist“ von Günter Kunert</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Anthologie Keyvisual 06" alt="Anthologie Keyvisual 06" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2022589!/image/1772919477.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1772919477.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eine schnörkellose Küstenszene mit zwei nackten Menschen: Günter Kunerts Gedicht „Frist“ gewinnt aus alltäglicher Sprache unerhörte Wucht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/bilder-und-zeiten/frankfurter-anthologie/marcel-reich-ranicki-in-der-frankfurter-anthologie-frist-von-guenter-kunert-12664493.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 15:02:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hob-7jfzh</guid>
<ExtractedText>Frankfurter Anthologie
Marcel Reich-Ranicki in der Frankfurter Anthologie „Frist“ von Günter Kunert
15.11.2013 ·  An dieser Stelle veröffentlichen wir ausgewählte Beiträge zur „Anthologie“ aus der Feder von Marcel Reich-Ranicki. In dieser Woche: Eine schnörkellose Küstenszene mit zwei nackten Menschen: Günter Kunerts Gedicht „Frist“ gewinnt aus alltäglicher Sprache unerhörte Wucht.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© F.A.Z.
Ob in der DDR, wo Kunert bis 1979 lebte, oder später in der Bundesrepublik – man hat seine Lyrik zwar anerkannt und geschätzt, doch populär wurde sie weder hier noch dort. Das hat weniger mit ihrer Qualität zu tun als mit ihrer Eigenart. Kunert ist ein nachdenklicher und grübelnder, ein politischer, ein gesellschaftskritischer und philosophischer Poet. Seine Verse sind beinahe immer kühl und zurückhaltend, oft widerborstig und nie einschmeichelnd.
Wie die meisten Dichter, die an einem Trauma leiden und mit einer Obsession geschlagen sind, artikuliert auch Kunert nur selten seine Hoffnungen und sein Glück, weit häufiger seinen Schmerz und seine Leiden. Er macht sich keine Illusionen, er ist ein Sänger der Angst, des Zweifels und der großen Vergeblichkeit, ein hartnäckiger Prophet der uns drohenden Katastrophe. Er bleibt stets nüchtern und skeptisch. Das gilt ebenfalls für seine erotische Lyrik. In ihr sind Licht und Schatten unzertrennlich. Bei Kunert birgt die Erfüllung bereits die Gefährdung.
Sie sind einander ganz verfallen
Schon im streng anmutenden Titel verweist das Gedicht „Frist“ (Gedichttext im Kasten unten), das aus den frühen sechziger Jahren stammt, auf sein zentrales Motiv: Es ist Befund und Warnung zugleich. Nicht eine Aktion wird hier geschildert, sondern eine Situation. Zwei Menschen liegen beieinander, sie sind offenbar allein auf weiter Flur, genauer: einsam an einem Meeresstrand. Wann haben sie sich zum ersten Mal gesehen, wann gefunden? Vor einer Stunde? Vor einer Woche? Oder sind sie vielleicht schon seit einem Jahr zusammen? Wir wissen es nicht. Doch was sie miteinander verbindet, ist mit Sicherheit ernst, ja, es ist wohl für beide äußerst wichtig: Denn hier kreuzen sich, heißt es, zwei Lebensläufe.
Diese beiden nackten Menschen – sie sind einander ganz verfallen, sie bilden eine Welt für sich. Was sich sonst abspielt, kümmert sie überhaupt nicht, der Rest der Welt ist ihre Sache nicht, jedenfalls vorerst nicht. Was aber spielt sich ab? „Die Wellen gingen fort und kamen immer wieder“. Das ist das Einzige, was hier geschieht. Was der unaufhörliche Wellenschlag symbolisiert, braucht kaum gesagt zu werden: Es ist der Lauf der Zeit, den die beiden ignorieren möchten und dem sie gleichwohl nicht entfliehen können. Wie viel von dieser Zeit wird ihnen gegönnt? Bloß „ein wenig Frist in ziemlich viel Unendlichkeit“. Bald werden sie einsehen müssen und sich damit abfinden, dass – mit Hofmannsthal zu sprechen – „alles gleitet und vorüberrinnt“.
Weitere Artikel
Sonderseite Frankfurter Anthologie 
Die Vergänglichkeit der Liebe und des Lebens – das ist ein alter Hut, gewiss so alt wie die Poesie, ein Thema ist es, dauerhafter als Erz. Wer sich seiner in unseren Tagen annimmt, scheint gut beraten, wenn er einen möglichst einfachen Ausdruck wählt. Der junge Kunert, schon damals ein Lyriker, der sich seiner poetischen Mittel sehr bewusst war, verzichtet konsequent auf eine kunstvolle oder gar gesuchte Umschreibung dessen, was er formulieren möchte. Er bedient sich ausschließlich der Sprache des Alltags, er vermeidet selten gebrauchte Worte.
Und er greift auf jene Form zurück, die in der deutschen Literatur immer schon sehr beliebt war und die nie veraltet, nie altväterlich wirkt – auf die regelmäßige vierzeilige Strophe mit den so genannten Kreuzreimen (abab). So ist ihm, Günter Kunert, ein schlichtes, ein volksliedhaftes Gedicht gelungen, traurig und schön. Traurig? Nun ja, es ist doch ein Liebesgedicht.
Frist
Und Sonne war und fiel heiß auf sie nieder
Und fiel auf mich der ich doch bei ihr war.
Die Wellen gingen fort und kamen immer wieder
Zurück voll Neugier zu dem nackten Paar.
 
Ein wenig Fleisch auf soviel Sandgehäufe
Ein wenig Frist in ziemlich viel Unendlichkeit
Ein wenig Leben und zwei Lebensläufe
Darüber Sonne und darunter Dunkelheit.
Erschienen in der F.A.Z. vom 8. April 2000 sowie im 24. Band der „Frankfurter Anthologie“. Herausgegeben von Marcel Reich- Ranicki. Insel Verlag, Frankfurt am Main 2001. geb., 304 S., 19,80 €.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
