<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:36:11 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fritz Stern im Gespräch: Obama ist in einer unmöglichen Lage</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fritz Stern während eines Besuchs der Frankfurter Buchmesse vor einigen Jahren" alt="Fritz Stern während eines Besuchs der Frankfurter Buchmesse vor einigen Jahren" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666579!/image/2877631663.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2877631663.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Mit seiner scharfen Kritik an den Abhöraktionen der Vereinigten Staaten sorgte der amerikanische Historiker für Schlagzeilen. Im Gespräch zeigt er sich zuversichtlich: Amerika wird sich wieder in den Griff bekommen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/bilder-und-zeiten/fritz-stern-im-gespraech-obama-ist-in-einer-unmoeglichen-lage-12666383.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:18:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hnr-7jhfz</guid>
<ExtractedText>Fritz Stern während eines Besuchs der Frankfurter Buchmesse vor einigen Jahren
© dpa
Fritz Stern während eines Besuchs der Frankfurter Buchmesse vor einigen Jahren
Sie haben die Einschätzung geäußert, durch das Abhören des Telefons der Bundeskanzlerin seien die deutsch-amerikanischen Beziehungen in ihre schlimmste Krise seit 1945 geraten. Was unterscheidet die gegenwärtige Situation von früheren Phasen atmosphärischer Spannungen?
In erfreulicher Schnelligkeit haben Amerikaner und Deutsche nach dem Krieg den Krieg hinter sich gelassen. Aus dem Sieger wurde die Schutzmacht. Die Rote Armee begünstigte natürlich die Annäherung. Aber leicht vergisst man, dass sich nicht nur die Regierungen, sondern Menschen im öffentlichen Leben für dieses Bündnis engagiert haben, auf beiden Seiten, Einzelpersonen und ganze Vereine, mit riesengroßem Erfolg. Was mit solcher Mühe aufgebaut worden ist, wird nun aufs Spiel gesetzt.
Kann es sein, dass das Schwinden des Wissens über Länder wie Deutschland Geheimdiensterkenntnisse für die exekutive Entscheidungsfindung wichtiger werden lässt?
Helmut Schmidt soll einmal gefragt worden sein, welchen Rat er einer neuen Regierung geben würde. Seine Antwort: Hört nicht auf die Geheimdienste! Die amerikanischen Geheimdienste, aber nicht nur sie haben die neuen technologischen Möglichkeiten ausgeschöpft und sind Amok gelaufen. Das ist ungeheuer beunruhigend, und wie man ihre Tätigkeit wieder einer gewissen Kontrolle unterwerfen kann, ist sehr fraglich.
Sie haben vor zwanzig Jahren selbst das diplomatische Geschäft aus nächster Nähe studieren können: als Berater von Richard Holbrooke, dem amerikanischen Botschafter in Bonn. Auf welchen Wegen haben sich der Botschafter und seine Mitarbeiter in dieser Zeit kurz nach der Wiedervereinigung über die deutschen Dinge kundig gemacht?
Ich habe natürlich ungemein profitiert von Holbrookes Unwissenheit: Deswegen hatte er mich ja mitgenommen! Er wollte nach Japan, wo er sich sehr gut auskannte, und dann plötzlich kam Clinton auf die Idee, ihn nach Deutschland zu schicken. Es gab jemanden in der Botschaft mit dem Namen Milton Bearden, der in den Diensten eines Geheimdienstes stand. Aber er war ein Mann des Augenmaßes. Er wusste sehr viel und hatte viel mit seinen deutschen Partnern zu tun, insbesondere mit Bernd Schmidbauer, dem Geheimdienstkoordinator von Bundeskanzler Kohl. In der Botschaft wurden gewiss auch Dinge gemacht, von denen ich nur sehr wenig wusste. Ich weiß nur, dass es immer eine gewisse Spannung gibt zwischen demjenigen, der an die Botschaft angegliedert ist, aber noch einen anderen Boss hat, und dem Botschafter. Darf er Berichte an seine andere Stelle schicken, ohne sie dem Botschafter zu zeigen? Holbrooke war hundertprozentig der Meinung: Wenn du von hier etwas schreibst, das wichtig ist, muss ich es sehen. Ich glaube nicht, dass Holbrooke oder seine Mitarbeiter den Geheimdiensten in besonderem Maße Gehör schenkten. Sie standen in direkter, vertrauter Verbindung mit den Deutschen.
Angela Merkel ist als große Freundin der Vereinigten Staaten bekannt. Es ist wohl nicht so, dass Washington ihr gegenüber einen Anlass zum Misstrauen hätte, wie es Willy Brandts Ostpolitik geweckt haben mag.
Wenn Brandt abgehört worden wäre, hätte ich das ebenso scharf kritisiert. Eines der traurigen Merkmale dieser Angelegenheit ist die Dummheit! Erwartet man, dass man aus Frau Merkels privaten Telefongesprächen irgendetwas über den Kampf gegen den Terrorismus lernen kann? Das ist die reinste arrogante Dummheit. Und wir wissen aus der Geschichte, dass Dummheiten dieser Art gefährlich sind. Ich glaube, jetzt kommt in diesem Land eine Zeit der ernsten Auseinandersetzung über die NSA, über das Thema der Überwachung. Aber das alles ist etwas abstrakter für Amerikaner als für Europäer. Bis zum 11. September hielt sich das Land tatsächlich für unverwundbar. Dann hat man gemerkt, dass man verwundbar ist. Die Demonstration massiver Überlegenheit gemäß der Taktik des „Shock and Awe“ ist in der ersten Minute zwar gelungen, aber danach sind die Dinge wieder schiefgelaufen. Das Unglück heute ist die Kombination von äußeren Gefahren und innerer Schwäche. So können Europäer leicht verleitet werden, Amerika zu unterschätzen.
Wie lässt sich Vertrauen zurückgewinnen?
Die Amerikaner werden sich auch weiter Kritik erlauben gegenüber den Europäern, was etwa die Ungleichverteilung der Militärausgaben betrifft. Das ist eine alte Geschichte in der Nato. Auf beiden Seiten sollte man vorsichtig sein, und die Deutschen ganz besonders. Die Rolle Amerikas beim Schutz der Bundesrepublik, bei der Hilfe für die Wiedervereinigung war enorm! Ich war ja selbst in Chequers beim Treffen von Mrs.Thatcher mit den Deutschland-Historikern dabei, als sie ihre bedingungslose Ablehnung der Wiedervereinigung bekundete. Wenn man den Amerikanern so viel schuldig ist, dann sollte man jetzt zu verstehen versuchen, mit welchen Schwierigkeiten das Land konfrontiert ist. Der Präsident ist in einer beinahe unmöglichen Lage.
Dieser Präsident ist in Deutschland beliebt. Auch deshalb herrscht Enttäuschung darüber, dass Obama, der jetzt schon seine zweite Amtszeit absolviert, mit dem Rückbau des Sicherheitsstaats offenbar nicht vorankommt.
Das Wort „Enttäuschung“ möchte ich unterstreichen. Die gibt es in diesem Lande auch. Ich teile sie, zum Teil, aber gleichzeitig sehe ich auch, welche ungeheuren Schwierigkeiten ihm hinterlassen worden waren. Was ich bedauere, ist, dass er das am Anfang nicht öffentlich gesagt hat. Kein anderer Präsident hat so ein Erbe von Scherben angetreten. Aber auf der anderen Seite muss man sagen: Er hat militärische Abenteuer abgelehnt, und allein das war eine Änderung gegenüber der entsetzlichen, arroganten Politik von George W. Bush.
Aber setzt Obama, was die Geheimdienste angeht, nicht die Linie seines Vorgängers fort? Warum?
Er hat der Kanzlerin versichert, ihr Telefon werde jetzt und in der Zukunft nicht abgehört, und damit stillschweigend eingeräumt, dass es in der Vergangenheit abgehört worden ist. Ich möchte annehmen, dass ihm die ganze Sache zuwider ist. Er hat es jedoch mit einer fanatischen Opposition zu tun, die jeden Schritt zur Abrüstung des Sicherheitsapparats sofort attackieren würde. Das Land ist in einer prekären Lage. Das Vertrauen in die eigenen Institutionen ist tief erschüttert. Und das macht die Arbeit eines Präsidenten nicht leichter. Was soll Obama tun, wenn das Parlament die Arbeit verweigert? Wenn ich ein hundertprozentiger Europäer wäre, sähe ich die Lage in den Vereinigten Staaten eher mit Betrübnis als mit Zorn. Ich würde hoffen, dass sich das Land wieder in den Griff bekommt. Übrigens glaube ich, dass das eine reale Möglichkeit ist.
Die Außenpolitik der Vereinigten Staaten begleitet seit den Anfängen das Versprechen eines Bruchs mit den schlechten diplomatischen Bräuchen der Alten Welt, mit der Geheimpolitik der Kabinette. Wenn nun der oberste Geheimdienstchef im Kongress bestreitet, dass die Regierung Daten von Millionen Amerikanern sammelt, und hinterher erklärt, er habe die „am wenigsten unwahrhaftige“ Antwort gegeben, fallen dann die Vereinigten Staaten in alteuropäische Unsitten zurück?
Der erste von Präsident Wilsons vierzehn Punkten waren „offene Friedensverträge“, die „offen ausgehandelt“ werden sollten. Das war natürlich naiv, zeigte aber, welcher Idealismus in der amerikanischen Außenpolitik steckt. Davon ist im Augenblick recht wenig zu sehen. Der Anspruch ist noch da. Die Erwartung von vielen Amerikanern ist, dass wir weiterhin ein Vorbild sind und keine geheimen Absichten im Stil der Staatskunst des alten Europa verfolgen. Wir wollen anders sein. Aber ich habe es schon oft gesagt und muss es leider wieder sagen: Das Land, das mich gerettet hat, macht mir große Sorgen.
Sie beschreiben Symptome einer politischen Schwäche wie die Überstrapazierung von Vorkehrungen zum Schutz der Gewaltenteilung mit dem Ergebnis, dass das Regieren fast unmöglich geworden ist. Andererseits sind kulturelle Anziehungskraft und wirtschaftliche Potenz der Vereinigten Staaten ungebrochen. Die Internetwirtschaft, die mit den Geheimdiensten bei der Überwachung zusammenarbeitet, hat ihr Zentrum in Amerika. Darf man sich an Ihre Beschreibung der Lage Deutschlands vor 1914 erinnert fühlen? Das modernste Land Europas verspielte damals durch Arroganz und Sicherheitswahn ein gewaltiges geistiges Kapital, das der Grundstock einer Vorrangstellung hätte sein können.
Ich zögere, weil solche Vergleiche immer gefährlich sind. Unsere Geheimdienste haben ungeheure Dummheiten begangen, und es gibt Anzeichen von Kulturpessimismus: einen Vertrauensverlust gegenüber der eigenen Regierung, der stärker ausfällt als bei den Europäern, die immer schon skeptischer gewesen sind. Die Amerikaner glaubten zum Beispiel, dass der Oberste Gerichtshof nur rechtliche Gesichtspunkte berücksichtigt und keine politischen Interessen. Dieses Vertrauen haben sie weitgehend verloren, ebenso das Vertrauen in die Kirchen, von Finanzmärkten und Finanzinstitutionen zu schweigen. Trotzdem darf man die Innovationskraft dieses Landes nicht unterschätzen. Darauf setze ich.
In Sachen NSA verbünden sich die Bürgerrechtler auf der Linken mit dem sogenannten libertären Flügel der Konservativen. Die Extreme berühren sich: Zeichnet sich hier möglicherweise ein neuer Liberalismus quer zu den alten Parteien ab?
Das glaube ich überhaupt nicht. Sie dürfen den Fanatismus der radikalen Rechten nicht unterschätzen. Die Rechte hat ein undurchdachtes Misstrauen gegenüber dem Staat. Das ist bei der Linken nicht der Fall. Die Linke ist kritisch gegenüber Obama und gegenüber den Geheimdiensten, aber weiß ganz genau, dass der Staat eine ungeheuer wichtige Funktion hat. Es tut mir leid, es tut mir beinahe weh, dass zwei Begriffe in Amerika völlig missverstanden werden: Liberalismus und Konservatismus. Die sogenannte Tea Party ist alles andere als konservativ, nämlich radikal. Und „Liberal“ ist zu einem Schimpfwort geworden: ein gewaltiger Verlust für dieses Land. Als ich 1938 ins Land kam, gab es im amerikanischen politischen System einen Grad von Humor, Bescheidenheit, ironischem Selbstbewusstsein, den man auch vor zwanzig Jahren noch wiederfand. Jetzt ist dieser Geist verschwunden. Das Land braucht das Zweiparteiensystem, aber dieses System der gewollten Teilung ist darauf angewiesen, dass Zusammenarbeit möglich bleibt.
Nun hat der Präsident sich Mühe gegeben, die Bürger über die Nützlichkeit der Geheimdienste zu belehren. Wie beurteilen Sie seine Informationspolitik?
Zunächst muss ich mich auf mein eigenes Unwissen berufen, weil ich mich mit Geheimdiensten bis jetzt nicht zu sehr beschäftigt hatte. Die öffentlichen Dienste sind schlimm genug! Wie hat das Weiße Hause auf die Kanzlerkrise reagiert, also auf die Krise mit der Kanzlerin? Man hat Obama ein Spiel spielen lassen, das er nicht gewinnen konnte. Er wusste nichts davon? Das ist auch schlecht. Wenn er etwas davon wusste: Das ist noch schlechter.
Wohin könnte die Kanzlerkrise im schlimmsten Szenario führen?
Ich spüre die Gefahr, dass in Europa und gerade auf deutscher Seite eine antiamerikanische Stimmung aufkommen könnte, und das fände ich gefährlich und traurig. Alles würde nur noch schlimmer. Die Deutschen sollten nicht vergessen, dass Kritik an der jetzigen Politik der Überwachung auch in diesem Lande nicht nur von Google und Amazon vertreten wird, sondern auch von Zeitungen und Politikern wie zuletzt Senatorin Feinstein. Ihre Entrüstung soll man ernst nehmen. Und diese Kritik wird sich noch weiter verbreiten. Denn die Fehlgriffe sind in der Tat bestürzend. Es ist kaum zu glauben, dass man beim Bau der amerikanischen Botschaft in Berlin, die sowieso schon wie eine Festung aussieht, die Abhöranlagen auf dem Dach angebracht hat. Die Symbolik ist entsetzlich. Und doch würde ich immer wieder plädieren, vom Herzen und vom Kopf aus: Es darf jetzt um Gottes willen keinen neuen Antiamerikanismus geben.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
