<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:21:44 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Mein Urteil“: Darf ich mit dem Firmenhelikopter zur Arbeit fliegen?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der Papst hat einen eigenen Hubschrauber. Doch darf auch ein Manager frei über Helikopter seiner Firma verfügen?" alt="Der Papst hat einen eigenen Hubschrauber. Doch darf auch ein Manager frei über Helikopter seiner Firma verfügen?" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/beruf-chance/2278729490/1.3313323/article_teaser/der-papst-hat-einen-eigenen-hubschrauber-doch-darf-auch-ein-manager-frei-ueber-helikopter-seiner-firma-verfuegen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Mit dem Hubschrauber ins Büro? Was für die meisten Arbeitnehmer ein Luxusproblem sein dürfte, hat einem nicht ganz unbekannten deutschen Manager echte Probleme bereitet.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/mein-urteil/mit-dem-firmenhelikopter-zur-arbeit-13303142.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gys-7x4rq</guid>
<ExtractedText>Mit dem Firmenhelikopter zur Arbeit
Kolumne „Mein Urteil“ Darf ich mit dem Firmenhelikopter zur Arbeit fliegen?
Mit dem Hubschrauber ins Büro? Was für die meisten Arbeitnehmer ein Luxusproblem sein dürfte, hat einem nicht ganz unbekannten deutschen Manager echte Probleme bereitet.
10.12.2014, von Tim Wybitul
© AP
Der Papst hat einen eigenen Hubschrauber. Doch darf auch ein Manager frei über Helikopter seiner Firma verfügen?
© AP
Der Papst hat einen eigenen Hubschrauber. Doch darf auch ein Manager frei über Helikopter seiner Firma verfügen?
Eine aktuelle Entscheidung des Landgerichts Essen dürfte Arbeitsrechtler künftig beschäftigen. Danach ist die Anreise zum Arbeitsplatz auf Kosten des Arbeitgebers nicht immer eine gute Idee (Az. 35 KLs 14/13). Die Staatsanwaltschaft hatte einem ehemaligen Vorstandsvorsitzenden eines Handelsunternehmens Untreue und Steuerhinterziehung vorgeworfen.
Mehr zum Thema
  Kolumne „Mein Urteil“: Bin ich mit einer Freistellung meinen Dienstwagen los?  
Dabei ging es unter anderem um teure Flüge nach London und New York und um Hubschrauberflüge zwischen seinem Wohnsitz und der Firmenzentrale. Der Manager hatte diese Flüge auf Kosten des finanziell angeschlagenen Unternehmens abgerechnet. Im Dienstvertrag waren derartige Nebenleistungen jedoch nicht geregelt.
Später meldete die Kaufhauskette Insolvenz an. Die Strafverteidiger hatten argumentiert, die Flüge in Privatjets und mit dem Helikopter seien dienstlich bedingt und zur Sanierung des Unternehmens nötig gewesen. Der Manager habe rund um die Uhr arbeiten und verfügbar sein müssen.
Urteil dürfte Compliance-Regeln verschärfen
Die 15. Strafkammer des Landgerichts Essen folgte dieser Argumentation nicht. Sie bewertete das Vorgehen des früheren Vorstandsvorsitzenden als Untreue und folgte im Wesentlichen den Anträgen der Staatsanwaltschaft. Das Landgericht verurteilte den Manager zu einer Gesamtfreiheitsstrafe von drei Jahren und ließ ihn noch im Gerichtssaal in Haft nehmen. Hätte der Angeklagte sich die Flüge in Charterjets und mit dem Hubschrauber vertraglich zusichern lassen und sie ordnungsgemäß versteuert, wäre er sicherlich freigesprochen worden.
© Privat
Daher wird die Entscheidung der Essener Richter Fachanwälte für Arbeitsrecht künftig wohl viel mehr beschäftigen als ihre auf Strafverteidigung spezialisierten Kollegen. Denn viele Führungskräfte werden auf das Urteil schnell reagieren - und mit ihrem Arbeitgeber noch genauer vertraglich regeln, welche Nebenleistungen sie in Anspruch nehmen dürfen und welche nicht. Letztlich können sich Manager vor derartigen Untreuevorwürfen nur durch Transparenz und klare Regelungen schützen.
Vor allem werden sie sich einzelne Ausgaben häufiger als bislang vertraglich zusichern oder sogar vom Aufsichtsrat oder dem jeweiligen Vorgesetzten genehmigen lassen. Vermutlich wird das Urteil auch die Bedeutung von Compliance-Abteilungen steigern. Unternehmen sind gesetzlich verpflichtet, Aufsichtssysteme zu unterhalten, um Straftaten beim Geschäftsbetrieb zu verhindern. Ein gut funktionierendes Compliance-Managementsystem würde die teuren Flüge überprüfen oder hinterfragen. Unternehmen und Manager hätten sich dann wohl neu geeinigt. Der Arbeitgeber hätte die Flüge genehmigt, der Vorstandsvorsitzende die Flüge selbst gezahlt oder sie schlicht unterlassen.
Tim Wybitul ist Fachanwalt für Arbeitsrecht in der Kanzlei Hogan Lovells in Frankfurt.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
