<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:50 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/frankreich-francois-hollande-verheerende-zwischenbilanz</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/frankreich-francois-hollande-verheerende-zwischenbilanz</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Euro-Krise: Tage des Zorns in Frankreich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/frankreich-francois-hollande-verheerende-zwischenbilanz"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-11/Hollande-2/Hollande-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nach 18 Monaten im Amt steht François Hollande vor den Trümmern seiner Politik. Die Arbeitslosigkeit steigt, die Wirtschaft schrumpft, unter den Bürgern wächst die Wut.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Karin Finkenzeller</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:38:14 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Euro-Krise: François Hollandes Wirtschaft ist am Ende
Euro-Krise: Tage des Zorns in Frankreich
Nach 18 Monaten im Amt steht François Hollande vor den Trümmern seiner Politik. Die Arbeitslosigkeit steigt, die Wirtschaft schrumpft, unter den Bürgern wächst die Wut. von  Karin Finkenzeller
15. November 2013  17:36 Uhr  80 Kommentare
François Hollande  |  © Reuters
Es sind keine guten Nachrichten, die Frankreich zu diesem symbolträchtigen Tag erreichen. Am heutigen Freitag ist Staatschef François Hollande genau 18 Monate im Amt. Doch der Mann, der am 15. Mai 2012 versprochen hatte, Frankreich "wirtschaftlich wieder aufzurichten", steht vor den Trümmern seiner Politik . Vor allem die mit nahezu elf Prozent historisch hohe Arbeitslosenquote und die enorme Steuerbelastung für Privathaushalte ebenso wie für Unternehmen haben die Bürger über alle Interessenunterschiede hinweg in einer seltenen Allianz im Zorn gegen Präsident und Regierung vereint. Darunter leidet auch Europa. Wirtschaftlich, da die zweitgrößte Wirtschaftsmacht der EU als Zugpferd für den ersehnten Aufschwung lahmt. Politisch, weil wichtige Reformen kaum noch möglich erscheinen und extreme Ideen, insbesondere der rechtsextremen Front National (FN) , auf offene Ohren stoßen.
Das nationale Statistikamt schreckte Paris am Donnerstag mit der Nachricht auf, dass die Wirtschaft zwischen Juli und September erneut geschrumpft ist. Nach zwei Rezessionsquartalen hatte Frankreich von April bis Juni kräftig Schwung geholt. Man wähnte sich über dem Berg. Zu früh.
Anzeige
Angel Gurría, Generalsekretär der Wirtschaftsgemeinschaft OECD , lieferte der sozialistischen Regierung zeitgleich einige der Gründe für die erneut Delle: Die Arbeitskosten seien zu hoch , das elitäre Bildungssystem zementiere die Ausgrenzung vieler Menschen. Die französische Wirtschaft verliert auf den Weltmärkten mehr Marktanteile als alle anderen Länder des Euro-Raums mit Ausnahme Italiens, lautet das ernüchternde Fazit des OECD-Berichts über die Wettbewerbsfähigkeit Frankreichs.
Die EU-Kommission hatte Paris bereits gemahnt, dass es bei dem aktuellen Reformtempo aussichtslos sei, bis 2015 die Neuverschuldung wieder unter das für die Euro-Staaten obligatorische Limit von drei Prozent des Bruttoinlandsprodukts (BIP) zu drücken. Der Budgetentwurf  Frankreichs für das kommende Jahr folge den EU-Vorgaben, lasse der  Regierung in Paris aber "keinen Spielraum", hieß es in einer am Freitag  veröffentlichten Stellungnahme . Dabei hatte Brüssel den Franzosen angesichts der Wirtschaftskrise bereits einen Aufschub von zwei Jahren gewährt. Die US-Ratingagentur Standard &amp; Poor's (S&amp;P) senkte ebenfalls den Daumen – und die Bonitätsnote um eine weitere Stufe auf "AA". Die bisher unternommenen Reformen reichten nicht aus, um die Wachstumsaussichten des Landes mittelfristig zu verbessern, urteilte die Agentur.
Frankreich im Reformstau?
S&amp;P war im Januar 2012 die erste Ratingagentur, die Frankreich die begehrte Bestnote "AAA" entzogen hatte . Von den Euro-Staaten halten nur noch Deutschland, Finnland, Luxemburg und die Niederlande dieses "Triple-A".
Die Vielzahl der Hiobsbotschaften, die Paris in den vergangenen Tagen erreichte, verstärkt die Furcht, dass Frankreich in einem gefährlichen Reformstau stecken bleibt, der jeden erhofften Aufschwung in Europa bremst. "In Frankreich ist kein Aufschwung im Gang", widerspricht Denis Ferrand, Geschäftsführer des französischen Forschungsinstituts COE-Rexecode, den Beteuerungen von der "reprise" aus dem Elysée-Präsidentenpalast und Bercy, dem Wirtschaftsministerium. Wirtschafts- und Finanzminister Pierre Moscovici tat die gestrigen BIP-Quartalszahlen als "Momentaufnahme in einem holprigen Jahr" ab.
Anzeichen, dass der Aufschwung zumindest greifbar ist, wären zudem wichtig für die Moral im Lande. Doch weil die Bürger keine Erfolge sehen, der die ihnen abverlangten Steuererhöhungen oder geplante, weil von Brüssel geforderte Einschnitte rechtfertigt, tragen sie ihren Frust nun mit Vehemenz auf die Straße. Der Widerstand gegen die ursprünglich zum 1. Januar geplante – und aufgrund der Proteste erst einmal auf Eis gelegten – Einführung einer Öko-Steuer für Lastwagen bahnt sich von der Bretagne aus seinen Weg über das Land. Die vergleichsweise läppische Ökosteuer ist dabei nur ein Symbol. "Es scheint von nun an unmöglich, das Land zu reformieren, ohne eine Revolte fürchten zu müssen", sagt Anthony Benhamou, Volkswirt an der Universität Paris Dauphine.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
