<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:50 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/wissenschaftlicher-beirat-gutachten-stromversorgung-kraftwerke</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/wissenschaftlicher-beirat-gutachten-stromversorgung-kraftwerke</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Gutachten : Wirtschaftsexperten fordern Hilfe für Kohle- und Gaskraftwerke</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-11/wissenschaftlicher-beirat-gutachten-stromversorgung-kraftwerke"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/spd-braunkohlekraftwerk/spd-braunkohlekraftwerk-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Kraftwerksreserven reichen nicht aus, sagt der Wissenschaftliche Beirat im Wirtschaftsministerium. Die Betreiber sollten deshalb Hilfen bekommen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 08:35:02 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Pauschal mal falsch 
Sie brechen alles pauschal runter auf die EEG, was zeigt, dass Sie die Mechanismen dahinter nicht durchschauen.
An der Börse bestimmt Angebot und Nachfrage den Preis, die EEG dient dazu Preisschwankungen auszugleichen (konventionelle Kraftwerke erhalten im übrigen auch Sicherheiten). Die Masse an verfügbaren Strom ist schlichtweg zu hoch, so dass die MWh rapide and Wert verliert.
Dies liegt daran, weil hier Interessen aufeinander prallen, denn wer vom Ausbau von erneuerbaren Energien spricht muss auch den Rückbau von konventionellen Kraftwerken vorantreiben. Und haben Sie in der Welt in der wir leben schon einmal von einer Wachstumsrücknahme gehört?
Die Wirklichkeit sieht aber so aus, dass alles was noch läuft, nicht abgestellt wird und die Erneuerbaren im heutigen Wettbewerb nur einen Platz erhalten, wenn unser Energieverbrauch massiv steigt.
Für dieses grundlegende Problem, gibt es nicht einmal den Ansatz einer Lösung in allen politischen Diskussionen der vergangenen Jahre.
gestern 10:08 Uhr
3. ...........
"Aber wenn die Versorgungssicherheit in Deutschland gefährdet ist wie können wir dann Strom im großen Stil noch exportieren?"
Den Strom, den wir über das Jahr nicht Bedarfsgerecht zu viel produzieren, hilft uns in der einen Minute nicht, wenn zu wenig im Netz ist.
Da müsste man ihn speichern können. Und das ist in großem Stil noch nicht möglich. Es wird noch Jahrzehnte dauern, speichern ist durch den EEG Strom auch nicht mehr kostendeckend zu betreiben. Schauen sie mal auf die Einsatzzeiten von Pumpspeicherkraftwerken. Die Gaskraftwerke und Speicher sowie Steinkohle brauchen auch Subventionen, das wusste man alles vorher. Jetzt nicht meckern, die Mehrheit der Bürger findet die Umsetzung der Wende gut weil sie die Technik nicht verstehen, da geht es ihnen nicht anders als den meisten Politikern.
4 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
