<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:15:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Nine to five“: Schweinshaxe zur Fastenzeit</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Verzicht mal anders: Schweinshaxe zur Fastenzeit" alt="Verzicht mal anders: Schweinshaxe zur Fastenzeit" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3865026123/1.4082042/article_teaser/verzicht-mal-anders.jpg /&gt;&lt;p&gt;Kollege Schmidt wollte fasten, nicht nur beim Essen. Lieber Bus statt Taxi, lieber digital statt ausgedruckt - Verzicht ließ sich schließlich auch im Büroalltag üben! Bis die Dienstreise nach München kam.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/nine-to-five/kolumne-nine-to-five-schweinshaxe-zur-fastenzeit-14078418.html</link>
    <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 12:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hxy-8dqz6</guid>
<ExtractedText>Kolumne „Nine to five“: Schweinshaxe zur Fastenzeit
  Beitrag per E-Mail versenden
Kolumne „Nine to five“: Schweinshaxe zur Fastenzeit
Kolumne „Nine to five“
Schweinshaxe zur Fastenzeit
Von Nadine Bös
Kollege Schmidt wollte fasten, nicht nur beim Essen. Lieber Bus statt Taxi, lieber digital statt ausgedruckt - Verzicht ließ sich schließlich auch im Büroalltag üben! Bis die Dienstreise nach München kam.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 22.02.2016, 12:00 Uhr
Kolumne „Nine to five“ Schweinshaxe zur Fastenzeit
Kollege Schmidt wollte fasten, nicht nur beim Essen. Lieber Bus statt Taxi, lieber digital statt ausgedruckt - Verzicht ließ sich schließlich auch im Büroalltag üben! Bis die Dienstreise nach München kam.
Verzicht mal anders: Schweinshaxe zur Fastenzeit
© dapd Verzicht mal anders: Schweinshaxe zur Fastenzeit
Zugetragen haben soll sich die Szene in einem Unternehmen der Beraterbranche. Der Kollege, nennen wir ihn Schmidt, hatte ausführlich von seinen guten Vorsätzen erzählt. Mal Verzicht üben in der Fastenzeit . Beim mittäglichen Kantinengang wollte Schmidt auf Fleisch und Nachtisch verzichten und abends auf sein Feierabendbier. Aber auch im Büroalltag könne ein bisschen „Weniger-ist-mehr-Attitüde“ keineswegs schaden: nicht jede E-Mail ausdrucken, nicht ständig eine frische Kaffeetasse aus dem Schrank nehmen. Und musste man wirklich jede noch so kleine Distanz mit dem Taxi zurücklegen?
Autorin: Nadine Bös, Redakteurin in der Wirtschaft. Folgen:
Die Abteilung war bewegt. Ein regelrechter Wettbewerb um das beste persönliche Effizienzprogramm brach aus. Kollege Werner beschloss, kein Papier mehr aus dem Büro für seinen Hausgebrauch zu entwenden. Mehr noch, er hinterließ unbemerkt einige selbstgekaufte Pakete Druckerpapier im Kopierraum. Kollege Steiner schrieb einen Brief an die Geschäftsleitung, in dem er mitteilte, er habe auf Unternehmenskosten ein Abonnement der Zeitschrift „Der Unternehmensberater“. Es gebe aber auch eine günstigere E-Paper-Version. Er bat darum, das Abo umzustellen.
Mehr zum Thema
Kolumne „Nine to five“: Basteln für Connecticut
Kollegin Förster legte sich eine Thermotasse für ihren Morgenkaffee zu. Zunächst ließ sie sich den Kaffee wie gewohnt in der Kaffeebar gegenüber in das neue Gefäß abfüllen und verzichtete nur auf den Pappbecher. Später kaufte sie sich fair gehandelten Biokaffee und kochte ihn morgens selbst zu Hause.
Vom Verzichts-Spirit beseelt
Initiator Schmidt war hoch zufrieden mit dem neuen „Verzichts-Spirit“, wie er ihn insgeheim nannte. Dann - eine Woche nach Aschermittwoch - wurden Schmidt und Werner auf Dienstreise nach München geschickt. Dass sie den Vorsatz „Bus statt Taxi“ brechen müssten, war leider schnell klar, als ihr Zug sich eine halbe Stunde Verspätung einfuhr. Als dann der Kundentermin auch noch früher endete als geplant, wusste Werner dieses tolle Café am Marienplatz, das er Schmidt schon immer hatte zeigen wollen. Cafébesuch ohne Kuchen - das ging irgendwie auch nicht.
 
 
Kollege Schmidt wollte Verzicht üben in der Fastenzeit - dann kam alles anders. Die Bürokolumne.
Mit schlechtem Gewissen machten sich die beiden anschließend zu Fuß auf zum Hauptbahnhof. „Ca. 60 Minuten Verspätung“ stand auf der Anzeigentafel. Seufzend setzten sie sich ins Brauhaus, um zu warten. Als der Kellner kam, warf Werner Schmidt einen vielsagenden Blick zu und sagte dann halbwegs selbstbewusst: „Zweimal Schweinshaxe und zwei halbe Helle.“ Schmidt verdrehte pro forma die Augen und versuchte eine kurze Rede darüber, dass schuld nun mal die Deutsche Bahn sei mit ihren ewigen Verspätungen. Dann entspannte er sich und sagte: „Verzichten wir doch diesmal einfach darauf, das Essen über die Firma abzurechnen.“ „Klasse!“, rief Werner. Dann ließen sie es sich schmecken.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
