<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Digital: Alles digital</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Internet, Schönes wie Kritisches zur Netzkultur, und ganz viel zum Spielen.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Digital: Alles digital</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Mark Zuckerberg: Unter Weltveränderung macht er's nicht</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2016-02/mark-zuckerberg-berlin-townhall</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2016-02/mark-zuckerberg-berlin-townhall"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/digital/internet/2016-02/mark-zuckerberg-facebook-townhall-berlin-bild/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Der Facebook-CEO bittet in Berlin zur Fragestunde. Schnell wird klar: Hier ist nichts spontan. Einmal wenigstens wird Zuckerberg konkret, beim Thema Hatespeech.</description>
      <category>Internet</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Internet - Patrick Beuth</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 15:50:11 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/digital/internet/2016-02/mark-zuckerberg-berlin-townhall</guid>
    <ExtractedText>suchen
Mark Zuckerberg: Unter Weltveränderung macht er's nicht
Der Facebook-CEO bittet in Berlin zu Fragestunde. Schnell wird klar: Hier ist nichts spontan. Einmal wenigstens wird Zuckerberg konkret, beim Thema Hatespeech.
Mark Zuckerberg beim Townhall Q&amp;A in Berlin © Facebook
Inhalt
Seite 2 — Zuckerberg lobt Merkels Flüchtlingspolitik
Dieses Mal schlich er nicht unbemerkt von hinten durch die Publikumsreihen, wie noch beim Samsung-Event in Barcelona . Dieses Mal kam Mark Zuckerberg, Gründer und CEO von Facebook, ganz klassisch von der Seite auf die Bühne. Eine kurze Begrüßung, dann ging es los mit dem Townhall Q&amp;A in der Arena in Berlin-Kreuzberg. Dass an dieser Fragestunde für Studenten und andere eingeladene Facebook-Nutzer so gut wie nichts spontan und ungeplant war, wurde bereits bei der ersten Frage deutlich.
Ein etwas aufgeregter junger Mann wollte wissen, ob Facebook gedenke, Live-Videoübertragungen über mobile Geräte einzuführen, nach Art von Periscope und ähnlichen Apps. Ja, antwortete Zuckerberg, er könne heute verkünden, dass Facebook jetzt eine entsprechende Funktion in der Android-App einführen werde, so wie es sie in der iOS-App in rund 30 Ländern bereits gebe.
So ein Zufall.
Was dann folgte, entsprach einem einfachen Muster: Immer jeweils eine Frage zu einem Facebook-Produkt oder -Projekt, dann eine zu einem kritischen Thema, dann eine persönliche Frage. Nachfragen waren nicht erwünscht, Pressefragen auch nicht.
Beschränktes Vokabular
Zuckerberg beantwortete fast alles mit einem sehr beschränkten Vokabular aus der Facebook-Welt: power, share, care about, express yourself, doing a good job. Oder gleich mit ganzen Satzbausteinen, die er schon bei seinen Auftritten der vorangegangenen Tage verwendet hatte.
Mit diesem Vokabular blieb er vage, ganz selten wurde er konkret. Etwa auf die Frage nach dem künftigen Umgang mit Hasskommentaren: Rund 200 Menschen würden in Deutschland nun daran arbeiten, solche Kommentare zu überprüfen und gegebenenfalls zu löschen. Es war das erste Mal, dass Facebook diese Zahl nannte. Zudem würden Migranten in den Facebook-Gemeinschaftsstandards künftig als schützenswerte Gruppe betrachtet, was zur vermehrten Löschung von fremdenfeindlichen Botschaften führen müsste. Bisher habe Facebook diese Aufgabe nicht gut genug erledigt, sagte Zuckerberg. Hatespeech habe aber auf Facebook "keinen Platz".
Gefragt hatte ein Student des Hasso-Plattner-Instituts in Potsdam. Die Privatuni hatte zwei Tage zuvor eine Pressemittelung verschickt, in der sie verkündete, einer der ihren sei von Facebook ausgewählt worden, Zuckerberg eine Frage zu stellen. In Berlin trug der junge Mann ein weißes Hemd mit einem unübersehbaren Aufdruck des Instituts. Und obwohl Zuckerberg zunächst sagte, zu dem brisanten Thema werde es heute sicherlich viele Fragen geben, blieb es die einzige.
So ein Zufall.
Je eine Frage gab es auch zum Thema Privatsphäre und zu Facebooks Newsfeed-Algorithmus. In Sachen Datenschutz sah Zuckerberg praktisch keine Defizite bei Facebook, und die Existenz der Filter Bubble bezeichnete er als Mythos.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
