<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:52:06 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2014/06/freundschaft-was-freunde-ausmacht</link>
      <guid>http://www.zeit.de/campus/2014/06/freundschaft-was-freunde-ausmacht</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Freunde: Was hält eine Freundschaft aus?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2014/06/freundschaft-was-freunde-ausmacht"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/2014-12/freundschaft/freundschaft-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Freunde vertragen mehr als Eltern oder Partner. Doch wie lange bleiben sie zusammen – bis zum Abi, bis zum Umzug, bis zum Abschluss? Ein Gespräch mit neun Freunden</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Leonie Seifert, Silke Weber</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 06:36:15 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Sylvie: Ich habe acht bis neun Freunde.
Michael: Zehn bis dreizehn.
Jenny: Das find ich ganz schön viel. Ich würde sagen: Ich habe fünf bis sechs enge Freunde.       Mir fallen so Schön-Wetter-Freundschaften schwer. Meist bin ich entweder sehr gut mit Leuten       befreundet oder gar nicht.
Janina: Deshalb finde ich es auch schwierig, eine Zahl zu sagen. Es sind vielleicht sechs       Freundschaften, allerdings in teilweise unterschiedlicher Besetzung. Bei allen meinen Freunden       gibt es Phasen, in denen wir sehr engen Kontakt haben, in anderen dann nicht.
Clemens: Ich habe vielleicht 15 Freunde. Wobei, im engeren Kreis sind es drei.
Claudia: Ich hab im engeren Kreis fünf.
Clemens und Claudia sind seit sieben Jahren befreundet. Sie sind in Berlin zusammen zur         Schule gegangen und haben vor einem Jahr ihr Abi gemacht. Clemens ist in der Stadt         geblieben, er studiert jetzt an einer Kunst-Uni. Claudia hat ein Biologiestudium in Rostock         angefangen.
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Campus Magazin 6/14, das am Kiosk erhältlich ist.
Claudia: Jeder von uns baut gerade sein eigenes Leben auf, wir erleben nicht mehr so viel       gemeinsam. Deshalb müssen wir darüber sprechen, was wir mit anderen Leuten erleben. Clemens       und ich telefonieren oder skypen mehrmals im Monat. So haben wir am Leben des anderen teil.       Aber viel lieber würde ich mal mit Clemens in seine Uni gehen und sehen, wo er da jetzt ist.
Clemens: Wir sind in verschiedene Richtungen gegangen. Allein schon, dass Claudi jetzt in       einer Kleinstadt lebt! Aber ich war schon dreimal in Rostock zu Besuch. Bei Claudis Geburtstag       haben wir zu zehnt in ihrer Wohnung gepennt, zehn Schlafsäcke auf 29 Quadratmetern. Und Claudi       ist viel in Berlin, weil da ja auch ihre Familie wohnt. Wir sehen uns einmal im Monat.
Janina: Meinem Freundeskreis steht gerade auch so eine Veränderung bevor. Wir sind fünf       Leute, wir kennen uns aus dem Geophysikstudium. Ich bin die Letzte, die noch studiert. Zwei       sind vor Kurzem aus Hamburg nach Berlin und Potsdam gezogen. Wir können nicht mehr jeden Tag       Kaffee trinken und alles besprechen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
