<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:25:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:00:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/47/wlan-hotels-wandern-schweiz-apps-byte-gereist</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/47/wlan-hotels-wandern-schweiz-apps-byte-gereist</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Byte gereist: Wie ein Balkon über einer Baustelle</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/47/wlan-hotels-wandern-schweiz-apps-byte-gereist"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2014-12/wlan-hotels-apps-byte-gereist/wlan-hotels-apps-byte-gereist-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Selbst in Luxushotels ist das WLAN oft noch auf dem Stand von 2001. Auf zwei Websites kann man vorab prüfen, wie schnell die angebotene Verbindung ist.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Jessica Braun</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 03:21:45 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Byte gereist: Schleppende Netze
Byte gereist: Schleppende Netze
Apps und Websites für unterwegs: Auf zwei Websites kann man vorab prüfen, wie schnell das WLAN in Hotels ist. Und mit einer App findet man durch die Schweiz. von  Jessica Braun
DIE ZEIT Nº 47/2014 3. Dezember 2014           21:59 Uhr  5 Kommentare
Ein langsamer Internetanschluss im Hotel ist so attraktiv wie ein Balkon über einer Baustelle.  |  © birdys / photocase.com
Schleppende Netze
Für Hotelbesitzer macht es meist wenig Unterschied, wie schnell das WLAN ist, das sie in       ihrem Haus anbieten. Um es im Katalog oder auf der Website auszuloben, muss es lediglich       vorhanden sein. Für Gäste dagegen ist ein langsamer Internetanschluss so attraktiv wie ein       Balkon über einer Baustelle. Instagram-Bilder lassen sich nicht posten. Größere E-Mails       verstopfen den Postausgang. Der Skype-Chat mit den Kollegen bricht dauernd ab. Oder die Serie,       von der man vor dem Schlafengehen noch eine Folge anschauen wollte, will nicht streamen. Die       bis zu 20 Euro, die manche Hotels für die WLAN-Nutzung auf die Rechnung setzen, sind schon       Ärgernis genug. Doch selbst in Hotels der Luxusklasse ist das WLAN oft noch auf dem Stand von       2001 – und das Problem wächst mit der Anzahl der Zimmer. Je mehr Gäste versuchen, etwas vom       Datenrinnsal abzuzapfen, desto schneller versiegt es. Diejenigen Reisenden, die ohnehin       abschalten wollten, stört das nicht weiter. Für alle, die auch unterwegs vernetzt bleiben       möchten, bedeutet es Stress.
Hotelwifitest.com und speedspot.org sind zwei Websites, auf denen       man schon vor dem Buchen nachsehen kann, ob die in einem Hotel angebotene Verbindung den       eigenen Bedürfnissen entspricht. Die auf den Seiten zur Verfügung gestellten       Geschwindigkeitsdaten werden von den Nutzern gesammelt. Jeder, der sich in einem Hotel       befindet, kann dort mit seinem Rechner hotelwifitest.com aufrufen und in wenigen Sekunden die       Kapazität des angebotenen WLANs prüfen. Speedspot-User nutzen dafür die kostenlose App. So       werden die Datenbanken der Dienste vervollständigt – und das nicht durch persönliche       Einschätzung der Hotelgäste, sondern ganz objektiv.
Anzeige
hotelwifitest.com ,       Geschwindigkeitstest direkt auf der Webseite
speedspot.org ,       für den Geschwindigkeitstest benötigt man die App Speedtest (für         iOS und Android, kostenlos)
So weit der Akku reicht
Erfahrene Wanderer wissen: Ein gut erschlossenes Wegenetz bedeutet noch nicht, dass an jeder             Milchkanne ein Wegweiser steht. Wer viel wandert, hat deswegen topografische Karten im             Rucksack, auf denen, über die Wege hinaus, auch Gebäude oder Felsstrukturen zu erkennen             sind. Bei einer Auflösung von 1 : 25.000 – der besten – sind oft sogar Pfade und Steige             eingezeichnet, deren Verlauf selbst die Einheimischen längst vergessen haben. Karten             vergessen zum Glück nichts. Die Karten der kostenlosen App SchweizMobil zum Beispiel             decken rund 60.000 Kilometer Wegenetz ab. Unterteilt sind diese in Routen für Wanderer,             Radler, Mountainbiker, Skater und Kanufahrer. Alle Karten im Maßstab 1:25.000 lassen             sich ohne Aufpreis vor der Reise herunterladen. Die Navigation vor Ort erfolgt dann             mittels GPS, ist also ohne Netzempfang möglich. Allerdings kann die kontinuierliche             Nutzung des GPS die Betriebsdauer des Akkus reduzieren. Ein Nachteil, den Papier nicht             hat. Nach Anmeldung auf der Website von SchweizMobil lassen sich individuelle Touren mit             Höhenprofil, Wanderzeit, Länge und Höhenmetern zusammenstellen und für den späteren             Gebrauch abspeichern. Wer sich an den auf der Website und in der App dezent platzierten             Sponsoren-Logos nicht stört, hat in beiden Fällen zuverlässige Wanderbegleiter.
SchweizMobil für Smartphones und Tablets, iOS und Android kostenlos. 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
