<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:48:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schweizer Gold-Referendum: Der Goldpopulist</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der rechtskonservative Luzi Stamm will Gold in den Schweizer Bergen einlagern" alt="Der rechtskonservative Luzi Stamm will Gold in den Schweizer Bergen einlagern" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/2423189015/1.3286512/article_teaser/der-rechtskonservative-luzi-stamm-will-gold-in-den-schweizer-bergen-einlagern.jpg /&gt;&lt;p&gt;Luzi Stamm kämpft von rechts außen für einen milliardenschweren Goldeinkauf der Schweiz. Obwohl Fachleute das für eine Schnapsidee halten, trifft er einen Nerv in der Eidgenossenschaft.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/die-schweiz-stimmt-ab/referendum-die-schweizer-sollen-ueber-goldkauf-entscheiden-13286160.html</link>
    <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 14:37:22 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i33-7wro0</guid>
<ExtractedText>easyfolio
Schweizer Gold-Referendum Der Goldpopulist
Luzi Stamm kämpft von rechts außen für einen milliardenschweren Goldeinkauf der Schweiz. Obwohl Fachleute das für eine Schnapsidee halten, trifft er einen Nerv in der Eidgenossenschaft.
29.11.2014, von Johannes Ritter , Zürich
© Reuters
Der rechtskonservative Luzi Stamm will Gold in den Schweizer Bergen einlagern
© Reuters
Der rechtskonservative Luzi Stamm will Gold in den Schweizer Bergen einlagern
Keine Frage, Luzi Stamm ist eine Frohnatur. Die Fotos, die der altgediente Schweizer Politiker von sich ins Netz gestellt hat, zeigen ihn mit einem breiten Lächeln im Gesicht. Auf seiner Homepage findet sich sogar die Rubrik „Spaß und Unterhaltung“. Dort zeigt der 62 Jahre alte Parlamentarier unter anderem einen Kartentrick.
Autor: Johannes Ritter, Jahrgang 1964, Korrespondent für Politik und Wirtschaft in der Schweiz.  Folgen:    
Der schlanke Mann, der sich offen dazu bekennt, dass er seine Halbglatze mit einem angeklebten Haarteil bedeckt, ist auch außerhalb der virtuellen Welt ein fröhlicher und zugänglicher Typ. Selbst Personen, die Luzi Stamms politische Ansichten nicht teilen, beschreiben ihn als sympathisch und gewinnend. Gleichgültig wie abwegig und kritikwürdig so manche Position dieses Rechtspopulisten sein mag: Er ist kein tumber Polterer. Und genau das macht ihn so gefährlich.
Spekulanten spenden für die Kampagne
Der Rechtsanwalt und Vater von drei Kindern, der für die nationalkonservative Schweizerische Volkspartei (SVP) im Parlament im Bern sitzt, hat die sogenannte Goldinitiative ins Rollen gebracht. Unter der plakativen Überschrift „Rettet unserer Schweizer Gold“ wollen die Initianten die Schweizerische Nationalbank (SNB) dazu zwingen, künftig 20 Prozent der Vermögenswerte in der Bilanz in Gold vorzuhalten.
Ferner soll die SNB das Gold nie mehr verkaufen dürfen und vollständig in der Schweiz lagern. Gegen diese Initiative, über die die Schweizer an diesem Sonntag abstimmen, läuft nicht nur der Nationalbankpräsident Thomas Jordan Sturm. Auch viele Ökonomen halten das Ganze für eine Schnapsidee: Die SNB müsste für 70 Milliarden Franken Gold kaufen und nähme ein beträchtliches Klumpenrisiko in die Bilanz. Dies sowie die verordnete Unverkäuflichkeit des Edelmetalls würde die Handlungsfähigkeit der Notenbank stark einschränken.
Trotzdem lagen die Befürworter der Goldinitiative in den ersten Umfragen vorn. Daran hat Luzi Stamm, der zu den bekanntesten Politikern in der Schweiz zählt, einen hohen Anteil. Mit seinem leidenschaftlichen Plädoyer für Gold als Garant für den Wohlstand und die Unabhängigkeit der Schweiz, trifft er emotional ins Herz vieler Eidgenossen, die dem wachsenden Anpassungsdruck der EU argwöhnisch gegenüber stehen und in der Goldoffensive einen Fingerzeig für mehr Autonomie und Sicherheit sehen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
