<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:52:06 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:05 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/47/begabtenfoederung-studenten-muslime-bildung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/47/begabtenfoederung-studenten-muslime-bildung</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Begabtenförderung: "Wir führen keinen Gesinnungstest durch"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/47/begabtenfoederung-studenten-muslime-bildung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/2014-11/begabtenfoederung-studenten-muslime/begabtenfoederung-studenten-muslime-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wen fördert das Stipendium für muslimische Studenten? Zwei Drittel der Stipendiaten sind Frauen. Karrieristen ohne Engagement haben keine Chance, sagt einer der Gründer.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Arnfrid Schenk</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2014 02:57:58 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Begabtenförderung: "Keine kalten Karrieristen"
Begabtenförderung: "Keine kalten Karrieristen"
Wer profitiert vom neuen Begabtenförderwerk für muslimische Studierende? Ein Gespräch mit einem der Gründer Interview:  Arnfrid Schenk
DIE ZEIT Nº 47/201430. November 2014           17:42 Uhr  34 Kommentare
Muslime sind in Förderwerken bisher unterrepräsentiert.   |  © Ole Spata/dpa
DIE ZEIT: Herr Ucar, die ersten Avicenna-Stipendiaten sind jetzt ausgewählt. Warum braucht es in         Deutschland ein muslimisches Begabtenförderwerk ?
Bülent Ucar: Es gibt hierzulande ein Dutzend vom Bundesbildungsministerium anerkannte und unterstützte         Förderwerke, darunter ein katholisches, ein evangelisches, ein jüdisches, dann ist es doch         eigentlich eine Selbstverständlichkeit, dass es auch ein muslimisches gibt. Es leben über         vier Millionen Muslime in Deutschland. Die eigentliche Frage ist, warum es das         jahrzehntelang nicht gegeben hat.
Anzeige
ZEIT: Und was ist Ihre Antwort darauf?
Bülent Ucar
ist Professor für Islamische Religionspädagogik in Osnabrück         und Vorstandsvorsitzender des Avicenna Studienwerkes.
Ucar: Das hat viele Gründe. Einer davon ist, dass es in der Vergangenheit niemanden gab, der die         Mehrheit der muslimischen Community in Deutschland in ihrer Vielfalt hinter sich gehabt         hätte. Das ist uns jetzt gelungen. Es ist aber nicht leicht, die verschiedenen Strömungen         und islamischen Institutionen und die Wissenschaftler aus diversen Bereichen         zusammenzubringen. Die größte Hürde war, die Muslime zu vereinen. Ein weiterer Grund: Bei         Migranten wird oft alles auf ihr "Muslimsein" reduziert. Das negative Islambild verstellte         den Blick auf eine Begabtenförderung. Das Avicenna Studienwerk kann jetzt einen wichtigen         Beitrag leisten, um zu zeigen, dass deutsche Muslime wichtige Leistungsträger dieser         Gesellschaft sind.
ZEIT: Der Namensgeber Avicenna war ein berühmter muslimischer Universalgelehrter, der im 11.         Jahrhundert lebte, in der islamischen Welt ist er unter dem Namen Ibn Sina bekannt. Warum         haben Sie sich für die latinisierte Form entschieden?
Ucar: Avicenna ist schlicht der geläufigere Name, der sich leichter schreiben und aussprechen         lässt, vielleicht können sich die Bürger hier auch einfacher damit identifizieren. Außerdem         ist dieser Name etabliert in der abendländischen Wissenschaftstradition. Entscheidend ist,         dass Avicenna ein Symbol für wissenschaftliche Exzellenz sowie gesellschaftliche         Verantwortung ist und als Brückenbauer zwischen Orient und Okzident gilt. Wissenschaft kennt         keine religiösen oder ethnischen Grenzen.
ZEIT: Wie viele Bewerbungen haben Sie erhalten?
Ucar: Knapp 600 – aus fast allen Disziplinen, von angehenden Ingenieuren, Pädagogen, Ärzten,         Juristen und natürlich auch Theologen. 65 haben wir ausgewählt. Die Stipendiaten sollen die         Lebenswirklichkeit der Muslime in Deutschland abbilden, was ethnische Herkunft, Geschlecht         und konfessionelle Bindung angeht. Bei der Geschlechterverteilung haben wir eine         Schwachstelle, zwei Drittel unserer Stipendiaten sind Frauen.
ZEIT: Warum Schwachstelle, das ist doch gut, wenn mehr Frauen gefördert werden.
Ucar: Absolut. Ich freue mich über den hohen Frauenanteil, aber die Bildungsdefizite von Männern         sind deutlich höher als die von Frauen. Das weist auf eine Misere im Bildungssystem hin.
ZEIT: Werden die Stipendiaten nach einem bestimmten Verteilungsschlüssel ausgewählt, so viele         Sunniten, so viele Schiiten?
Ucar: Nein, wir haben keinen Schlüssel und sagen nicht, da kommen jetzt zwanzig Türkischstämmige         rein, zehn Konvertiten, zehn Norddeutsche. In diesen engmaschigen Schablonen denken wir         nicht, versuchen aber zugleich das gesamte Spektrum abzubilden, ausschlaggebende Kriterien         sind jedoch andere.
ZEIT: Welche?
Ucar: Wir erwarten von unseren Stipendiaten hervorragende Leistungen und ein großes         gesellschaftliches Engagement. Sie sollen sich für die Gesellschaft und das Gemeinwohl         einsetzen. Wir wollen keine kalten Karrieristen fördern. Und ein gewisses religiöses Profil         sollten die Interessenten mitbringen. Niemand wird nach seiner religiösen Praxis gefragt,         aber wir erwarten schon, dass sie sich als Muslime begreifen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
