<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Zenith"-Fotopreis 2013: Kleine Prinzen, große Helden </title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/zenith-fotopreis-2013-a-933763.html#ref=rss</link>
<description>Gemeinsam beten, gemeinsam feiern, gemeinsam trauern. Die Zeitschrift "Zenith" fragt, wie Muslime in Deutschland leben. Ihr Fotowettbewerb gibt Antworten, die Tabus brechen und neue Welten aufzeigen. </description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 13:19:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/zenith-fotopreis-2013-a-933763.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Gemeinsam beten, gemeinsam feiern, gemeinsam trauern. Die Zeitschrift "Zenith" fragt, wie Muslime in Deutschland leben. Ihr Fotowettbewerb gibt Antworten, die Tabus brechen und neue Welten aufzeigen. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>"Zenith"-Fotopreis 2013: Kleine Prinzen, große Helden
Lars Kreyssig
Gemeinsam beten, gemeinsam feiern, gemeinsam trauern. Die Zeitschrift "Zenith" fragt, wie Muslime in Deutschland leben. Ihr Fotowettbewerb gibt Antworten, die Tabus brechen und neue Welten aufzeigen.
Hamburg/Berlin - Am Tag seiner Beschneidungsfeier trägt Baris einen weißen, glänzenden Anzug. Fein verziert mit Federn und silbernen eingestickten Ornamenten. Lars Kreyssig hat den sechs Jahre alten Jungen fotografiert und mit ihm andere kostümierte Kinder. Seine Serie "Kleine Prinzen" hat er für den "Zenith"-Fotopreis 2013 eingereicht.
Im vergangenen Jahr wurde der Preis zum ersten Mal von der Zeitschrift, deren Schwerpunkt auf dem Nahen Osten, dem Maghreb und der muslimischen Welt liegt, ausgeschrieben und vergeben. 80 Fotografen und Fotografie-Begeisterte hatten sich beteiligt. Kai Löffelbein belegte mit seiner Fotostrecke "Fremde Heimat" den ersten Platz. Agata Szymanska-Medinas zweitplatzierte Schwarzweiß-Strecke "Auf der Suche" erzählt die Geschichte des jungen Palästinensers Ali. Und Feriel Bendjama erreichte mit 12 inszenierten Selbstporträts den dritten Platz.
In diesem Jahr geht der Preis, der von der Stiftung Mercator gefördert wurde, in die zweite Runde. Es beteiligten sich 48 Fotografen, meist mit Arbeiten, die sie ganz speziell zum Thema "Muslime in Deutschland" angefertigt hatten. Der Redaktionsleiter von "Zenithonline", Robert Chatterjee, sagt: "Wir hoffen, dass mit dem Preis Talente entdeckt werden, die vielleicht nicht das richtige Werkzeug haben, die vielleicht keine Profis sind." In diesem Jahr hätten die Teilnehmer mehr Mut zum Tabu gehabt und etwa Beerdigungen dokumentiert und Friedhöfe fotografiert.
Eingereicht wurden Momentaufnahmen vom gemeinsamen Beten, Essen und Trauern und etwa ein Paradestück auf kleine, eigentlich typisch deutsche Rückzugsorte. In "Mikrokosmos Schrebergarten" zeigt Emine Akbaba, wie mehr und mehr Türken, Russen und Araber zu begeisterten Kleingärtnern werden.
Lars Kreyssig, von dem "Kleine Prinzen" stammt, begann mit seiner Fotoserie nach einem Aufenthalt in der Türkei und bevor die Beschneidungsdebatte in Deutschland entbrannte. Außer den Kostümen der Jungen faszinierte ihn vor allem die teils pompöse Kleidung der Gäste und die prunkvolle Saaldekoration. So sieht es wohl aus, wenn man Kinder für einen Tag zu Königen macht.
Am kommenden Montag fällt die Jury ihre Entscheidung.
"Zenith"-Fotopreis 2013: An diesem Freitag (bis Mitternacht) können Zuschauer hier noch über die eingereichten Beiträge abstimmen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
