<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>In eigener Sache: NDR-Filme jetzt auf SPIEGEL.TV</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/ndr-filme-auf-spiegel-tv-a-933634.html#ref=rss</link>
<description>Das Angebot von SPIEGEL.TV wird ausgebaut. Ab sofort zeigen wir auch Produktionen des NDR-Fernsehens in zwei Kanälen: "Weltreisen" und "45 Min" als Ergänzung zu unseren bisherigen Partnern BBC und VICE.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 10:00:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/ndr-filme-auf-spiegel-tv-a-933634.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Das Angebot von SPIEGEL.TV wird ausgebaut. Ab sofort zeigen wir auch Produktionen des NDR-Fernsehens in zwei Kanälen: "Weltreisen" und "45 Min" als Ergänzung zu unseren bisherigen Partnern BBC und VICE.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Format " Weltreisen "
Im zweiten neuen Kanal auf SPIEGEL.TV laufen Reportagen der Auslandskorrespondenten der ARD. Unter den Schauplätzen für die "Weltreisen" sind einige Traumziele, zum Beispiel:
"Hawaii"
Film hier starten
Die Reportage zeigt die Klischees wie Hula-Tänzerinnen und Netzfischer. Doch der Film erzählt auch die Geschichte vom verlorenen Paradies. Der Tourismus habe das alte, das traditionelle Hawaii zerstört - ebenso wie die wirtschaftlichen Interessen der USA. So sehen es viele ältere Hawaiianer.
Abenteuer Urlaub
Film hier starten
Wenn Europäer in China Urlaub machen, besuchen sie häufig die Große Mauer, die Terrakotta-Armee oder die Mega-Städte. Chinesen bevorzugen aber andere Ziele: Sie klettern die Felsen der Kegelberge am Lijiang-Fluss hinauf oder pilgern mit Packpferd und Führer zu tibetischen Heiligtümern. Diese Reportage zeigt viele unbekannte Seiten Chinas.
Alle Dokumentationen sind auch mobil zu sehen
Wie für das gesamte Angebot von SPIEGEL.TV gilt im Fall der beiden neuen Kanäle: Dank der Apps sind alle Filme auch auf Smartphones und Tablets zu sehen.
SPIEGEL.TV auf dem iPad
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
