<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>S.P.O.N. - Der Kritiker: Gewissen hinter Gittern</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/georg-diez-ueber-nadeschda-tolokonnikowa-von-pussy-riot-a-933777.html#ref=rss</link>
<description>Sie ist die Heiligenfigur des 21. Jahrhunderts: Nadeschda Tolokonnikowa von Pussy Riot spricht mit der Stimme der Vernunft aus der russischen Gefangenschaft. Es ist auch eine Mahnung an die alte Linke, die sich von Amerika als liebstem Feind lösen muss.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 13:26:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/georg-diez-ueber-nadeschda-tolokonnikowa-von-pussy-riot-a-933777.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-557965-thumbsmall-agrp.jpg" hspace="5" align="left" >Sie ist die Heiligenfigur des 21. Jahrhunderts: Nadeschda Tolokonnikowa von Pussy Riot spricht mit der Stimme der Vernunft aus der russischen Gefangenschaft. Es ist auch eine Mahnung an die alte Linke, die sich von Amerika als liebstem Feind lösen muss.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-557965-thumbsmall-agrp.jpg"/>
<ExtractedText>Georg Diez über Nadeschda Tolokonnikowa von Pussy Riot
S.P.O.N. - Der Kritiker: Gewissen hinter Gittern
Eine Kolumne von Georg Diez
DPA
Nadeschda Tolokonnikowa im Juli 2013: Ikone des Widerstands
Sie ist die Heiligenfigur des 21. Jahrhunderts: Nadeschda Tolokonnikowa von Pussy Riot spricht mit der Stimme der Vernunft aus der russischen Gefangenschaft. Es ist auch eine Mahnung an die alte Linke, die sich von Amerika als liebstem Feind lösen muss.
Und was, wenn Nadeschda Tolokonnikowa auf einmal tot wäre? Verreckt in einem Gefängniskrankenhaus irgendwo im wüsten Sibirien ? Versteckt für Wochen, vor der Welt, ihrer Familie, all den Menschen, die sie verehren, für ihren Protest, ihre Opfer, ihre Standhaftigkeit? Ermordet von Wladimir Putin , dieser wächsernen Fratze eines Totalitarismus, der sich so wohl fühlt mit dem Kapitalismus, weil der ihn nicht nur reich macht, sondern sich ihm einfach ergibt?
Würde Barack Obama ernste Worte finden? Würde Angela Merkel den Kopf schütteln? Würde Gerhard Schröder seinen Vertrag mit Gazprom kündigen? Würden sich junge Menschen radikalisieren, in Russland, im Westen, weil sie den Verrat nicht mehr aushalten? Würden sie ihre eigene Ohnmacht anekeln? Würden sie denken, dass nun der Punkt erreicht sei, diesen Totalitarismus zu bekämpfen, so wie jeder Totalitarismus zu bekämpfen ist? Würde es irgendwelche Konsequenzen geben?
Nadeschda Tolokonnikowa lebt, das ist die gute Neuigkeit. Die Frau, die wegen eines angeblich blasphemischen Auftritts der Band Pussy Riot zu zwei Jahren Lagerhaft verurteilt wurde, liegt in einem Krankenhaus in Sibirien, ihr Mann ist auf dem Weg zu ihr.
Wochenlang war nicht bekannt, wo sie sich aufhielt, sie war auf einmal einfach verschwunden: nachdem sie ausführlich von dem Gulag-Gängelsystem berichtet hatte, dass russische Gefängnisse immer noch existieren. Nachdem sie erzählt hatte, wie sie 17 Stunden am Tag stumpf an ihrer Nähmaschine arbeiten muss und von den Mitgefangenen malträtiert und bedroht wird. Nachdem sie aus Protest gegen all das in den Hungerstreik getreten war - Nadeschda Tolokonnikowa, Gesicht des Protests, Ikone des Widerstands, Heiligenfigur des 21. Jahrhunderts.
Sehnsucht nach dem Sturm
Es braucht solche Figuren, an den Bruchlinien unserer Gegenwart, weil sie die abstrakten Ungerechtigkeiten mit einem Namen, mit einer Geschichte versehen: Nadeschda Tolokonnikowa, Edward Snowden, Malala Yousafzai, Widerstand gegen russische Unterdrückung, die Überwachung der NSA, den Terror der Taliban , verbunden im Kampf für individuelle Freiheit und Menschenrechte , bereit zum größten Opfer - und je deutlicher die politische Bedeutung dieser Figuren wird, um so gellender war die Gleichgültigkeit, mit der etwa das Verschwinden von Tolokonnikowa im Westen hingenommen wurde.
Zynisch, so nennt Tolokonnikowa selbst diese Haltung: "Die Rohstoffwirtschaft Russlands und die aus dieser Wirtschaft hervorgehende Stabilität von Putins Regime wären ruiniert", schreibt sie aus der Haft, "wenn die Käufer von Öl und Gas ein politisches Prinzip bekunden und sich weigern würden, sie zu kaufen. Ebenfalls ethisch wäre ein Boykott gegen die Olympiade 2014 in Sotschi. Doch die anhaltende, auf Rohstoff basierende wirtschaftliche Zusammenarbeit mit Russland verdeutlicht die unterschwellige Unterstützung und Billigung des politischen Regimes."
Tolokonnikowa richtete diese Worte an Slavoj Zizek. Das "Philosophie Magazin" hat gerade den Briefwechsel der beiden veröffentlicht - es ist ein Dokument des Scheiterns von Zizeks narzisstischer Philosophen-Pose und der Schönheit von Tolokonnikowas Aktivisten-Elan: "Wir sind Teil der Aufständischen, die sich nach dem Sturm sehnen, als läge im Sturm die Ruhe", schreibt sie, schreit sie, zum Lärm der Nähmaschinen um sie herum, ins Gesicht des bärtigen Zizek, der von ihr doch nur hören will, dass sie ihn im Kampf gegen den globalen Kapitalismus unterstützt.
Lähmendes Schweigen um Tolokonnikowa
Das ist ein trauriges und typisches Missverständnis. "Kolonial", so nennt Tolokonnikowa Zizeks Sichtweise: "Wir sind ein Teil der Kräfte, die keine letzten Antworten und keine absoluten Wahrheiten bieten, weil unser Dienst etwas anderes leistet", schreibt sie - Zizek, der Hegelianer unter den Postmodernen, will das gar nicht hören. "Ich denke seit jeher", schreibt er zurück, "dass wahres Heldentum in diesen scheinbaren Kleinigkeiten liegt, wie man in irrsinnigen Zeiten sein Leben organisiert und durchsteht, ohne sich die Würde nehmen zu lassen."
Genau, wird sich Tolokonnikowa denken, fünf Duschen für 800 Arbeiterinnen, die Art von Kleinigkeit. Aber Zizek redet und redet in seinen Briefen auf sie ein, für ihn ist sie "unser aller kritisches Bewusstsein, das im Gefängnis sitzt" - und je länger das dauert, desto deutlicher wird, dass Zizeks Problem das einer bestimmten Art von Linken an sich ist: Er will lieber antiamerikanisch sein als antisowjetisch, weil es besser zu seiner Taktik passt.
Amerika ist eben immer noch mancher Linken liebster Feind: So erklärt sich vielleicht auch, dass es in den vergangenen Wochen einen Aufschrei um Edward Snowden gab, dem alle Gerechtigkeit der Welt gebührt - aber ein lähmendes Schweigen um Tolokonnikowa, die sich auch von Zizek nicht in eine pauschale Verdammung des Kapitalismus hineinreden lässt, der gegenwärtig gar nicht ihr dringendstes Problem ist.
"Nicht mit den Fäusten, wie die alten Linken, werden wir den Kapitalismus pauschal zurückweisen", schreibt sie. "Produktiver wäre es, mit ihm zu spielen und ihn - in dem Maße, wie wir uns im Spiel hervortun - zu pervertieren. Pervertieren: für uns umdrehen, für unseren Glauben, für unsere Ideen und somit für das, wofür wir werben..."
Eine schöne Stimme ist das, eine klare Stimme. Eine Stimme, die nicht verschwinden darf.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Nadeschda Tolokonnikowa  spricht
preteatro gestern, 14:03 Uhr
das ist sehr gut und schön und es gibt durchaus Anlass ihre Worte und Aussagen poetisierend mit "schöne Stimme" zu verklären. Weniger nachvollziehbar ist die offenkundige Forderung des Kolumnisten, den "Feind" [...]
das ist sehr gut und schön und es gibt durchaus Anlass ihre Worte und Aussagen poetisierend mit "schöne Stimme" zu verklären. Weniger nachvollziehbar ist die offenkundige Forderung des Kolumnisten, den "Feind" zu wechseln oder in Russland zu erkennen. Die US Opfer in Guanamo, der US Whistleblower Manning, etc. können und dürfen nicht sprechen, obwohl sie uns sicherlich mit schöner Stimme vieles über das System des Raubtierkapitalismus erzählen könnten.  Und WER "spricht" über den Gulag in Guantanamo und dessen entrechtete Opfer, WER über Manning,...?  Die "Linke" - diese Bösen aber auch - werden auch in Zukunft gut beraten sein, wenn schon nicht ihren liebsten so aber doch mit Abstand für Demokratie und Rechtsstaat im "Westen" gefährlichsten Feind - die USA - weiter zu hegen und zu pflegen. Was ja nicht dagegen spricht, auch Tolokonnikowa die gebührende Aufmerksamkeit zukommen zu lassen.
2. Satire?
Nahaufnahme gestern, 14:28 Uhr
Tolokonnikowa, die "Heiligenfigur des 21. Jahrhunderts". Das ist hoffentlich verunglückte Satire .... oder?  Und: Hätte Herr Dietz statt der "aus dieser Wirtschaft hervorgehende(n) Stabilität von Putins [...]
Tolokonnikowa, die "Heiligenfigur des 21. Jahrhunderts". Das ist hoffentlich verunglückte Satire .... oder?  Und: Hätte Herr Dietz statt der "aus dieser Wirtschaft hervorgehende(n) Stabilität von Putins Regime" lieber wieder die instabile Oligarchen-Anarchie Jelzins?
3. Kleinkariertes Unbedeutendes
kategorien gestern, 14:32 Uhr
Ja, wahrscheinlich nicht unwahr. Ich habe vor einigen Jahren gestaunt, wie mein nicht unbekannter stark links stehender Philosophieprofessor, der zu den Derrida-Foucault-Adorno-Habermas-Hegel-Marx-etc-Sympathisanten gehört, nichts [...]
Ja, wahrscheinlich nicht unwahr. Ich habe vor einigen Jahren gestaunt, wie mein nicht unbekannter stark links stehender Philosophieprofessor, der zu den Derrida-Foucault-Adorno-Habermas-Hegel-Marx-etc-Sympathisanten gehört, nichts dabei fand, auf Konferenzen in den Iran oder in Russland zu reisen, nur um anschließend zu bekunden, dass der Westen diese Länder schon gefährlicher darstelle als sie sind. Er wird sich über Snowden-in-Russland heimlich gefreut haben. Er wetterte gerne gegen den Eurozentrismus und die Postdemokratie etc. etc., und manche von uns hatten das leise Gefühl, dass er im Einerlei seiner Widersprüche (Wein-Frankreich-Antiwesten-Marxist) eben doch ein sehr kleinkarierter Unbedeutender war.
4. EU und Pussy Riot
r.v.puttin gestern, 15:09 Uhr
Die EU macht Beitrittsverhandlungen mit der Ukraine von der Freilassung der Milliardärin Timoschenko abhängig; für Tolokonnikowa hingegen wird kein Finger gerührt:wo liegt der Unterschied ?
Die EU macht Beitrittsverhandlungen mit der Ukraine von der Freilassung der Milliardärin Timoschenko abhängig; für Tolokonnikowa hingegen wird kein Finger gerührt:wo liegt der Unterschied ?
5. Die Symptome sind nicht das Problem &#150;die Landkarte ist nicht das Land
daryl.f gestern, 15:14 Uhr
*Ja, in der Tat: das Gewissen landet heute schnell hinter den Gittern. Nicht nur in Russland!* Und ja, solche &#132;Figuren&#147;, ich nenne sie *echte Helden,* solche Menschen geben weiterhin Hoffnung - sie ermuntern die lethargische [...]
Zitat von sysop (..)Es braucht solche Figuren, an den Bruchlinien unserer Gegenwart, weil sie die abstrakten Ungerechtigkeiten mit einem Namen, mit einer Geschichte versehen: *Nadeschda Tolokonnikowa, Edward Snowden, Malala Yousafzai,*Widerstand gegen russische Unterdrückung, die Überwachung der NSA, den Terror der Taliban(..) Georg Diez über Nadeschda Tolokonnikowa von Pussy Riot - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/georg-diez-ueber-nadeschda-tolokonnikowa-von-pussy-riot-a-933777.html)
*Ja, in der Tat: das Gewissen landet heute schnell hinter den Gittern. Nicht nur in Russland!* Und ja, solche &#132;Figuren&#147;, ich nenne sie *echte Helden,* solche Menschen geben weiterhin Hoffnung - sie ermuntern die lethargische Masse zum couragiertem Denken und Handeln! Ohne sie gäbe es vermutlich unsere Zivilisation schon lange nicht mehr. Die obigen und anderen Helden haben das größte Unglück bisher erfolgreich verhindert. Viele von ihnen haben unsere heutige Freiheit und Demokratie, mit dem Verlust ihrer Freiheit und oft genug mit eigenem Leben bezahlt.*Bradley Manning* wurde auf 35 Jahre Gefängnis in USA verurteilt, weil er die Kriegsverbrechen im Irak (u.a.Collateral Murder-Video) an die Öffentlichkeit weitergab. Der Wikileaks Chef selbst,*Julian Assange*, wurde mit konstruierten Vorwürfen seitens der USA gezwungen, in die ecuadorianische Botschaft in London zu flüchten &#150;und sitzt dort bis heute! Auch über ihn berichten die Medien kaum noch. Die Masse begnügt sich längst wieder mit Fußball-Ereignissen, irgendwelchen königlichen Hochzeiten/Geburten und anderen Banalitäten.   Und die Schicksale der couragierten Tolokonnikowas, Edward Snowdens, Malala Yousafzais..u.va., sie werden alle durch die infantilen &#132;Großereignisse für die Massen&#147; sehr effizient ausgeblendet.   Konkret geht es heute &#150;wie schon seit Anbeginn der Menschheit auch, immer wieder um *Machtmissbrauch.* Und vor allem geht es darum, herauszufinden, WER sind eigentlich die Individuen, die den Machtmissbrauch weltweit betreiben?  Stattdessen diskutiert die Zivilisation aber immer noch (fast nur) über die Symptome und über die Folgen des globalen Machtmissbrauchs! *So dreht man sich im Kreise schon seit Jahrtausenden!* Heute ist es die totale Überwachung, morgen ein wirtschafts -und/oder geopolitischer Krieg getarnt als &#132;humanitäre Maßnahme&#147;, übermorgen Verseuchung ganzer Landstriche und Länder durch atomare -oder andere &#132;Pestilenz&#147;.  Hinter dem Großteil dieser verbrecherischen Machenschaften stecken MENSCHEN, die durch eine angeborene Gehirnanomalie, quasi krankheitsbedingt, jede ihnen anvertraute Machtposition missbrauchen (müssen). Diese gestörten Menschen nennt man Psychopathen. Einige ihrer ausgeprägten  Eigenschaften sind Manipulation,Tarnung &#150; und vor allem die *völlige Gewissenlosigkeit! *  Daher sperren sie das "Gewissen der Welt" gerne hinter Gittern. Solange die Menschheit diese Zusammenhänge nicht aufgreift, analysiert und als die eigentliche Gefahr erkennt, werden couragierte Menschen mit Gewissen weiterhin verfolgt, eingesperrt und getötet.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
