<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:52:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pop!: Wenn der Rockstar dem Sicherheitsmann ins Bein beißt</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/robert-plant-als-randalierer-johnny-cash-biografie-neil-tennant-jugend-a-933615.html#ref=rss</link>
<description>Zu den aussterbenden Pop-Traditionen gehört das schlechte Benehmen in Hotels. Nun erinnert eine launige Liste an Exzesse in edlen Etablissements. Und pünktlich zu Weihnachten soll eine Biografie den großen Johnny Cash entzaubern.</description>
<pubDate>Fri, 15 Nov 2013 09:17:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/robert-plant-als-randalierer-johnny-cash-biografie-neil-tennant-jugend-a-933615.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-567863-thumbsmall-rtwo.jpg" hspace="5" align="left" >Zu den aussterbenden Pop-Traditionen gehört das schlechte Benehmen in Hotels. Nun erinnert eine launige Liste an Exzesse in edlen Etablissements. Und pünktlich zu Weihnachten soll eine Biografie den großen Johnny Cash entzaubern.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-567863-thumbsmall-rtwo.jpg"/>
<ExtractedText>Robert Plant als Randalierer Johnny Cash Biografie Neil-Tennant-Jugend
Pop! Wenn der Rockstar dem Sicherheitsmann ins Bein beißt
Von Christoph Dallach
Getty Images/ Redferns
Zu den aussterbenden Pop-Traditionen gehört das schlechte Benehmen in Hotels. Nun erinnert eine launige Liste an Exzesse in edlen Etablissements. Und pünktlich zu Weihnachten soll eine Biografie den großen Johnny Cash entzaubern.
Unerwünschte Querulanten
Die Rocker der Gegenwart sind zahm geworden. All die schönen Legenden von zertrümmerten Hotelzimmern scheinen Schnee von gestern zu sein. Auf die Frage, ob all die aberwitzigen Anekdoten in der grandiosen Led Zeppelin -Biografie "Hammer of the Gods" von 1985 wahr wären, entgegnete Band-Sänger Robert Plant mal mit einem breiten Grinsen im Gesicht, dass er sich leider nicht erinnern könne. Der immer noch löwenmähnige Brite, der früher gern mal mit dem Motorrad in Hotel-Lobbys donnerte, pflegt dieser Tage einen dezenteren Lebensstil, wird aber angeblich bei vielen großen Hotel-Ketten noch immer auf der ewigen schwarzen Liste der unerwünschten Querulanten geführt.
Wer Freude an Protokollen des schlechten Benehmens hat, sollte die von den Machern der Webseite "Travel &amp; Leisure" gesammelten Ausfälle prominenter Gäste genießen. Neben den üblichen Verdächtigen wie Charlie Sheen und Lindsay Lohan halten auch einige Musiker die Tradition der gepflegten Hotel-Exzesse aufrecht. Zur alten Schule des Die-Puppen-tanzen-Lassens zählen alle Mitglieder von Mötley Crüe einschließlich ihres Sängers Vince Neil, der im Palm Hotel zu Las Vegas das Personal aufmischte.
Auch Britney Spears bestätigte ihren Ruf als wandelnde Zeitbombe, als sie sich vor ein paar Jahren im legendären Chateau Marmont in Los Angeles im Speisesaal zum Entsetzen der anderen Gäste ihr Essen ins Gesicht schmierte. Und in der Lobby des feinen Berns Hotel in Stockholm zankte sich der Wüterich Axl Rose 2006 so heftig mit einer Dame, dass ein Sicherheitsmann eingriff, was den Guns-N'-Roses-Mann dazu brachte, eine Vase in einen antiken Spiegel zu pfeffern und den Hotelmann ins Bein zu beißen. Den Betreibern des Wynn Hotels in Las Vegas jagte die bloße Vorstellung, dass der Rapper Lil Wayne in ihrem Haus aus der Haut fahren könnte, so viel Angst ein, dass sie ihn gar nicht erst reinließen.
Vom Sockel gestoßen?
Johnny Cash , der Welt liebster Mann-in-Schwarz, wird seit Jahren wie ein Heiliger vergöttert. Nun überrascht der US-Starautor Robert Hilburn mit der Johnny-Cash -Biografie "Johnny Cash - The Life" (Little, Brown and Company), die angeblich "Die wahre Geschichte" des Country-Titanen bietet. Von Cashs Biografie seien bislang "nur 20 Prozent" erzählt worden, behauptet der Autor. Vor allem die im Hollywood-Film zelebrierte Vorzeige-Ehe von Johnny und June Carter Cash wird im Buch als zeitweilig finstere Verbindung mit Trennungen, Gebrüll und Affären geschildert. Die Eheleute Cash stehen leider nicht mehr für Kommentare zur Verfügung. Aber ihre Kinder scheint der vermutlich erhoffte Skandal nicht weiter zu tangieren: "Wenn einiges in diesem Buch Mitglieder der Familie irritiert, dann ist das halt so", kommentierte Tochter Rosanne Cash das Werk unbeeindruckt.
Aus dem Archiv gezaubert
Dass Pet-Shop-Boys-Mann Neil Tennant seine Karriere als Pop-Journalist beim britischen Fachblatt "Smash Hits" startete, ist weitgehend vergessen. Nun haben die Experten beim Blog des "Guardian" ein beinahe 30 Jahre altes Interview von Neil Tennant mit dem Bubblegum-Punk Billy Idol aus den Archiven gezaubert. Ein großer Lesespaß.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
