<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Höher, weiter: Karriere</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal auf ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Höher, weiter: Karriere</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Kündigungsschreiben: Warum werde ich entlassen?</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/2016-02/kuendigung-begruendung-pflicht-arbeitsrecht</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/2016-02/kuendigung-begruendung-pflicht-arbeitsrecht"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/karriere/2016-02/kuendigung-grund/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Kündigung liegt im Briefkasten, eine Karriere ist beendet – ganz ohne Begründung. Muss ein Arbeitgeber seinem Angestellten genau erklären, warum er ihn entlässt?</description>
      <category>Karriere</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Karriere - Ulf Weigelt</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2016 15:19:48 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/karriere/2016-02/kuendigung-begruendung-pflicht-arbeitsrecht</guid>
    <ExtractedText>suchen
Kündigungsschreiben: Warum werde ich entlassen?
Die Kündigung liegt im Briefkasten, eine Karriere ist beendet – ganz ohne Begründung. Muss ein Arbeitgeber seinem Angestellten genau erklären, warum er ihn entlässt?
Büro der Arbeitsagentur in Frankfurt am Main © dpa/Uwe Anspach
Muss ich bei einer ordentlichen Kündigung auch den Kündigungsgrund nennen?, fragt Erik Fischer.
Sehr geehrter Herr Fischer,
gesetzlich sind Sie (ob Mitarbeiter oder Arbeitgeber) nicht verpflichtet, bei einer ordentlichen Kündigung auch den Kündigungsgrund im Kündigungsschreiben selbst zu benennen. Dies gilt auch für die außerordentliche Kündigung. Nach § 626 Abs. 2 Bürgerliches Gesetzbuch, hat der Kündigende dem anderen Teil erst auf Verlangen den Kündigungsgrund unverzüglich schriftlich mitzuteilen. Selbst das Wort "Kündigung" braucht nicht verwendet zu werden.
Allerdings muss der Beendigungswunsch klar und deutlich niedergeschrieben werden. Der Beendigungswille muss aus den Gesamtumständen hinreichend klar erkennbar sein. Sonderregelungen bestehen für die Kündigung von Berufsausbildungsverhältnissen nach Ablauf der Probezeit und im Mutterschutz nach Zustimmung der zuständigen obersten Landesbehörde. Hier muss die Kündigungserklärung gleichzeitig auch eine Begründung enthalten.
Unter Umständen kann sich auch aus einem Tarif- oder Arbeitsvertrag eine Begründungspflicht ergeben, was aber in der Praxis nicht oft vorkommt. Enthält ein Kündigungsschreiben in diesen Fällen keine Gründe, so ist die Kündigung unwirksam.
"Da staunt der Chef"
Was ist erlaubt, was nicht? Der Berliner Arbeitsrechtler Ulf Weigelt gibt Antworten auf Nutzerfragen. Jede Woche, immer mittwochs in der Arbeitsrechtskolumne "Da staunt der Chef" .
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir   freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,   jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Haftungsausschluss
Bitte beachten Sie: Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die   Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der   bereitgestellten Antworten und Informationen sowie der Rechtsprechung.   Haftungsansprüche gegen den Autor, welche sich auf Schäden materieller   oder ideeller Art beziehen, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der   dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und   unvollständiger Informationen verursacht wurden, sind grundsätzlich   ausgeschlossen. Sämtliche Texte dieser Internetpräsenz sind   urheberrechtlich geschützt. Urheber im Sinne des Gesetzes über   Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (UrhG) ist Rechtsanwalt und   Fachanwalt für Arbeitsrecht Ulf Weigelt, Choriner Straße 63, 10435   Berlin. Wörtliche oder sinngemäße Zitate sind nur mit vorheriger   schriftlicher Genehmigung des Autors bzw. bei ausdrücklichem Hinweis auf   die fremde Urheberschaft (Quellenangabe iSv. § 63 UrhG) rechtlich   zulässig. Verstöße hiergegen werden gerichtlich verfolgt.
Die Antworten von Fachanwalt Ulf Weigelt stehen Ihnen auch übersichtlich gesammelt als E-Books zur Verfügung. Nach dem Download können Sie jederzeit und überall auf Ihrem elektronischen Lesegerät zu arbeitsrechtlichen Fragen nachschlagen.
Hier finden Sie eine Übersicht unserer E-Books www.zeit.de/ebooks .
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
