<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 18:09:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>TV-Film „Hotel Heidelberg“: Mutter glaubt, sie ist die Beste</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="So sieht Entgeisterung aus: Hermine (Hannelore Hoger, vorn) glaubt, sie habe alles im Griff. Die Entourage (Ulrike C. Tscharre, Stephan Grossmann und Christoph Maria Herbst) ist skeptisch." alt="So sieht Entgeisterung aus: Hermine (Hannelore Hoger, vorn) glaubt, sie habe alles im Griff. Die Entourage (Ulrike C. Tscharre, Stephan Grossmann und Christoph Maria Herbst) ist skeptisch." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/medien/3213112301/1.4091109/article_teaser/so-sieht-entgeisterung-aus.jpg /&gt;&lt;p&gt;In dem Fernsehfilm „Hotel Heidelberg“ geht es familiär zur Sache. Hannelore Hoger spielt eine Patriarchin der besonderen Art. Das Familiensilber versetzt sie im Spielcasino.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/in-dem-tv-film-hotel-heidelberg-dreht-hannelore-hoger-auf-14090880.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:09:26 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-8e0lc</guid>
<ExtractedText>In dem TV-Film „Hotel Heidelberg“ dreht Hannelore Hoger auf
  Beitrag per E-Mail versenden
TV-Film „Hotel Heidelberg“: Mutter glaubt, sie ist die Beste
TV-Film „Hotel Heidelberg“
Mutter glaubt, sie ist die Beste
Von Heike Hupertz
In dem Fernsehfilm „Hotel Heidelberg“ geht es familiär zur Sache. Hannelore Hoger spielt eine Patriarchin der besonderen Art. Das Familiensilber versetzt sie im Spielcasino.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 18:09 Uhr
TV-Film „Hotel Heidelberg“ Mutter glaubt, sie ist die Beste
In dem Fernsehfilm „Hotel Heidelberg“ geht es familiär zur Sache. Hannelore Hoger spielt eine Patriarchin der besonderen Art. Das Familiensilber versetzt sie im Spielcasino.
26.02.2016, von Heike Hupertz
© ARD Degeto/Martin Menke
So sieht Entgeisterung aus: Hermine (Hannelore Hoger, vorn) glaubt, sie habe alles im Griff. Die Entourage (Ulrike C. Tscharre, Stephan Grossmann und Christoph Maria Herbst) ist skeptisch.
© ARD Degeto/Martin Menke So sieht Entgeisterung aus: Hermine (Hannelore Hoger, vorn) glaubt, sie habe alles im Griff. Die Entourage (Ulrike C. Tscharre, Stephan Grossmann und Christoph Maria Herbst) ist skeptisch.
Bevor noch Hermine Kramer (Hannelore Hoger) den Mund zu einer ihrer berüchtigten Ansprachen an die Familie und das Volk im Allgemeinen öffnet, ist die Sache optisch schon klar. Wenig zaghaft bunte Flattermode umschmeichelt den Divenkörper, dem Whisky und Absinthgenuss im Strom der Zeit und der Weltläufte nur wenig anhaben konnten.
Hermine hält sich. Ehemals linke Aktivistin, Althippie und Groupie, hat sie aus einer heruntergekommenen Villa am Neckar mit unverbaubarem Blick auf das Heidelberger Schloss vor dreißig Jahren eine Oase geschaffen. Herz und Seele des Hauses ist sie immer noch, allerdings auf ziemlich ungewöhnliche Weise. Während ihre individuelle Gastbetreuung Maßstäbe setzt, verzockt sie das Haus unbekümmert beim Pokern und macht ihrer ältesten Tochter Annette (Ulrike C. Tscharre), der Geschäftsführerin, das Leben nicht nur mit Angebereien schwer („habe mit Stephen Hawking über Quantenphysik diskutiert“), sondern auch auf der Bank. Esprit trifft auf lustvoll zelebrierte Boshaftigkeit und hält es ansonsten mit Karlsson vom Dach: „Was stört das einen großen Geist?“
Die Stadt spielt mit
Willkommen in Heidelberg, einer Stadt, die wie geschaffen scheint als Kulisse für das großsprecherische Ego der ausgeflippten Hotelbesitzerin, die Hannelore Hoger zwischen Nervensägentum und Grandezza schillern lässt. Andererseits ist die Stadt, die in „Hotel Heidelberg“ als Hauptdarsteller mitspielt, auch wieder zu klein für solch eine Frau. Selbst Günter (Rüdiger Vogler), emeritierter Professor und Feingeist, Vater der analytischen Philosophie vor Ort, hat die Gegenwart stiller Bücher, hat seit dreißig Jahren Hegel, Schelling, Fichte, Jaspers und Horkheimer der Gesellschaft seiner Frau vorgezogen.
© ARD Degeto/Martin Menke
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
