<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 19:14:20 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schauspieler Tony Burton: Er war Rockys Trainer</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Er spielte nicht nur einen Boxtrainer, er konnte Boxen: Tony Burton (1937 - 2016)." alt="Er spielte nicht nur einen Boxtrainer, er konnte Boxen: Tony Burton (1937 - 2016)." src=http://media0.faz.net/ppmedia/22162685/1.4092602/article_teaser/er-spielte-nicht-nur-einen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Er spielte in sämtlichen „Rocky“-Filmen den Boxtrainer. Und mit dem Sport kannte sich Tony Burton auch aus. Jetzt ist der Schauspieler im Alter von 78 Jahren gestorben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kino/der-schauspieler-tony-burton-ist-gestorben-14092529.html</link>
    <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 19:14:19 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gs6-8e1v5</guid>
<ExtractedText>Der Schauspieler Tony Burton ist gestorben
  Beitrag per E-Mail versenden
Schauspieler Tony Burton: Er war Rockys Trainer
Schauspieler Tony Burton
Er war Rockys Trainer
Von
Er spielte in sämtlichen „Rocky“-Filmen den Boxtrainer. Und mit dem Sport kannte sich Tony Burton auch aus. Jetzt ist der Schauspieler im Alter von 78 Jahren gestorben.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 26.02.2016, 19:14 Uhr
Schauspieler Tony Burton Er war Rockys Trainer
Er spielte in sämtlichen „Rocky“-Filmen den Boxtrainer. Und mit dem Sport kannte sich Tony Burton auch aus. Jetzt ist der Schauspieler im Alter von 78 Jahren gestorben.
26.02.2016
Er spielte nicht nur einen Boxtrainer, er konnte Boxen: Tony Burton (1937 - 2016).
© P.Rideaux-P.F.-S.Brauer Photos Er spielte nicht nur einen Boxtrainer, er konnte Boxen: Tony Burton (1937 - 2016).
 
 
Der Schauspieler Tony Burton, der in den „Rocky“-Filmen den Trainer spielte,  ist gestorben
Der Schauspieler Tony Burton, der in sechs „Rocky“-Filmen den Boxtrainer und Manager Tony „Duke“ Evers spielte, ist tot. Er starb am Donnerstag im Alter von 78 Jahren in Kalifornien. „Traurige Nachrichten“, schrieb sein Schauspielkollege Carl Weathers auf Twitter . „Seine Intensität und sein Talent haben dazu beigetragen, die ,Rocky`-Filme erfolgreich zu machen.“ Die MGM-Filmstudios twitterten: „Ruhe in Frieden, Tony!“
Mehr zum Thema
„Rocky“-Darsteller: 17.600 Schläge ins Gesicht
Der ehemalige Boxer Burton spielte in den Filmen mit Sylvester Stallone den Trainer, der zuerst Rocky Balboas Rivalen Apollo Creed trainiert und dann in Rockys Boxstall wechselt. In dem Horrorfilm „The Shining“ (1980) war Burton als Besitzer einer Tankstelle zu sehen, einen seiner letzten Auftritte hatte er in dem Film „Hack!“ von 2007. Außerdem hatte er Rollen in Serien wie „Kojak - Einsatz in Manhattan“, „Detektiv Rockford - Anruf genügt“, „Quincy“, „Das A-Team“, „Ein Colt für alle Fälle“, „Twin Peaks“ und „Chicago Hope“.
Vor seiner Karriere als Schauspieler hatte sich Burton, der am 23. März 1937 in Flint, Michigan geboren wurde, im Teenageralter als Footballspieler hervorgetan, 1957 wurde er Amateurmeister im Boxen, von 1958 bis 1959 war er Profiboxer.
Der deutsche Regisseur Patrick Vollrath ist für den Kurzfilm-Oscar nominiert. Doch auch wenn er nicht gewinnt, hat er nicht verloren. Mehr Von Christiane Heil, Los Angeles
26.02.2016, 11:48 Uhr | Feuilleton
Das war wohl nix: Die mit Spannung erwartete Fallada-Verfilmung Alone in Berlin enttäuscht. Welche Filme des Wettbewerbs größere Chancen haben, fasst Dietmar Dath in einer Zwischenbilanz zusammen. Mehr
19.02.2016, 11:53 Uhr | Feuilleton
Die Londoner Auktionen mit Moderne, Gegenwartskunst und Zeitgenossen bei Christie’s, Sotheby’s, Bonhams und Phillips. Ein Nachbericht Mehr Von Anne Reimers, London
19.02.2016, 12:57 Uhr | Feuilleton
20-monatige Kämpfe zwischen Regierungstruppen und Rebellen haben die syrische Stadt Homs dem Erdboden gleichgemacht. Syrische Künstler lassen sich von den Ruinen zu Filmen, Gemälden oder Hochzeitsfotos inspirieren. Mehr
15.02.2016, 14:54 Uhr | Gesellschaft
Das ist das letzte Stück, behauptet der Frankfurter Tänzer, Choreograph und Performer Antony Rizzi. Nun zeigt er es mit seinen Bad Habits im Mousonturm - nur für volljährige Zuschauer. Mehr Von Eva-Maria Magel
17.02.2016, 17:46 Uhr | Rhein-Main
Zukunftsmusik
Von Patrick Bahners
Nach fünfzehn Jahren Streit um den neuen Münchner Konzertsaal ist nach einem Landtagsbeschluss die Zukunft in Sicht. Sie scheint einer unsichtbaren Partitur zu folgen. Mehr 1
Gutachter-GAU
Von Andreas Rossmann
Den Wert eines Museums kann man nicht in Euro zählen. Das interessiert Wirtschaftsprüfer allerdings wenig. Um zu Sparen, schlagen sie der verschuldeten Stadt Leverkusen die Schließung des Museums Morsbroich vor. Mehr 5 8
Wissenshunger
Von Kerstin Holm
Eine Kommission an der Russischen Akademie kämpft gegen Pseudowissenschaft. Dazu hat sie ein Preis für Wahrsager ausgeschrieben, die unter experimentellen Bedingungen ihre Fähigkeiten nachweisen sollen. Mehr 4
Sternsinger
Von Michael Hanfeld
Was haben die Männer von Apollo 10 hinterm Mond gehört? Funkrauschen? Diese Erklärung ist doch viel zu langweilig! Mehr 3
Künstliche Literatur
Von Andreas Platthaus
Rein maschinell verfasste Lyrik ist schon für menschliche Literatur gehalten worden: Das künstliche Schreiben greift um sich. Ein Romancier beruft sich auf Borges – und will doch sein Buch beworben wissen. Mehr 2
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
