<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hoyzer-Skandal: Schiedsrichter Zwayer soll Schmiergeld angenommen haben</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/schiedsrichter-felix-zwayer-soll-schmiergeld-angenommen-haben-a-1007532.html#ref=rss</link>
<description>Er ist der Schiedsrichter des Jahres 2014, und er war offenbar stärker in den Hoyzer-Skandal verwickelt als bislang bekannt: An den heutigen Fifa-Schiedsrichter Felix Zwayer soll Schmiergeld geflossen sein. </description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:05:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/schiedsrichter-felix-zwayer-soll-schmiergeld-angenommen-haben-a-1007532.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786960-thumbsmall-volu.jpg" hspace="5" align="left" >Er ist der Schiedsrichter des Jahres 2014, und er war offenbar stärker in den Hoyzer-Skandal verwickelt als bislang bekannt: An den heutigen Fifa-Schiedsrichter Felix Zwayer soll Schmiergeld geflossen sein. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786960-thumbsmall-volu.jpg"/>
<ExtractedText>Schiedsrichter Felix Zwayer soll Schmiergeld angenommen haben
Hoyzer-Skandal: Schiedsrichter Zwayer soll Schmiergeld angenommen haben
Getty Images
Schiedsrichter Zwayer: Wurde vom Sportgericht für sechs Monate gesperrt
Er ist der Schiedsrichter des Jahres 2014, und er war offenbar stärker in den Hoyzer-Skandal verwickelt als bislang bekannt: An den heutigen Fifa-Schiedsrichter Felix Zwayer soll Schmiergeld geflossen sein.
Hamburg - Im zehn Jahre alten Hoyzer-Skandal gibt es neue Erkenntnisse, die Deutschlands Schiedsrichter des Jahres 2014 in Bedrängnis bringen. Offenbar hat Felix Zwayer im Zuge der Spielmanipulation durch den früheren Referee Robert Hoyzer einen geringen Bardgeldbetrag von dem Hauptschuldigen kassiert. Das geht aus einem Sportgerichtsurteil des DFB hervor, über das zuerst "Zeit online" berichtet hatte .
Zwayer habe demnach im Mai 2004 vor der Partie des SV Wuppertal gegen Werder Bremens Amateure 300 Euro von Hoyzer erhalten, um "als Schiedsrichterassistent kritische Situationen für den Wuppertaler SC zu vermeiden", zitiert "Zeit online" aus dem Urteil. Zwayer habe dem Anwerbeversuch durch Robert Hoyzer nicht widersprochen, wie es von einem Schiedsrichter zu erwarten sei, sondern das Geld angenommen.
Im Zuge des Skandals war Zwayer vom Sportgericht für sechs Monate gesperrt worden, weil er die Vorgänge, die ihm offensichtlich bekannt waren, nicht früher angezeigt hatte. Der DFB-Kontrollausschuss hatte eine neunmonatige Sperre beantragt. Der Fall gilt in der DFB-Zentrale deshalb als abgeschlossen, das komplette Urteil wurde jedoch nie veröffentlicht.
Gegenüber "Zeit online" ließ Zwayer über einen DFB-Sprecher ausrichten: "Rückwirkend betrachtet gestehe ich, dass der Zeitpunkt, zu dem ich die Sache beim DFB angezeigt habe, nicht rechtzeitig genug gewählt war. Auch aus diesem Grund habe ich auf einen Einspruch gegen das Urteil des Sportgerichts verzichtet. Zudem wollte ich die Sache nach eineinhalb Jahren für mich beenden, um wieder auf dem Platz stehen zu können." Die Fragen, wie er zu dem Vorwurf stehe, Geld angenommen zu haben, und ob er sich gegen ihn wehre, lässt Felix Zwayer unbeantwortet.
Sportrechtlich ist Zwayer nach Ansicht aller Fakten verurteilt, das Verfahren gegen ihn wurde von der Staatsanwaltschaft am 19. Oktober 2006 wegen "geringfügiger Schuld" eingestellt. So steht allein die moralische Frage im Raum, zumal die Rolle des Schiedsrichters, der zuletzt das 1:0 von Borussia Dortmund gegen 1899 Hoffenheim am vergangenen Freitag gepfiffen hatte, in dem Skandal bislang durchaus positiv bewertet worden war. Er gilt als einer der Hauptzeugen, die die Aufarbeitung damals mit ihren Aussagen ins Rollen gebracht hatten.
Hoyzer hatte im Auftrag der Wettmafia mehrere Spiele verschoben oder es versucht. Im Januar 2005 gestand er seine vorsätzlichen Fehlentscheidungen bei Pokal- und Zweitligaspielen und war anschließend wegen Beihilfe zum Betrug 14 Monate im Gefängnis. Er hatte von der Wettmafia 67.000 Euro erhalten. Der Ex-Schiedsrichter hatte sich außergerichtlich mit dem DFB auf Schadenersatz in Höhe von 750.000 Euro geeinigt. Er musste allerdings nur 126.000 Euro in Raten zahlen und ist inzwischen beim Regionalligisten Berliner AK engagiert.
mrr/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
