<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nach Tod eines Fans: Basketball-Euroleague bestraft Istanbul und Belgrad</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/basketball-euroleague-bestraft-galatasaray-istanbul-a-1007567.html#ref=rss</link>
<description>Empfindliche Geldstrafen, drei Geisterspiele für Istanbul und eines für Belgrad: Das sind die Strafen der Basketball-Euroleague nach dem Tod eines serbischen Fans Mitte November.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 21:44:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/basketball-euroleague-bestraft-galatasaray-istanbul-a-1007567.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787054-thumbsmall-xcmk.jpg" hspace="5" align="left" >Empfindliche Geldstrafen, drei Geisterspiele für Istanbul und eines für Belgrad: Das sind die Strafen der Basketball-Euroleague nach dem Tod eines serbischen Fans Mitte November.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787054-thumbsmall-xcmk.jpg"/>
<ExtractedText>Basketball: Euroleague bestraft Galatasaray Istanbul
Nach Tod eines Fans: Basketball-Euroleague bestraft Istanbul und Belgrad
AFP
Fans von Roter Stern Belgrad: Gedenken an den 25-Jährigen, der in Istanbul erstochen wurde
Empfindliche Geldstrafen, drei Geisterspiele für Istanbul und eines für Belgrad: Das sind die Strafen der Basketball-Euroleague nach dem Tod eines serbischen Fans Mitte November.
Hamburg - Die Verantwortlichen der Basketball-Euroleague greifen durch: Nach den schweren Ausschreitungen und dem Tod eines Fans in Istanbul hat die Liga harte Strafen gegen die beiden beteiligten Klubs ausgesprochen. Gastgeber Galatasaray muss die kommenden drei Heimspiele auf internationaler Ebene ohne Zuschauer bestreiten. Zudem wurden die Türken zu einer Geldstrafe in Höhe von 100.000 Euro verurteilt.
Die Gäste von Roter Stern Belgrad müssen eine Europapokal-Partievor leeren Rängen austragen und 50.000 Euro Strafe zahlen. Beide Vereine haben zehn Tage Zeit, um gegen das Urteil der unabhängigen Disziplinarkommission Einspruch einzulegen.
Vor der Partie zwischen beiden Teams Mitte November war ein 25 Jahre alter Mann aus Belgrad bei Ausschreitungen erstochen worden.
cte/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
