<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Golf: Deutsche Ryder-Cup-Bewerbung mit Berlin oder Hamburg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/golf-deutsche-ryder-cup-bewerbung-mit-berlin-oder-hamburg-a-1007550.html#ref=rss</link>
<description>Sieben Länder wollen sich als Austragungsort für den Ryder Cup 2022 bewerben - Deutschland ist eines davon. Bisher gab es mit München, Berlin und Hamburg drei mögliche Standorte, jetzt sind nur noch zwei im Rennen - Grund ist ein beliebtes Volksfest.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:32:20 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/golf-deutsche-ryder-cup-bewerbung-mit-berlin-oder-hamburg-a-1007550.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787044-thumbsmall-pjnf.jpg" hspace="5" align="left" >Sieben Länder wollen sich als Austragungsort für den Ryder Cup 2022 bewerben - Deutschland ist eines davon. Bisher gab es mit München, Berlin und Hamburg drei mögliche Standorte, jetzt sind nur noch zwei im Rennen - Grund ist ein beliebtes Volksfest.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787044-thumbsmall-pjnf.jpg"/>
<ExtractedText>Golf: Deutsche Ryder-Cup-Bewerbung mit Berlin oder Hamburg
Golf: Deutsche Ryder-Cup-Bewerbung mit Berlin oder Hamburg
AFP
Jubelnder Team-Kapitän McGinley beim Ryder Cup: Mehrere Bewerber für Gastgeberrolle 2022
Sieben Länder wollen sich als Austragungsort für den Ryder Cup 2022 bewerben - Deutschland ist eines davon. Bisher gab es mit München, Berlin und Hamburg drei mögliche Standorte, jetzt sind nur noch zwei im Rennen - Grund ist ein beliebtes Volksfest.
Hamburg - München ist raus. Deutschland wird sich mit Berlin oder Hamburg um die Austragung des Ryder Cup 2022 bewerben. Bislang war München als dritter möglicher Standort für den Kontinentalvergleich der besten Golfer aus Europa und den USA noch im Gespräch gewesen.
Der Grund für das Ausscheiden aus dem Bewerberkreis ist das Oktoberfest: "Der Raum München lässt aufgrund des zeitgleich stattfindenden Oktoberfestes keine völlig unproblematische Ausrichtung des Ryder Cup zu", sagte Marco Kaussler, Leiter der Bewerbung der RC Deutschland GmbH. Vor allem in den Bereichen Hotellerie, Sicherheit und Transport werden Engpässe befürchtet.
In den Regionen Berlin und Hamburg laufen die Verhandlungen mit möglichen Investoren und Anlagen nach Angaben der RC Deutschland derzeit auf Hochtouren. "In beiden Städten gibt es aussichtsreiche Gespräche mit Wirtschaft und Politik, von deren Seite dieses herausragende Sport-Event ebenfalls unterstützt werden muss", sagte Kaussler.
Bis zum 30. April 2015 müssen die Bewerbungsunterlagen beim europäischen Ryder-Cup-Komitee eingereicht werden. Neben Deutschland haben sechs weitere Länder Interesse an der Ausrichtung des Ryder Cups 2022 : Italien, Österreich, Dänemark, Portugal, Spanien und die Türkei. Die letzte Auflage des Cups hatten die Europäer mit Martin Kaymer im September für sich entschieden . Der 41. Ryder Cup findet im September 2016 im Hazeltine National Golf Club in Chaska im US-Bundesstaat Minnesota statt.
mrr/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
