<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Champions League: Bayer Leverkusen verspielt Platz eins</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-bayer-leverkusen-verspielt-gruppensieg-a-1007558.html#ref=rss</link>
<description>Das war nichts: Bayer Leverkusen verpasst mit einem torlosen Remis in Lissabon den Gruppensieg. Der AS Monaco zog nach einem 2:0-Erfolg gegen St. Petersburg noch vorbei.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 22:47:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-bayer-leverkusen-verspielt-gruppensieg-a-1007558.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787093-thumbsmall-bjcw.jpg" hspace="5" align="left" >Das war nichts: Bayer Leverkusen verpasst mit einem torlosen Remis in Lissabon den Gruppensieg. Der AS Monaco zog nach einem 2:0-Erfolg gegen St. Petersburg noch vorbei.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787093-thumbsmall-bjcw.jpg"/>
<ExtractedText>1. Völler ist Stolz auf seine Truppe
aurichter gestern, 23:20 Uhr
Jau echt grandios was B04 da wieder abgeliefert hat. Hatten wir schon einmal in Henk und was war das Ende vom Lied? Alles wiederholt sich und somit kann man schon mal davon ausgehen, dass noch zwei Spiele für B04 anstehen und [...]
Jau echt grandios was B04 da wieder abgeliefert hat. Hatten wir schon einmal in Henk und was war das Ende vom Lied? Alles wiederholt sich und somit kann man schon mal davon ausgehen, dass noch zwei Spiele für B04 anstehen und dann ist wieder Finito mit CL. Mit der Leistung auch dann wieder ein verdientes Ausscheiden. Völler kann zu Recht Stolz sein, aber dies konnte er schon immer gut, alles Schönreden egal was da tatsächlich abgeliefert wurde auf dem Platz. Lieber Fußball Gott gebe auch anderen Vereinen mal das Quentchen Glück für die CL-Teilnahme in der nächsten Saison.
2. Bayer 04 scheint mir die einzige BL Mannschaft zu sein,
eaglereno heute, 06:46 Uhr
die eher einen Psychologen denn einen Trainer braucht. Talent steht doch immer zur Verfügung, aber im Kopf scheinen permanente Versagensängste vorhanden zu sein. Das zieht sich durch alle Spielzeiten, seit sie in den oberen [...]
die eher einen Psychologen denn einen Trainer braucht. Talent steht doch immer zur Verfügung, aber im Kopf scheinen permanente Versagensängste vorhanden zu sein. Das zieht sich durch alle Spielzeiten, seit sie in den oberen Rängen spielen. Irgendwie komisch.
3. Nicht nur Völler auch der Trainer sind Schuld
axelmueller1976 heute, 09:28 Uhr
Warum hat der Trainer nicht Kräfte geschont in München, um dann bei Benfica den Gruppensieg sicher zu stellen. Man hätte 1 Mio hinzugewonnen und auch Substanz die die restlichen BL-Spiele gehabt. Nur aus Prestige-Gründen [...]
Zitat von aurichterJau echt grandios was B04 da wieder abgeliefert hat. Hatten wir schon einmal in Henk und was war das Ende vom Lied? Alles wiederholt sich und somit kann man schon mal davon ausgehen, dass noch zwei Spiele für B04 anstehen und dann ist wieder Finito mit CL. Mit der Leistung auch dann wieder ein verdientes Ausscheiden. Völler kann zu Recht Stolz sein, aber dies konnte er schon immer gut, alles Schönreden egal was da tatsächlich abgeliefert wurde auf dem Platz. Lieber Fußball Gott gebe auch anderen Vereinen mal das Quentchen Glück für die CL-Teilnahme in der nächsten Saison.
Warum hat der Trainer nicht Kräfte geschont in München, um dann bei Benfica den Gruppensieg sicher zu stellen. Man hätte 1 Mio hinzugewonnen und auch Substanz die die restlichen BL-Spiele gehabt. Nur aus Prestige-Gründen alles reinhauen um in München evtl. zu gewinnen zeigt wenig  Weitsicht des Trainers.
4.
gästeblock heute, 09:35 Uhr
Allgemeine Meinung über Leverkusen: Wenn es darauf ankommt, bringen die nix. Und was passiert immer wieder? Anstatt Vorurteile auf dem Platz zu widerlegen, zementiert der Verein seinen Ruf.
Allgemeine Meinung über Leverkusen: Wenn es darauf ankommt, bringen die nix. Und was passiert immer wieder? Anstatt Vorurteile auf dem Platz zu widerlegen, zementiert der Verein seinen Ruf.
5. Immer wieder das gleiche
ginotico heute, 11:17 Uhr
Immer wenn es darauf ankommt, schaffen sie es nicht. Und zwar mit allen Trainern der letzten Jahre. Aber genau deshalb habe ich vor Leverkusen-Fans Achtung. Die halten halt zu ihrem Verein, auch wenn dieser so oft enttäuscht. Das [...]
Immer wenn es darauf ankommt, schaffen sie es nicht. Und zwar mit allen Trainern der letzten Jahre. Aber genau deshalb habe ich vor Leverkusen-Fans Achtung. Die halten halt zu ihrem Verein, auch wenn dieser so oft enttäuscht. Das ist besser, als ein Erfolgsfan von diesem Stern im Süden zu sein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
