<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Trotz Kritik: FC Bayern wählt wieder Katar als Trainingslager</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fc-bayern-waehlt-trotz-kritik-katar-als-trainingslager-a-1007510.html#ref=rss</link>
<description>Der FC Bayern entscheidet sich trotz der öffentlichen Kritik am Emirat auch in diesem Jahr für Katar als Ort seines Wintertrainingslagers. Zuvor hatte der Verein auch alternative Standorte geprüft. </description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 16:03:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-fc-bayern-waehlt-trotz-kritik-katar-als-trainingslager-a-1007510.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786938-thumbsmall-hjjb.jpg" hspace="5" align="left" >Der FC Bayern entscheidet sich trotz der öffentlichen Kritik am Emirat auch in diesem Jahr für Katar als Ort seines Wintertrainingslagers. Zuvor hatte der Verein auch alternative Standorte geprüft. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786938-thumbsmall-hjjb.jpg"/>
<ExtractedText>HSV in Dubai? Wohl dem Tabellenplatz angemessen.
HSV in Dubai? Wohl dem Tabellenplatz angemessen.
leeberato gestern, 16:26 Uhr
über allem zu thronen scheint eine zu erwartende Entscheidung. Kritik o.ä. prallt einfach ab und interessiert nicht.
über allem zu thronen scheint eine zu erwartende Entscheidung. Kritik o.ä. prallt einfach ab und interessiert nicht.
3. Katar-Mitbringsel vermeiden oder verzollen
raber gestern, 16:26 Uhr
Katar hat im FC Bayern München schon immer viele Befürworter gehabt. Vorsicht bei der Rückreise! Rolex-Uhren und andere Geschenke sollten, wenn überhaupt mitgebracht, verzollt und nicht erst zuhause aufgemacht werden. Sonst [...]
Katar hat im FC Bayern München schon immer viele Befürworter gehabt. Vorsicht bei der Rückreise! Rolex-Uhren und andere Geschenke sollten, wenn überhaupt mitgebracht, verzollt und nicht erst zuhause aufgemacht werden. Sonst muss vielleicht sogar der ehrbare Herr Eckert als Ethik-Meister wieder aktiv werden.
4. Also
hawischer gestern, 16:34 Uhr
ich verstehe die ganzzahlige Aufregung nicht. Teure Uhren bekommt man auch woanders geschenkt und Sklavenarbeiter sieht man auch woanders nicht. Und im Januar sind die Temperaturen prima, niemals käme der FCB auf die Idee ein [...]
ich verstehe die ganzzahlige Aufregung nicht. Teure Uhren bekommt man auch woanders geschenkt und Sklavenarbeiter sieht man auch woanders nicht. Und im Januar sind die Temperaturen prima, niemals käme der FCB auf die Idee ein Trainingslager im Sommer dort abzuhalten. So blöd sind die ja nicht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
