<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Champions League: Immobile sichert Dortmund den Gruppensieg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-ciro-immobile-sichert-bvb-gruppensieg-a-1007557.html#ref=rss</link>
<description>Nicht gewonnen, aber dennoch Gruppensieger: Borussia Dortmund hat eine starke Champions-League-Gruppenphase mit einem 1:1 gegen Anderlecht abgeschlossen. Den Treffer für den BVB erzielte Ciro Immobile.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 22:35:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-ciro-immobile-sichert-bvb-gruppensieg-a-1007557.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787088-thumbsmall-xnik.jpg" hspace="5" align="left" >Nicht gewonnen, aber dennoch Gruppensieger: Borussia Dortmund hat eine starke Champions-League-Gruppenphase mit einem 1:1 gegen Anderlecht abgeschlossen. Den Treffer für den BVB erzielte Ciro Immobile.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787088-thumbsmall-xnik.jpg"/>
<ExtractedText>Die kostenlose Fußball-App für Ihr Android Phone! Jetzt herunterladen!
Hamburg - Sportlich hatte das Spiel keinen großen Wert mehr, aber moralisch könnte es Borussia Dortmund Auftrieb geben: Im letzten Gruppenspiel der Champions League sicherte sich der 14. der Bundesliga mit einem 1:1 (0:0)-Remis gegen den RSC Anderlecht den ersten Platz in der Gruppe D. Der FC Arsenal ist nach dem 3:1-Sieg in Istanbul zwar punktgleich, hat aber das schlechtere Torverhältnis. Den Treffer für den BVB erzielte Ciro Immobile in der 58. Minute, Aleksandar Mitrovic glich für die Gäste in der 84. Minute aus.
"Das Gegentor hätte nicht sein müssen, wir hätten noch das eine oder andere Tor schießen können. Aber alles ist gut, denn 13 Punkte in der Gruppe, das ist schon eine Marke", sagte Dortmunds Trainer Jürgen Klopp.
Der BVB bestimmte von Beginn an die Partie. Bereits in der vierten Minute hatte Immobile die erste Chance zur Führung. Nach einem Pass von Henrich Mchitarjan kam der Italiener im Strafraum frei zum Abschluss, scheiterte aber an Anderlechts Torhüter Silvio Proto.
Kurz darauf musste auf der anderen Seite Dortmunds Torwart das erste Mal klären. Wie zuletzt in der Bundesliga hatte Klopp auf Mitchell Langerak gesetzt. Und der Australier rechtfertigte das Vertrauen: Er parierte einen Schuss von Aleksandar Mitrovic, der nach einem Konter frei auf das Dortmunder Tor zugelaufen war (11. Minute).
Die Gastgeber zeigten sich aber unbeeindruckt und kontrollierten weiter die Partie. Erneut Immobile (29.) und Mchitarjan (31.) vergaben jedoch jeweils gute Gelegenheiten zur Führung.
Nach der Pause machte Immobile es besser: Nuri Sahin hatte stark vorgelegt, der Stürmer verzögerte im Strafraum geschickt und schoss den Ball halbhoch ins rechte Eck (58.). Direkt im Anschluss hatte Shinji Kagawa die Chance zum 2:0, doch der Japaner verzog vom Strafraumrand, sein Schuss ging weit über das Tor.
Danach vergaben Mchitarjan und Immobile noch weitere aussichtsreiche Gelegenheiten, Anderlecht blieb zunächst harmlos. In der 84. Minute dann aber doch noch der Ausgleich: Vanden Borre flankte auf Mitrovic, der den Ball ins Tor köpfte. Anderlecht ist sich als Dritter der Gruppe D für die K-o-Runde der Europa League qualifiziert.
Borussia Dortmund - RSC Anderlecht 1:1 (0:0)
1:0 Immobile (58.)
1:1 Mitrovic (84.)
Dortmund: Langerak - Durm, Subotic, Ginter, Schmelzer (75. Aubameyang) - Gündogan (66. Kirch), Sahin - Mchitarjan, Kagawa (85. Blaszczykowski), Großkreutz - Immobile.
Anderlecht: Proto - Vanden Borre, Mbemba, Deschacht, N'Sakala - Dendoncker, Kljestan (69. Tielemans) - Conte (79. Cyriac), Praet, Acheampong - Mitrovic (89. Heylen).
Schiedsrichter: Alberto Undiano Mallenco
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
