<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Langerak für Weidenfeller: Klopps großes Torwart-Rätsel</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/mitch-langerak-statt-roman-weidenfeller-klopp-wechselt-torwart-a-1007430.html#ref=rss</link>
<description>Mit dem Torwartwechsel in Dortmund setzt Jürgen Klopp ein Zeichen - doch inhaltlich ist die Personalie kaum zu erklären. Zwar hat Langerak bessere Werte als Weidenfeller, größere Probleme aber machen andere Mannschaftsteile.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 15:59:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/mitch-langerak-statt-roman-weidenfeller-klopp-wechselt-torwart-a-1007430.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786738-thumbsmall-rtqt.jpg" hspace="5" align="left" >Mit dem Torwartwechsel in Dortmund setzt Jürgen Klopp ein Zeichen - doch inhaltlich ist die Personalie kaum zu erklären. Zwar hat Langerak bessere Werte als Weidenfeller, größere Probleme aber machen andere Mannschaftsteile.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786738-thumbsmall-rtqt.jpg"/>
<ExtractedText>1.
der_durden gestern, 16:11 Uhr
Bin mir nicht ganz sicher, ob ein so erfahrener und alt eingesessener Torwart wie Weidenfeller es verdient hat, ohne Vorwarnung so abserviert zu werden. So weit ich weiß macht man das in der Liga mit so erfahrenen Spielern [...]
Bin mir nicht ganz sicher, ob ein so erfahrener und alt eingesessener Torwart wie Weidenfeller es verdient hat, ohne Vorwarnung so abserviert zu werden. So weit ich weiß macht man das in der Liga mit so erfahrenen Spielern eigentlich nicht.  Kommt mir vor, wie eine affektive Verzweiflungshandlung von Klopp.
2. warum nicht?
mongolord gestern, 16:25 Uhr
Naja die Feldspieler müssen auch damit klar kommen gewechselt zu werden und bei Formtief halt entsprechend auf der Bank oder Tribüne Platz zu nehmen, warum soll das ein Torwart dann nicht ähnlich professionell sehen?  Bei [...]
Zitat von der_durdenBin mir nicht ganz sicher, ob ein so erfahrener und alt eingesessener Torwart wie Weidenfeller es verdient hat, ohne Vorwarnung so abserviert zu werden. So weit ich weiß macht man das in der Liga mit so erfahrenen Spielern eigentlich nicht.  Kommt mir vor, wie eine affektive Verzweiflungshandlung von Klopp.
Naja die Feldspieler müssen auch damit klar kommen gewechselt zu werden und bei Formtief halt entsprechend auf der Bank oder Tribüne Platz zu nehmen, warum soll das ein Torwart dann nicht ähnlich professionell sehen?  Bei Real wurde Casillas ja auch teilweise entmachtet und hat nur noch in der CL im Tor gestanden und das auch völlig zu Recht. Erstens muss man auch dem Nachwuchs Spielzeit geben, zweitens darf ein alter Torwart ruhig etwas Verantwortung abgeben und drittens ist es einfach ne schöne Geste auch dem zweiten auf der Torwartposition mal Spielzeit zu geben.
ravager gestern, 16:47 Uhr
hat sich in der letzten Zeit solche Böcke fabriziert, da ist ein T-Wechsel die nötige Konsequenz.
hat sich in der letzten Zeit solche Böcke fabriziert, da ist ein T-Wechsel die nötige Konsequenz.
4. Gähn....
exil-schwabe gestern, 17:27 Uhr
Ein Spieler wird evtl. durch einen anderen ersetzt. Na und?  Ziemlich durchsichtig, was SPON hier betreibt. "Bitte-klick-mich"-Artikel bestärken mich in meiner Entscheidung zukünftig Werbeblocker in meinem Browser [...]
Ein Spieler wird evtl. durch einen anderen ersetzt. Na und?  Ziemlich durchsichtig, was SPON hier betreibt. "Bitte-klick-mich"-Artikel bestärken mich in meiner Entscheidung zukünftig Werbeblocker in meinem Browser einzusetzen.
5. Die halbe Wahrheit...
Masche66 gestern, 17:31 Uhr
Herr Weidenfeller hat es als Weltmeister richtig krachen lassen und sich nach seiner spielfreien Zeit in Brasilien den maximalen Erholungsurlaub gegönnt! Die Vorbereitung litt darunter, das erste Spiel erlebte er auf der Bank!   [...]
Herr Weidenfeller hat es als Weltmeister richtig krachen lassen und sich nach seiner spielfreien Zeit in Brasilien den maximalen Erholungsurlaub gegönnt! Die Vorbereitung litt darunter, das erste Spiel erlebte er auf der Bank!  Klopp vergisst das nicht....
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
