<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Champions League: BVB gegen Anderlecht im Livestream und im Liveticker</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-live-bvb-gegen-anderlecht-im-live-stream-a-1007290.html#ref=rss</link>
<description>Borussia Dortmund und Bayer Leverkusen kämpfen in der Champions League jeweils um den Gruppensieg. Die Spiele gibt es bei Sky und im Livestream. Die Übersicht zu allen Liveübertragungen und zum Liveticker finden Sie hier.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:05:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-live-bvb-gegen-anderlecht-im-live-stream-a-1007290.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786669-thumbsmall-fewj.jpg" hspace="5" align="left" >Borussia Dortmund und Bayer Leverkusen kämpfen in der Champions League jeweils um den Gruppensieg. Die Spiele gibt es bei Sky und im Livestream. Die Übersicht zu allen Liveübertragungen und zum Liveticker finden Sie hier.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786669-thumbsmall-fewj.jpg"/>
<ExtractedText>Die kostenlose Fußball-App für Ihr Android Phone! Jetzt herunterladen!
Borussia Dortmund hat sich schon vorzeitig für das Achtelfinale der Champions League qualifiziert. Doch am letzten Vorrundenspieltag geht es für den BVB noch um den Gruppensieg. Ein Unentschieden gegen den RSC Anderlecht würde dafür aufgrund der guten Tordifferenz höchstwahrscheinlich schon reichen. Ein Sieg würde nach dem Befreiungsschlag in der Liga am Freitag aber nicht nur Sicherheit, sondern auch einen zusätzlichen Schub geben.
Ähnliches gilt auch für Bayer Leverkusen . Das Team von Trainer Roger Schmidt führt die Tabelle knapp vor dem AS Monaco und Zenit St. Petersburg an. Mit einem Sieg bei Benfica Lissabon wäre Bayer als Gruppensieger in der nächsten Runde. Ein Remis reicht nur, wenn sich Monaco und St. Petersburg ebenfalls Unentschieden trennen ( Hier gibt es die Konstellationen im Überblick ).
Viel Spannung also, leider gibt es die Spiele nicht im Free-TV zu sehen. Sie können die Partien ab 20.45 Uhr bei SPIEGEL ONLINE im Liveticker und mit ausführlichen grafischen Analysen verfolgen - klicken Sie einfach hier . Außerdem empfehlen wir unsere kostenlose Fußball-App für iPhone und Android . Alle weiteren Infos zu den Liveübertragungen bei Sky, im Stream und im Radio finden Sie hier:
BVB gegen Anderlecht live bei Sky
Der Pay-TV-Sender Sky zeigt alle Champions-League-Spiele live und in der Konferenz. Die Vorberichterstattung beginnt um 19 Uhr auf Sky Sport 1 und Sky Sport HD 1 mit Moderator Michael Leopold. Als Experten im Studio sind am Dienstag unter anderem Owen Hargreaves, Miroslav Stevic sowie Erik Meijer, der für die taktischen Analysen zuständig ist ("100% Meijer"). In der Gesamtkonferenz kommentieren Roland Evers (Dortmund) und Marc Hindelang (Leverkusen) die Partien der deutschen Teams.
Diese beiden Spiele gibt es auch in der deutschen Konferenz auf Sky Sport 2 und Sky Sport HD 2 mit den Kommentatoren Tom Bayer (BVB vs. Anderlecht) und Wolff Fuss (Benfica vs. Leverkusen). Für die Einzelspiele zeichnen sich Kai Dittmann bei der Borussia (Sky Sport 3, Sky Sport HD 3) und Martin Groß bei Leverkusen (Sky Sport 4, Sky Sport HD 4) verantwortlich.
BVB gegen Anderlecht im Livestream
Die Begegnung Dortmund gegen Anderlecht (und auch alle anderen Spiele) können Sie auch im Internet im Livestream verfolgen, bei Sky über SkyGo . Das Angebot gibt es auch als App für iPhone, iPod Touch und iPad , eine Android-Version ist laut des Unternehmens in Arbeit. Dieses Angebot gilt bislang ausschließlich für Sky-Kunden, einzeln ist es nicht buchbar.
Des Weiteren gibt es seit Jahren kostenlose Livestreams im Internet. Diverse Seiten bieten solche Streams an, die jedoch nur sehr selten die Qualität der Fernsehübertragung haben. Zudem gibt es rechtliche Fragen bezüglich der Legalität - mindestens ist es eine rechtliche Grauzone.
Anfang Januar dieses Jahres schrieb das Justizministerium an SPIEGEL ONLINE , die Regierung halte "das reine Betrachten eines Videostreams nicht für eine Urheberrechtsverletzung". Allerdings haben Gerichte in Deutschland die Frage bislang nicht abschließend geklärt. Laut Justizministerium könne die Frage letztlich "nur vom Europäischen Gerichtshof entschieden werden". Das Herunterladen, etwa über Peer-to-Peer-Angebote (auch P2P) ist allerdings illegal.
Ist Ihnen das alles zu teuer oder zu heikel, bleiben noch Kneipen und Restaurants, die Champions-League-Spiele zeigen. Hier können Sie nach einer Sportbar in Ihrer Nähe suchen.
Champions League live im Radio und im Webradio
Auch im Webradio bei sport1.fm können die Spiele der deutschen Mannschaften verfolgt werden. Außerdem gibt es eine Konferenz. Von diesem Anbieter gibt es eine App für Android-Geräte und eine App für das iPhone, iPod Touch und iPad .
Auch einige ARD-Anstalten berichten live von der Champions League. Am Dienstag sind das WDR Event (ab 20 Uhr) und WDR 2 (ab 20.30 Uhr), sowie ab 20.45 Uhr zusätzlich NDRinfo Spezial und MDRinfo .
Champions-League-Höhepunkte im TV und im Internet
Sky-Kunden können die Zusammenfassungen aller Spiele bereits kurz nach dem Schlusspfiff sehen. Am Dienstag beginnt die Sendung "Alle Spiele, alle Tore" um 22.40 Uhr. Wer kein Sky hat, muss sich gedulden. Im Free-TV sind zunächst lediglich Ausschnitte in den Nachrichtensendungen zu sehen. Die Höhepunkte gibt es im ZDF, das die Free-TV-Rechte besitzt, erst am Mittwoch im "Uefa Champions League Magazin", das allerdings nur eine Viertelstunde dauert (19.20 bis 19.35 Uhr).
Online können Sie die Highlights in der Sky-Mediathek sehen. Clips zu den Spielen und Interviews werden in der Regel zügig nach Spielende veröffentlicht.
Die Champions League im Liveticker bei SPIEGEL ONLINE
Immer auf dem neuesten Stand sind Sie mit unserem Liveticker. Neben alle wichtigen Spielereignisse bekommen Sie ausführliche Statistiken zu Ballbesitz, Zweikämpfen, Dribblings, Pässen und Etlichem mehr. Die wichtigsten Spielszenen können Sie zudem mit der Replay-Funktion unseres Partners Opta nachverfolgen.
Dienstag, 20.45 Uhr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
