<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Letzter Vorrundenspieltag: Liverpool scheitert durch Unentschieden gegen Basel</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-fc-liverpool-scheitert-in-der-vorrunde-a-1007577.html#ref=rss</link>
<description>Der FC Liverpool gehört zu den großen Traditionsklubs in Europa - und verpasste durch ein Remis gegen den FC Basel den Einzug ins Achtelfinale der Champions League. Lukas Podolski traf für Arsenal doppelt.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 23:36:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-fc-liverpool-scheitert-in-der-vorrunde-a-1007577.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-787100-thumbsmall-rlhw.jpg" hspace="5" align="left" >Der FC Liverpool gehört zu den großen Traditionsklubs in Europa - und verpasste durch ein Remis gegen den FC Basel den Einzug ins Achtelfinale der Champions League. Lukas Podolski traf für Arsenal doppelt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-787100-thumbsmall-rlhw.jpg"/>
<ExtractedText>Die kostenlose Fußball-App für Ihr Android Phone! Jetzt herunterladen!
Hamburg - Lukas Podolski hat den FC Arsenal in der Champions League zu einem überzeugenden Sieg geführt, der FC Liverpool verabschiedete sich aus dem Wettbewerb. Die Londoner gewannen auch dank zweier Treffer des Weltmeisters 4:1 (3:0) bei Galatasaray , verpassten den Sprung vorbei an Borussia Dortmund auf Platz eins allerdings . Liverpool spielte im Gruppen-Finale gegen den FC Basel nur 1:1 (0:1) und muss 2015 in der Europa League antreten.
Neben Basel qualifizierten sich am letzten Gruppenspieltag Juventus Turin und der AS Monaco für das Achtelfinale. Juve reichte ein 0:0 gegen Atlético Madrid, Olympiakos Piräus half ein 4:2 (1:0) gegen Malmö FF nicht mehr. Bayer Leverkusen s Gruppengegner Monaco siegte 2:0 (0:0) gegen Zenit St. Petersburg . Real Madrid mit Nationalspieler Toni Kroos bezwang Ludogorets Razgrad 4:0 (2:0).
Weltmeister Podolski stand bei Arsenal erstmals in dieser Saison in der Startelf und traf früh mit links zur Führung - und in der Nachspielzeit zum Endstand. Per Mertesacker lief als Spielführer auf, zudem wurde das deutsche Mittelfeld-Talent Gedion Zelalem kurz nach der Halbzeitpause eingewechselt. Es war das Champions-League-Debüt des 17-Jährigen. Aaron Ramsey (11./29. Minute) erzielte die weiteren Treffer. Wesley Sneijder verkürzte kurz vor Schluss (88.).
Ronaldo überholt Raúl
Für Basel gegen Liverpool traf Fabian Frei (25.). Die Engländer, die unbedingt hätten gewinnen müssen, erschwerten sich die Aufgabe durch eine Rote Karte für Lazar Markovic (60.) zusätzlich. Steven Gerrard traf per Freistoß nur noch zum Ausgleich (82.).
Real mit Kroos von Beginn an und erneut ohne Sami Khedira (Gehirnerschütterung) ging durch Cristiano Ronaldo per Handelfmeter (20.) und Gareth Bale (38.) in Führung. Der Brasilianer Marcelinho hatte für seine Rettungstat vor dem Strafstoß früh die Rote Karte gesehen. Nach der Pause trafen Alvaro Arbeloa (80.) und Medrán (88.) zum 4:0-Endstand für den Titelträger.
Ronaldo überholte mit seinem Treffer in der ewigen Torjägerliste der Champions League Real-Ikone Raúl. Das Tor gegen Ludogorets war der 72. Treffer des Portugiesen. Damit ließ er Raúl (71) hinter sich, der die Liste lange angeführt hatte.
Rekordtorjäger Lionel Messi (74) hatte Raúl, der seine Treffer im Dress von Real (66) und dem FC Schalke 04 (5) in insgesamt 142 Spielen markiert hatte, erst am fünften Spieltag der Gruppenphase mit einem Dreierpack bei Apoel Nikosia endgültig hinter sich gelassen .
buc/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
