<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:58:56 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Champions League: So holen Dortmund und Bayer den Gruppensieg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-dortmund-und-leverkusen-peilen-gruppensieg-an-a-1007147.html#ref=rss</link>
<description>Für das Champions-League-Achtelfinale sind der BVB und Leverkusen bereits qualifiziert, nun wollen beide Vereine auch den Gruppensieg. Zwei Traditionsklubs droht hingegen das Aus. Die Konstellationen für die Spiele am Abend.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:02:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/champions-league-dortmund-und-leverkusen-peilen-gruppensieg-an-a-1007147.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-786004-thumbsmall-pkcs.jpg" hspace="5" align="left" >Für das Champions-League-Achtelfinale sind der BVB und Leverkusen bereits qualifiziert, nun wollen beide Vereine auch den Gruppensieg. Zwei Traditionsklubs droht hingegen das Aus. Die Konstellationen für die Spiele am Abend.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-786004-thumbsmall-pkcs.jpg"/>
<ExtractedText>Champions League: Dortmund und Leverkusen peilen Gruppensieg an
Champions League: So holen Dortmund und Bayer den Gruppensieg
Getty Images
Für das Champions-League-Achtelfinale sind der BVB und Leverkusen bereits qualifiziert, nun wollen beide Vereine auch den Gruppensieg. Zwei Traditionsklubs droht hingegen das Aus. Die Konstellationen für die Spiele am Abend.
Hamburg - Eigentlich hätte Jürgen Klopp gute Laune haben können. In der Bundesliga hat er mit Borussia Dortmund zuletzt endlich mal wieder gewonnen, 1:0 zu Hause gegen Hoffenheim . Und in der Champions League steht der BVB vor dem abschließenden Vorrundenspiel kurz vor dem Gruppensieg. Dennoch war Klopp angesäuert.
Der Dortmunder Coach mag einfach nicht verstehen, warum seine Entscheidung vor dem Hoffenheim-Spiel, Stammtorwart Roman Weidenfeller durch Mitchell Langerak zu ersetzen, so große Wellen schlägt. Das machte er bei der Pressekonferenz vor der Partie am Abend gegen den RSC Anderlecht (20.45 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE; TV: Sky) deutlich ( hier das Video zur PK ). Wer gegen die Belgier im Tor steht, wollte Klopp noch nicht verraten .
Unabhängig von der Keeper-Frage kann der BVB die Partie aber relativ entspannt angehen. Für das Achtelfinale ist Klopps Team schon qualifiziert und braucht wohl nur einen Punkt, um auch Gruppensieger zu werden. Dortmund hat zwölf Punkte, der FC Arsenal auf Platz zwei kommt auf zehn Zähler. Gewinnt die Borussia, bleibt sie Erster der Gruppe D. Spielt sie remis, müsste Arsenal bei Galatasaray Istanbul gewinnen und die um sechs Treffer schlechtere Tordifferenz aufholen, um noch am BVB vorbeizuziehen - so gut wie aussichtslos.
AFP
Der direkte Vergleich als erstes Entscheidungskriterium bei Punktgleichheit entfällt, da Dortmund und Arsenal ihr Heimspiel jeweils 2:0 gewonnen haben. Verliert der BVB, rutscht er auf Platz zwei, sollte Arsenal in der Türkei gewinnen. "Für uns ist es sehr wichtig, Gruppensieger zu werden. Dann treffen wir im Achtelfinale nicht auf einen Ersten aus einer anderen Gruppe", sagt Außenverteidiger Marcel Schmelzer.
Ähnlich komfortabel ist die Situation für Bayer Leverkusen in Gruppe C, die der Werksklub mit neun Punkten anführt. Gewinnt die Mannschaft von Trainer Roger Schmidt bei Benfica Lissabon, bleibt sie Spitzenreiter. Im Falle eines Unentschiedens bleibt Bayer Erster, wenn Zenit St. Petersburg (sieben Punkte) beim AS Monaco (acht Punkte) gewinnt oder diese Partie remis endet. Verliert Leverkusen, rutscht der Bundesligist auf Platz zwei ab, unabhängig vom Ausgang des anderen Spiels.
"Wir fahren nach Lissabon mit dem guten Gefühl, schon qualifiziert zu sein. Dennoch werden wir hochkonzentriert sein, um den ersten Platz in dieser schwierigen Gruppe zu erreichen", sagt Bayer-Boss Michael Schade. Trainer Schmidt warnt davor, Lissabon zu unterschätzen, weil die Portugiesen keine Chance mehr aufs Weiterkommen haben: "Benfica ist ein Traditionsverein und will sich nicht sang- und klanglos aus dem europäischen Wettbewerb verabschieden."
Auch Juventus Turin ist ein Traditionsverein, und für die Italiener ist vom Gruppensieg bis zum Ausscheiden alles möglich. Juve liegt in der Gruppe A mit neun Punkten auf Platz zwei und empfängt den Spitzenreiter Atlético Madrid (zwölf Punkte). Gewinnt Turin mit zwei Toren Unterschied, zieht der Klub an den Spaniern vorbei. Im Falle eines Unentschiedens ziehen Atlético als Erster und Juve als Zweiter ins Achtelfinale ein. Im Falle einer Niederlage würde Turin auf Platz drei abrutschen und ausscheiden, wenn Olympiakos Piräus zu Hause gegen Malmö FF gewinnt.
Der andere große Klub aus Madrid steht längst als Sieger der Gruppe B fest: Real hat bislang alle Spiele gewonnen und peilt zu Hause gegen Ludogorez Rasgrad den sechsten Sieg an. Die Bulgaren haben keine Chance mehr auf das Erreichen des Achtelfinals. Deutlich spannender ist die Partie zwischen dem FC Liverpool (vier Punkte) und dem FC Basel (sechs Punkte). Die Engländer müssen gewinnen, um die Schweizer noch von Platz zwei zu verdrängen, ansonsten sind sie raus.
ham
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
