<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:35:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:57:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2014-12/hagupit-manila-philippinen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2014-12/hagupit-manila-philippinen</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Philippinen: Manila rüstet sich für Tropensturm Hagupit </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2014-12/hagupit-manila-philippinen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2014-12/hagupit-taifun-manila/hagupit-taifun-manila-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ausläufer des zum Tropensturm abgestuften Unwetters haben Manila erreicht. Die Behörden haben aus früheren Katastrophen gelernt und die Stadt auf den Sturm vorbereitet.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 14:39:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Philippinen: Manila rüstet sich für Tropensturm Hagupit
Philippinen: Manila rüstet sich für Tropensturm Hagupit
Ausläufer des zum Tropensturm abgestuften Unwetters haben Manila erreicht. Die Behörden haben aus früheren Katastrophen gelernt und die Stadt auf den Sturm vorbereitet.
8. Dezember 2014           15:38 Uhr 
Eine Mutter ist mit ihrem Sohn auf dem Weg in eine Notunterkunft in Manila.  |  © Cheryl Gagalac/Reuters
Ausläufer des Tropensturms Hagupit haben die philippinische Hauptstadt Manila erreicht. Der Wetterdienst rechnet mit dem Höhepunkt des Sturms in der Metropole in der Nacht zum Dienstag (Ortszeit), er geht davon aus, dass das Auge des Sturms die Metropole nicht treffen wird. Auf seinem Weg über den Inselstaat hat Hagupit am Wochenende an Kraft verloren und wurde  mit Windgeschwindigkeiten von 120 Kilometern in der Stunde von einem  Taifun zu einem tropischen Sturm herabgestuft.
Mindestens 24 Menschen kamen durch das Wüten Hagupits bisher ums Leben. Allein 16  Menschen ertranken auf der Insel Samar, teilte das Rote Kreuz mit.  Dort war der Taifun in der Nacht zu Sonntag auf Land getroffen. Ein  Ehepaar und ein Kind wurden von umstürzenden Bäumen erschlagen, ein  Junge starb durch einen elektrischen Schlag, als er eine abgerissene  Leitung berührte.
Anzeige
"Wir müssen in Alarmbereitschaft bleiben",  sagte der Meteorologe Alvin Pura zur Situation in Manila. "Uns trifft zwar  nicht das Auge des Sturms, aber es wird heftig regnen, und das kann zu  Überschwemmungen führen." Die Behörden forderten die Einwohner auf, ihre  Mobiltelefone aufzuladen und Taschenlampen zu besorgen. In Manila blieb  die Börse am Montag geschlossen, ebenso Schulen und viele Ämter.
Küstennahe Slums werden evakuiert
Mehr  als 100 Flüge wurden gestrichen. Die küstennahen Slums wurden geräumt.  Dort leben Zehntausende Menschen in leicht gebauten Bretterverschlägen,  die bei Überschwemmungen zur Todesfalle werden können. Die Stadt  richtete in Schulen und Turnhallen Notlager ein. Arbeiter hatten in der  Stadt schon Reklametafeln und Weihnachtsdekoration abgebaut. Dächer  wurden gesichert, Geschäftsleute stapelten Sandsäcke vor ihren Türen.
Hagupit  hatte in den Zentralphilippinen am Wochenende schwer gewütet. Ein Jahr  nach Taifun Haiyan wurden Tausende Menschen zum zweiten Mal obdachlos,  unter anderem in der schon damals schwer getroffenen Stadt Tacloban.  Dennoch atmete die Bevölkerung auf: 2013 waren viele Menschen in ihren  Häusern von Flutwellen überrascht worden. Mehr als 7.000 starben. "Unsere  Vorkehrungen mit den Evakuierungen haben sich ausgezahlt", sagte  Innenminister Mar Roxas.
Die Behörden hatten vor dem Sturm in  der Region Lager mit Hilfsmitteln angelegt und versprachen eine zügige  Auslieferung. Nach Haiyan waren die Zustände chaotisch: Tagelang  mussten die Menschen auf Trinkwasser, Lebensmittel und medizinische  Versorgung warten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
