<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:07:35 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 17:07:35 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Irland: Protestwahl auf der Boom-Insel</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/irland-protestwahl-auf-der-boom-insel-a-1079394.html#ref=rss</link>
<description>Irlands Premier Kenny bangt um die Macht: Obwohl seine Regierung eine positive Bilanz vorweisen kann, droht der Koalition bei der Wahl ein Denkzettel. Es geht ums Wasser.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 17:01:45 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/irland-protestwahl-auf-der-boom-insel-a-1079394.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-962163-thumbsmall-ewau.jpg" hspace="5" align="left" >Irlands Premier Kenny bangt um die Macht: Obwohl seine Regierung eine positive Bilanz vorweisen kann, droht der Koalition bei der Wahl ein Denkzettel. Es geht ums Wasser.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-962163-thumbsmall-ewau.jpg"/>
<ExtractedText>Irland: Protestwahl auf der Boom-Insel
Irland: Protestwahl auf der Boom-Insel
Von Rainer Kiebat , Dublin
AFP
Irlands Premier Kenny bangt um die Macht: Obwohl seine Regierung eine positive Bilanz vorweisen kann, droht der Koalition bei der Wahl ein Denkzettel. Es geht ums Wasser.
Wenig Zeit? Am Textende gibt's eine Zusammenfassung.
Ministerpräsident Enda Kenny braucht in diesem Wahlkampf Polizeischutz. Dabei hat er seinen Job mit seiner Mitte-Links-Regierung doch hervorragend gemacht in den vergangenen fünf Jahren: Wirtschaftswachstum, gesunkene Arbeitslosenzahlen, die Troika ist weg, und Irland benötigt keinen Rettungsschirm mehr.
Jetzt muss Kenny von der konservativen Partei Fine Gael unter Regenschirmen Deckung vor Eiern suchen. Das beschauliche Castlebar in der Grafschaft Mayo ist normalerweise ein friedlicher Rückzugsraum für ihn. Hier konnte er allein durch die Innenstadt gehen, um im Pub Gaelic Football zu schauen. "Er war einer von uns", sagt der unabhängige Lokalpolitiker Declan Breen. War? Was ist nur passiert?
AFP
Enda Kenny (re.) im Wahlkampf in Dublin: "Er war einer von uns"
Politiker der Regierungsparteien bekommen es im Wahlkampf mit zornigen Menschen zu tun, die gegen die verhassten Wassergebühren protestieren . Irland, das von Meeren umgeben ist und malerische Seen und Kanäle vorzeigen kann, erlebt eine politische Revolution, die vom Wasser angetrieben wird. Denn vor 2015 waren Trink- und Abwasser für die Iren kostenlos.
Das Motto der Koalition, den Aufschwung beizubehalten, kommt nicht an - so wie der Boom längst nicht alle Regionen, Städte und Dörfer der Insel erreicht hat.
Nach Ende des Wahlkampfes scheint klar, dass die Regierung bei dieser Abstimmung einen Denkzettel verpasst bekommt. Vor allem Enda Kennys Koalitionspartner Labour wird nach den jüngsten Umfragen viele Sitze an Linksparteien und unabhängige Kandidaten verlieren. In Gefahr ist auch das Mandat der Parteichefin Joan Burton, weil sie die Wassergebühren mit beschloss. Vor ein paar Wochen floh sie vor Demonstranten in ein Polizeifahrzeug. Nun muss sie gegen Protest-Kandidaten um ihren Sitz kämpfen.
Außer den Wassergebühren wird der Regierung auch ein kaputtes Gesundheitssystem mit langen Wartezeiten für Patienten vorgeworfen, die in Fluren von Notaufnahmen viele Nächte auf Notbetten oder gar Sesseln verbringen müssen. Eine 101-jährige Patientin des Arztes James Gray lag 26 Stunden in einem Notbett im Tallaght-Krankenhaus in Dublin. Der Mediziner kritisierte dies als Verletzung der Menschenrechte der alten Dame.
Gerade in Arbeitervierteln wie Tallaght, wo linke Parteien sich mit Opfern der Regierungspolitik solidarisieren, dürfte die Koalition verlieren. Um den Stimmenschwund zu kompensieren, braucht das Bündnis Hilfe und neue Verbündete. Wichtig ist für beide Parteien deshalb vermutlich der bunte Block der Independents. Insgesamt 106 dieser unabhängigen Kandidaten treten bei der Wahl an.
Eine Gruppe von Unabhängigen hat sich zur "Independent Alliance" (IA) zusammengeschlossen. Im Gespräch mit SPIEGEL ONLINE erklärt Finian McGrath, ein Mitglied der IA aus Dublin, dass die Themen, die an ihn herangetragen werden, typisch dafür seien, wie sich in Irland lokale und nationale Probleme überlappten.
"Die Alten können sich Rezeptgebühren nicht leisten; junge Familien finden kein Haus; Behinderte bekommen Zuschüsse gestrichen, während sich gleichzeitig Vorstände der Behinderten-Tagestätten die Taschen vollmachen." Jeder seiner Kollegen hört die gleichen Geschichten - und verspricht, diese so lange im Parlament anzusprechen, bis etwas passiert. Die Allianz der Unabhängigen hofft auf mindestens zehn Sitze.
Ausgerechnet Sinn Fein könnte von der Unruhe profitieren
Das Bündnis "Right2Change" zum Beispiel ist aus der Protestbewegung gegen Wassergebühren entstanden und wird von vielen Gewerkschaften unterstützt. Rund 100 Kandidaten treten bei der Wahl unter diesem Banner an. Dazu zählen viele unabhängige Kandidaten, Vertreter der wichtigsten Linksparteien - aber auch die republikanische Sinn Fein , die früher der paramilitärischen IRA nahestand. Die Linksparteien sind bereit, den Sinn-Fein-Vorsitzenden Gerry Adams zum Ministerpräsidenten zu wählen - falls man gemeinsam überhaupt genügend Abgeordnete stellen kann.
Ausgerechnet die Partei, die wie keine andere mit dem Terrorismus der IRA - der dunklen, blutigen Vergangenheit Irlands - in Verbindung steht, könnte also von der politischen Unruhe im Land profitieren. Als Adams sich im vergangenen Jahr bei einer Demonstration gegen Wassergebühren vor dem Regierungsgebäude mit "Gerry! Gerry"-Rufen feiern ließ, wurde das noch belächelt. Heute nicht mehr.
Zusammengefasst: Irland wählt ein neues Parlament. Dem Regierungsbündnis von Premierminister Enda Kenny droht eine Niederlage. Die Insel hat sich zwar von der Wirtschaftskrise erholt und boomt. Aber der Aufschwung kommt bei vielen Wählern nicht an. Protestbewegungen könnten eine wichtige Rolle spielen bei der Abstimmung. Die Bildung einer neuen Regierung könnte lange dauern, weil es auch sein könnte, dass die Opposition keine Koalition zusammenbekommt - die aber Sinn-Fein-Chef Gerry Adams als Premier unterstützen würde.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
