<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:57:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:57:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Newsblog: Das war Der Morgen @SPIEGELONLINE am 26.2.2016</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/nachrichten-am-morgen-die-news-in-echtzeit-a-1077675.html#ref=rss</link>
<description>Nachrichten und Themen aus Deutschland und der Welt - hier zum Nachlesen.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 06:31:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/nachrichten-am-morgen-die-news-in-echtzeit-a-1077675.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Nachrichten und Themen aus Deutschland und der Welt - hier zum Nachlesen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Nachrichten: Uli Hoeneß wird entlassen, Grippe geht um, SeaWorld unter Druck
Freitag, 26.02.2016 – 09:39 Uhr
Nachrichten und Themen aus Deutschland und der Welt - hier zum Nachlesen.
Herzlich willkommen bei Der Morgen @SPIEGELONLINE.
Bis 9 Uhr begleitet Sie heute Michael Kröger beim Start in den Tag.
Die wichtigsten politischen Themen des Tages finden Sie kompakt in unserem Briefing DIE LAGE .
Forum - Diskutieren Sie über diesen Artikel
insgesamt 4 Beiträge
Der hat das Zeug zum Bundeskanzler!
Der hat das Zeug zum Bundeskanzler!
2. War er überhaupt im Knast?
ferdi111 heute, 08:36 Uhr
Man kann verschiedenener Meinung sein. Also für knapp 30 Millionen (es waren mehr, aber nicht angerechnet-es scheint da eine Obergrenze zu geben?!) dürfte so mancher 2 Jahre freiwillig in den Knast gehen! Also ich sofort! Ja, [...]
Man kann verschiedenener Meinung sein. Also für knapp 30 Millionen (es waren mehr, aber nicht angerechnet-es scheint da eine Obergrenze zu geben?!) dürfte so mancher 2 Jahre freiwillig in den Knast gehen! Also ich sofort! Ja, die Dimensionen an Geldsummen...da sollten die Richter mal dringend zur Fortbildung oder wenigstens zur Kenntnis nehmen, dass es längst Richtung Mrd. geht. Aber die Vorstellungskraft scheint bei Richtern nachzulassen. Aber sagen darf man nichts...nein nein..das ist pfui. Dieses Urteil war klar ein Willkommensgruß an Steuerbetrüger! Aber was solls...am Ende nimmt man nichts mit!
Na da werden die Verschwörerlis wieder ein Fest feiern
Na da werden die Verschwörerlis wieder ein Fest feiern
4.
eryx heute, 09:09 Uhr
@ferdi111: Was für ein Geschwafel ist denn das wieder? Sie haben schon mitbekommen, dass er die hinterzogenen Beträge samt Strafzahlungen gezahlt hat? Und meines Wissens nach wurde er nicht besser und nicht schlechter, als [...]
@ferdi111: Was für ein Geschwafel ist denn das wieder? Sie haben schon mitbekommen, dass er die hinterzogenen Beträge samt Strafzahlungen gezahlt hat? Und meines Wissens nach wurde er nicht besser und nicht schlechter, als andere Strafgefangene behandelt. Also einfach mal den Geifer abwischen und vielleicht eine Runde im Wald joggen gehen.  Ich habe Herrn Hoeneß nie sonderlich geschätzt oder gemocht. Aber ich denke schon, dass er diese schwierige Zeit mit einiger Würde gemeistert hat. Von wünsche ich ihm alles Gute.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
