<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:17:31 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 18:17:31 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Türkei: Behörden nehmen regierungskritischen TV-Sender aus Programm</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/tuerkei-behoerden-stoppen-regierungskritischen-tv-sender-a-1079600.html#ref=rss</link>
<description>Der türkische Fernsehsender IMC TV gilt als regierungskritisch. Nun ist er nur noch übers Internet abrufbar - während eines Berichts zur Pressefreiheit stoppten die Behörden die Übertragung.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:16:22 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/tuerkei-behoerden-stoppen-regierungskritischen-tv-sender-a-1079600.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Der türkische Fernsehsender IMC TV gilt als regierungskritisch. Nun ist er nur noch übers Internet abrufbar - während eines Berichts zur Pressefreiheit stoppten die Behörden die Übertragung.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Türkei: Behörden stoppen regierungskritischen TV-Sender
Türkei: Behörden nehmen regierungskritischen TV-Sender aus Programm
Der türkische Fernsehsender IMC TV gilt als regierungskritisch. Nun ist er nur noch übers Internet abrufbar - während eines Berichts zur Pressefreiheit stoppten die Behörden die Übertragung.
Die türkischen Behörden haben die Ausstrahlung des Fernsehsenders IMC TV gestoppt. "IMC kann nur noch über das Internet gesehen werden, nicht mehr im Fernsehen", sagte Programmdirektor Eyüp Burc der Nachrichtenagentur dpa. Der TV-Sender gilt als regierungskritisch.
Der Sender berichtete, der Satelliten- und Kabelanbieter Türksat habe IMC auf Antrag der Staatsanwaltschaft in Ankara aus dem Programm genommen. Türksat habe keine offizielle Begründung geliefert.
Die Ausstrahlung wurde ausgerechnet beendet, als der Sender am Freitag den Chefredakteur und den Hauptstadt-Büroleiter der regierungskritischen Zeitung "Cumhuriyet" zum Thema Pressefreiheit interviewte.
Die beiden Journalisten Can Dündar und Erdem Gül waren in der Nacht zum Freitag nach einem Beschluss des Verfassungsgerichts aus der Untersuchungshaft entlassen worden . Sie werden unter anderem beschuldigt, Staatsgeheimnisse verbreitet zu haben.
Die türkische Regierung war in den vergangenen Monaten immer wieder gegen oppositionelle Medien vorgegangen. Im Oktober stürmte die Polizei unter anderem mehrere TV-Sender .
brk/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
