<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:57:17 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:57:17 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Minuteman III": USA testen Rakete - klares Zeichen an Moskau und Peking</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/usa-testen-interkontinentalrakete-minuteman-iii-a-1079410.html#ref=rss</link>
<description>Die USA haben eine Interkontinentalrakete getestet. Das Geschoss vom Typ "Minuteman III" wurde in Kalifornien abgefeuert, es schlug 8000 Kilometer entfernt im Südpazifik ein.</description>
<pubDate>Fri, 26 Feb 2016 10:56:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/usa-testen-interkontinentalrakete-minuteman-iii-a-1079410.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-962128-thumbsmall-rgqu.jpg" hspace="5" align="left" >Die USA haben eine Interkontinentalrakete getestet. Das Geschoss vom Typ "Minuteman III" wurde in Kalifornien abgefeuert, es schlug 8000 Kilometer entfernt im Südpazifik ein.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-962128-thumbsmall-rgqu.jpg"/>
<ExtractedText>USA testen Rakete "Minuteman III" - Signal an Russland und China
"Minuteman III": USA testen Rakete - klares Zeichen an Moskau und Peking
AP
Start einer "Minuteman III" in Vandenberg: Rakete hatte keinen Sprengkopf
Die USA haben eine Interkontinentalrakete getestet. Das Geschoss vom Typ "Minuteman III" wurde in Kalifornien abgefeuert, es schlug 8000 Kilometer entfernt im Südpazifik ein.
Der Test soll zeigen, dass die USA nach wie vor über zuverlässige Atomwaffen verfügen: Das Pentagon hat erneut eine Interkontinentalrakete getestet.
Das Geschoss vom Typ "Minuteman III" wurde in der Nacht zum Freitag vom kalifornischen Luftwaffenstützpunkt Vandenberg abgefeuert. Ziel der Rakete, die keinen Sprengkopf hatte, war das knapp 8000 Kilometer entfernte Kwajalein-Atoll im Südpazifik. Man werde Atomwaffen einsetzen, wenn es zur Verteidigung nötig sei, sagte US-Verteidigungsstaatssekretär Robert Work.
Der Raketentest fällt in eine Zeit wachsender Spannungen mit China, Nordkorea und Russland. Das Verhältnis zwischen Washington und Moskau ist so gespannt wie seit dem Ende des Kalten Krieges nicht mehr. Hintergrund ist unter anderem der Konflikt um die Ostukraine und der Streit über die Zukunft Syriens .
Mit Peking streitet die US-Regierung vor allem über das Südchinesische Meer , das die Volksrepublik weitgehend für sich beansprucht. Auch wegen der Atomtests in Nordkorea gibt es die Furcht vor wachsenden Spannungen in der Region.
Die USA hatten erst vor wenigen Tagen eine Interkontinentalrakete getestet. Über das Atomarsenal gibt es schon länger eine Diskussion, weil die Waffen erneuert werden müssen. Nach dem Willen der Regierung sollen in den kommenden zehn Jahren insgesamt 320 Milliarden Dollar in ein Modernisierungsprogramm gesteckt werden.
syd/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
