<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Der Europa-Schreck: Basel in die Bundesliga</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Noch eine Schweizer Sternstunde: Der FC Basel nimmt die Anfield Road ein. " alt="Noch eine Schweizer Sternstunde: Der FC Basel nimmt die Anfield Road ein. " src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/2693959480/1.3313208/article_teaser/noch-eine-schweizer-sternstunde-der-fc-basel-nimmt-die-anfield-road-ein.jpg /&gt;&lt;p&gt;Zum dritten Mal wirft der FC Basel eine britische Mannschaft aus der Champions League. Die Schweiz ist längst zu klein geworden für diesen Klub, der die Großen immer wieder ärgert.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/champions-league/der-fc-basel-ueberrascht-in-der-champions-league-13313205.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:56:46 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i25-7xcj9</guid>
<ExtractedText>Der FC Basel überrascht in der Champions League
Der Europa-Schreck Basel in die Bundesliga
Zum dritten Mal wirft der FC Basel eine britische Mannschaft aus der Champions League. Die Schweiz ist längst zu klein geworden für diesen Klub, der die Großen immer wieder ärgert.
10.12.2014
Noch eine Schweizer Sternstunde: Der FC Basel nimmt die Anfield Road ein.
© dpa
Noch eine Schweizer Sternstunde: Der FC Basel nimmt die Anfield Road ein.
Der FC Basel hat seinen Ruf als England-Schreck in der Champions League einmal mehr bestätigt. Mit dem 1:1 am Dienstagabend beim FC Liverpool warf der Schweizer Fußball-Meister zum dritten Mal nach 2002 und 2011 ein Team von der Insel aus dem lukrativen Wettbewerb. In der Vorrunde 2013/14 waren zudem zwei Siege gegen den FC Chelsea gelungen.
© dpa
So sehen Besiegte aus: Der Liverpooler Kapitän Steven Gerrard  verlässt den Rasen.
© dpa
So sehen Besiegte aus: Der Liverpooler Kapitän Steven Gerrard  verlässt den Rasen.
„Es ist kein Wunder mehr, was an der Anfield Road geschehen ist. Dieser FC Basel ist inzwischen einfach so gut, dass er an einem starken Tag mit jedem großen Klub Europas mithalten kann“, hielt die „Basler Zeitung“ nach der „Sternstunde“ voller Stolz fest. Die Führung der Eidgenossen durch Fabian Frei (25. Minute) konnte Steven Gerrard erst neun Minuten vor Schluss für die Reds ausgleichen. Damit war der Liverpooler  Abstieg in die Europa League besiegelt.
„Machen uns nicht in die Hose“
„Wir haben viele Gewinner, Siegertypen in unserer Mannschaft, und das gibt einfach viel Selbstvertrauen“, sagte der frühere Bundesliga-Profi Marco Streller über Basels Erfolgsrezept. Der ehemalige Bundesliga-Profi zeigte sich selbstbewusst: „Nach fünf Minuten war ich überzeugt, dass wir die Aufgabe hier schaffen, weil wir Spieler haben, die sich an der Anfield Road nicht einfach in die Hose machen, sondern sich durch die Atmosphäre noch mehr anspornen lassen.“
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
