<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Von Gladbach nach Leverkusen: Kramer gegen Kramer</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Gladbacher Kramer legt sich fest: Im Sommer zurück nach Leverkusen" alt="Gladbacher Kramer legt sich fest: Im Sommer zurück nach Leverkusen" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3743621867/1.3313273/article_teaser/gladbacher-kramer-legt-sich-fest-im-sommer-zurueck-nach-leverkusen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Gutes Timing sieht anders aus. Direkt vor dem rheinischen Derby erklärt der Gladbacher Kramer, dass er zurück nach Leverkusen wechselt: „Weil mich das Konzept überzeugt hat.“ Harsch kritisiert wird er von Berti Vogts.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/kramer-geht-von-moenchengladbach-zu-bayer-04-leverkusen-13313290.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:01:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7xclm</guid>
<ExtractedText>Kramer geht von Mönchengladbach zu Bayer 04 Leverkusen
Von Gladbach nach Leverkusen Kramer gegen Kramer
Gutes Timing sieht anders aus. Direkt vor dem rheinischen Derby erklärt der Gladbacher Kramer, dass er zurück nach Leverkusen wechselt: „Weil mich das Konzept überzeugt hat.“ Harsch kritisiert wird er von Berti Vogts.
10.12.2014
Gladbacher Kramer legt sich fest: Im Sommer zurück nach Leverkusen
© dpa
Gladbacher Kramer legt sich fest: Im Sommer zurück nach Leverkusen
Fußball-Weltmeister Christoph Kramer hat sich auf eine Rückkehr nach der Saison von Borussia Mönchengladbach zu Bayer Leverkusen festgelegt. Auch wenn er sich weiter sehr wohlfühle in Gladbach, „habe ich einen Vertrag in Leverkusen und werde dort - Stand jetzt - ab Sommer spielen“, sagte der 23 Jahre alte Mittelfeldspieler der Sport Bild . „Und zwar nicht, weil ich muss, sondern weil mich das Konzept überzeugt hat.“
Die Verantwortlichen in Mönchengladbach wissen, dass der Kampf um den Weltmeister wohl verloren ist. „Er gehört Leverkusen, er hat dort einen Vertrag. Wir wissen, dass er bald nicht mehr da ist“, sagte Trainer Lucien Favre. Am Sonntag spielt die Borussia in der Bundesliga bei Bayer.
Kramer ist seit 2013 von Bayer an die Gladbacher ausgeliehen. Zuvor hatte er schon beim VfL Bochum auf Leihbasis gespielt. Bei der Borussia stieg er zum Nationalspieler auf und stand überraschend im deutschen Kader für die WM im Sommer in Brasilien. Bayer besteht auf Kramers Rückkehr zum Sommer 2015. In Leverkusen hat er noch einen Vertrag bis 2017. Laut Sportdirektor Rudi Völler soll der Kontrakt um zwei oder drei Jahre verlängert werden.
Vogts kritisiert Kramer
Der ehemalige Bundestrainer Berti Vogts hat Kramer unterdessen in einem Interview mit der Rheinischen Post scharf kritisiert. Kramer habe „herzlich wenig zum Titel beigetragen – und ich kann nicht verstehen, warum es für solche Spieler noch gewisse Freibriefe gibt“, sagte Vogts der Zeitung. Einem Spieler wie Kramer hätte der Vogts gewünscht, „einen Hennes Weisweiler als Trainer“ erlebt zu haben: „Die Art und Weise, wie sich Kramer im Moment darstellt, hätte ihm damals Probleme bereitet – im Team und mit dem Trainer.“
Kramer beendete mit seinem Wort zu Leverkusen die in den vergangenen Wochen durch seine Aussagen genährten Zweifel, sich nicht bereitwillig wieder bei Bayer einfügen und den bis 2017 gültigen Kontrakt erfüllen zu wollen. „Ich habe immer gesagt, dass er nächste Saison bei uns spielen wird“, sagte Bayer-Clubchef Michael Schade auf dpa-Anfrage. „Dass er das jetzt selbst sagt, ist okay.“ 
Zusage zur rechten Zeit für Leverkusen
Die Nachricht kommt für Bayer zur rechten Zeit: Nach der Rücktrittsankündigung von Bayer-Kapitän Simon Rolfes, dessen „Sechser“-Position Kramer übernehmen soll, und vor dem Bundesliga-Westderby am Sonntag gegen Gladbach. „Nach dem Abgang von Simon ist es erfreulich, dass sich auf der Doppel-Sechs mit Lars Bender und Kramer eine neue Power vereinen wird“, sagte Schade. Und Rudi Völler meinte: „Es ist kein Geheimnis, dass wir einen Spieler mit seiner Entwicklung lange halten wollen.“
© Getty Images, Deutsche Welle
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
