<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nach dem Tod von Eric Garner: NBA-Star Bryant schließt sich Protesten an</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="„I Can’t Breathe“ - „Ich krieg’ keine Luft“: Kobe Bryant schließt sich den Protesten an. " alt="„I Can’t Breathe“ - „Ich krieg’ keine Luft“: Kobe Bryant schließt sich den Protesten an. " src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/50673162/1.3312914/article_teaser/i-can-t-breathe-ich-krieg-keine-luft-kobe-bryant-schliesst-sich-den-protesten-an.jpg /&gt;&lt;p&gt;Ein schwarzes T-Shirt und eine Botschaft:  „I can’t breathe“ - Basketball-Superstar Kobe Bryant setzt ein Zeichen nach dem Tod von Eric Garner.  Er folgt damit dem Beispiel von NBA-Kollegen wie LeBron James, Derrick Rose und Kevin Garnett.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/nach-dem-tod-von-eric-garner-i-can-t-breathe-13312911.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 08:44:11 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7xcb3</guid>
<ExtractedText>Nach dem Tod von Eric Garner: „I can’t breathe“
Nach dem Tod von Eric Garner „I can’t breathe“
Ein schwarzes T-Shirt und eine Botschaft:  „I can’t breathe“ - Basketball-Superstar Kobe Bryant setzt ein Zeichen nach dem Tod von Eric Garner.  Er folgt damit dem Beispiel von NBA-Kollegen wie LeBron James, Derrick Rose und Kevin Garnett.
10.12.2014
„I Can’t Breathe“ - „Ich krieg’ keine Luft“: Kobe Bryant schließt sich den Protesten an.
© AP
„I Can’t Breathe“ - „Ich krieg’ keine Luft“: Kobe Bryant schließt sich den Protesten an.
Basketball-Superstar Kobe Bryant und nahezu die gesamte Mannschaft der Los Angeles Lakers haben sich dem Protest prominenter Kollegen nach dem Tod von Eric Garner angeschlossen. Der an Asthma erkrankte Schwarze war mutmaßlich an den Folgen des Würgegriffs eines Polizisten gestorben. In Erinnerung daran trugen Bryant und mit einer Ausnahme alle seine Kollegen am Dienstag (Ortszeit) beim Aufwärmen für das Spiel gegen Sacramento schwarze T-Shirts mit der Aufschrift „I can’t breathe“ („Ich krieg’ keine Luft“). Sie folgten damit dem Beispiel von NBA-Kollegen wie LeBron James, Derrick Rose und Kevin Garnett.
© dpa
Ein weiteres Zeichen: Superstar LeBron James beim Einmarsch der Cleveland Cavaliers.
© dpa
Ein weiteres Zeichen: Superstar LeBron James beim Einmarsch der Cleveland Cavaliers.
Zuvor hatte Basketball-Idol Magic Johnson die Aktion begrüßt. „Sie sind unglaubliche Stars, denen die Leute zuhören werden. Ich bin so glücklich, dass sie ein soziales Bewusstsein haben und ihre Plattform und ihre Stimme nutzen wollen“, sagte Johnson am Dienstag (Ortszeit) in New York. Er äußerte sich in einem Restaurant, dass dem einstigen Superstar Michael Jordan gehört.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
