<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Schalke 04: Verzicht als Fortschritt</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Schalkes Trainer Roberto Di Matteo hat erfolgreich an der Taktik seines Teams gefeilt." alt="Schalkes Trainer Roberto Di Matteo hat erfolgreich an der Taktik seines Teams gefeilt." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/fussball/champions-league/86731584/1.3312381/article_teaser/schalkes-trainer-roberto-di-matteo-hat-erfolgreich-an-der-taktik-seines-teams-gefeilt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Trainer Roberto Di Matteo hat umgestellt: 3-5-2 heißt derzeit die Schalker Erfolgsformel. Doch um in der Champions League weiterzukommen, muss gegen Maribor nicht nur das neue System funktionieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/champions-league/champions-league-endspiel-fuer-fc-schalke-04-in-maribor-13312074.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 10:49:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i25-7xbnu</guid>
<ExtractedText>Champions League: Endspiel für FC Schalke 04 in Maribor
Schalke 04 Verzicht als Fortschritt
Trainer Roberto Di Matteo hat umgestellt: 3-5-2 heißt derzeit die Schalker Erfolgsformel. Doch um in der Champions League weiterzukommen, muss gegen Maribor nicht nur das neue System funktionieren.
10.12.2014, von Richard Leipold
Schalkes Trainer Roberto Di Matteo hat erfolgreich an der Taktik seines Teams gefeilt.
© dpa
Schalkes Trainer Roberto Di Matteo hat erfolgreich an der Taktik seines Teams gefeilt.
Eine Zeitlang hatten sich die Verantwortlichen des FC Schalke 04 in der Champions League über enttäuschende Ergebnisse hinweggetröstet. Sie verwiesen darauf, dass die Mannschaft es noch selbst in der Hand habe, das Achtelfinale zu erreichen. Damit ist es seit dem 0:5 gegen Chelsea vorbei. Vor dem letzten Gruppenspiel an diesem Mittwoch ist klar: Schalke muss beim slowenischen Klub NK Maribor gewinnen – gleichzeitig muss Sporting Lissabon bei Chelsea verlieren. Nur wenn beides eintritt, wird Schalke die Portugiesen, die den direkten Vergleich für sich entschieden haben, noch von Platz zwei in der Gruppe G verdrängen.
Bei einer Niederlage bliebe nicht einmal die Europa League. „Es ist ein Endspiel“, sagte Horst Heldt, Sportvorstand des Revierklubs, am Dienstag vor dem Abflug. Er sei zuversichtlich, dass die Mannschaft in der Königsklasse überwintern werde, unter Druck habe sie schon so manches Mal Ergebnisse erzielt, die sie unbedingt brauchte – so etwa am letzten Bundesligaspieltag der vergangenen Saison in Freiburg, als es darum ging, sich mit einem Sieg auf direktem Wege für die Champions League zu qualifizieren.
© dpa
Der Mann der Stunde auf Schalke: Eric Maxim Choupo-Moting blüht als zweite Spitze auf.
© dpa
Der Mann der Stunde auf Schalke: Eric Maxim Choupo-Moting blüht als zweite Spitze auf.
Dass Schalke am letzten Gruppenspieltag überhaupt noch eine Chance aufs Weiterkommen hat, liegt an der Fehlentscheidung eines Schiedsrichters, der den Gelsenkirchenern im Heimspiel gegen Lissabon mit einem Elfmeterpfiff in der Nachspielzeit den Siegtreffer ermöglichte. Jene Partie fiel in die Anfangstage des neuen Trainers Roberto Di Matteo, als noch ungewiss war, welche taktischen Reformen die Mannschaft auf die Schnelle würde verinnerlichen können. Nicht einmal Di Matteo selbst schien anfangs zu wissen, in welcher Formation seine neuen Spieler am besten funktionieren.
Inzwischen sieht er klarer und hat der Mannschaft mit einem 3-5-2-System zu einer gewissen Stabilität verholfen. Zumindest in der Bundesliga, wie die Siege gegen Wolfsburg, Mainz und Stuttgart belegen. „Ehrlich gesagt ist es kein System, an das ich von vornherein gedacht hatte. Meine Vision ist ein 4-3-3 oder auch ein 4-2-3-1. Vorausgesetzt, man hat die Spieler, die das umsetzen können“, sagte Di Matteo dem Fachmagazin „Kicker“. Andererseits habe er immer betont: „Man muss das System an die Spieler anpassen, nicht umgekehrt.“
Spieler sind bereit, dass neue System zu lernen
Die drei festen Größen, derzeit alles ausgebildete Innenverteidiger, erhalten bei gegnerischem Ballbesitz Unterstützung von den Flügelspielern, die sonst zum Mittelfeld gehören. Und in vorderster Linie beschäftigen nun zwei Stürmer die gegnerische Abwehr. Beiden scheint das neue System zu liegen. Klaas-Jan Huntelaar erzielte beim 4:1 gegen Mainz drei Tore, eine Woche später traf Eric Maxim Choupo-Moting dreimal beim 4:0 gegen Stuttgart – und er weiß auch als Vorbereiter zu gefallen.
Spieler, die lange keine Rolle gespielt haben, treten zudem allmählich aus dem Schatten, zumal eine lange Verletztenliste die Auswahl des Trainers einschränkt. Jan Kirchhoff und Christian Fuchs oder jüngst in Stuttgart Mittelfeldspieler Tranquillo Barnetta zeigen, dass mehr in ihnen steckt, wenn sie das Gefühl haben, gebraucht zu werden. Und dass sie bereit sind, zu lernen. „Wir investieren sehr viel Zeit in das neue System. Die Arbeit zahlt sich langsam aus“, sagt Kirchhoff.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
