<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Champions League: Wer kommt wie weiter?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Alle mal aufpassen! Manchester City braucht den Rechenschieber am letzten Spieltag" alt="Alle mal aufpassen! Manchester City braucht den Rechenschieber am letzten Spieltag" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/302628773/1.3311255/article_teaser/alle-mal-aufpassen-manchester-city-braucht-den-rechenschieber-am-letzten-spieltag.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Bayern haben längst das Achtelfinale der Champions League erreicht, die Konstellation dahinter ist dennoch extrem spannend. Schalke braucht unbedingt einen Sieg – und Schützenhilfe. Wer kommt wie weiter?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/champions-league/cl-2014-konstellation-wer-kommt-wie-weiter-13311251.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:42:17 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i25-7xb0z</guid>
<ExtractedText>CL-2014-Konstellation: Wer kommt wie weiter?
Wer kommt wie weiter? Hochspannung in Bayern-Gruppe
Die Bayern haben längst das Achtelfinale der Champions League erreicht, die Konstellation dahinter ist dennoch extrem spannend. Schalke braucht unbedingt einen Sieg – und Schützenhilfe. Wer kommt wie weiter?
10.12.2014
Alle mal aufpassen! Manchester City braucht den Rechenschieber am letzten Spieltag
© AFP
Alle mal aufpassen! Manchester City braucht den Rechenschieber am letzten Spieltag
Die Bayern sind bereits als Gruppensieger für das Achtelfinale der Champions League qualifiziert, Schalke kämpft noch um das Weiterkommen. FAZ.NET listet die möglichen Konstellationen in den Gruppen E bis H auf:
Gruppe E: Der FC Bayern München (12 Punkte/13:4 Tore) ist bereits als Gruppensieger für das Achtelfinale qualifiziert. Der AS Rom (5/8:12) kommt weiter mit einem Sieg gegen Manchester City (5/7:8) oder einem Unentschieden, wenn ZSKA Moskau (5/6:10) gegen die Bayern ebenfalls Remis spielt. Wenn ZSKA verliert, kommt Rom mit einem 0:0 weiter, scheidet aber mit einem Remis mit Toren aus. ZSKA Moskau muss für den Achtelfinal-Einzug in München siegen und hoffen, dass Rom nicht gegen ManCity gewinnt. Manchester City braucht einen Sieg und muss hoffen, dass ZSKA nicht gewinnt - oder ein Unentschieden mit Toren erreichen und hoffen, dass Moskau verliert. Bei einer Niederlage spielt Manchester City noch nicht einmal in der Europa League weiter.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
