<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Segeln: Newey wechselt zum America’s Cup</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Tollkühne Männer in ihren fliegenden Kisten: Der America’s Cup setzt weiterhin auf die extremen Katamarane und Geschwindigkeit." alt="Tollkühne Männer in ihren fliegenden Kisten: Der America’s Cup setzt weiterhin auf die extremen Katamarane und Geschwindigkeit." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1260639369/1.3313507/article_teaser/tollkuehne-maenner-in-ihren-fliegenden-kisten-der-america-s-cup-setzt-weiterhin-auf-die-extremen-katamarane-und-geschwindigkeit.jpg /&gt;&lt;p&gt;Design-Guru Adrian Newey wechselt das Element: Der Weltmeister-Macher von Red Bull aus der Formel 1 soll nun das Segel-Team des Briten Ben Ainslie beim America’s Cup auf Kurs bringen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/adrian-newey-wechselt-zum-america-s-cup-13313500.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:04:16 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7xcrg</guid>
<ExtractedText>Adrian Newey wechselt zum America’s Cup
Segeln Newey wechselt zum America’s Cup
Design-Guru Adrian Newey wechselt das Element: Der Weltmeister-Macher von Red Bull aus der Formel 1 soll nun das Segel-Team des Briten Ben Ainslie beim America’s Cup auf Kurs bringen.
10.12.2014, von Michael Ashelm , Sydney
© dpa
Tollkühne Männer in ihren fliegenden Kisten: Der America’s Cup setzt weiterhin auf die extremen Katamarane und Geschwindigkeit.
© dpa
Tollkühne Männer in ihren fliegenden Kisten: Der America’s Cup setzt weiterhin auf die extremen Katamarane und Geschwindigkeit.
Das Hochgeschwindigkeitssegeln auf Katamaranen erhält neue technische Schubkraft - jetzt aus der Formel 1. Design-Guru Adrian Newey, der in der höchsten Motorsportklasse mit seinen Rennwagen für Williams, McLaren und Red Bull Racing zehn Fahrer- und zehn Konstrukteurs-Weltmeistertitel gewinnen konnte, wird sich mit dem britischen Topsegler Ben Ainslie für den America’s Cup zusammentun.
Autor: Michael Ashelm, Jahrgang 1965, Sportredakteur.   Folgen:  
Der älteste und schillerndste Segelwettbewerb der Welt findet 2017 vor den Bermudas-Inseln statt. Ainslie, einer der erfolgreichsten Olympiasegler der Geschichte, hält sich derzeit mit seinem Team beim Finale der Extreme Sailing Series in Sydney auf. Hier handelt es sich um die derzeit am besten besetzte Regattaserie für Katamarane, bei der die Boote in spektakulären Duellen nahe dem Ufer gegeneinander segeln.
© dpa
Nass gemacht: Hier feiert Adrian Newey mit Sebastian Vettel.
© dpa
Nass gemacht: Hier feiert Adrian Newey mit Sebastian Vettel.
Wie in der Formel 1 finden die Rennen in Metropolen rund um den Erdball statt. „Wir sind ganz gespannt auf die Zusammenarbeit. Wir wollen das Beste aus britischer Ingenieursleistung und britischem Design zusammenführen“, sagte Ainslie über den Coup mit dem Formel-1-Spezialisten Newey. Der Luftfahrt-Ingenieur und Aerodynamik-Experte war an den vier WM-Titeln des Deutschen Formel-1-Piloten Sebastian Vettel maßgeblich beteiligt.
Die Kooperation mit Ainslie, der 2013 den America’s Cup als Stratege mit dem amerikanischen Team Orcale gewann, soll offenbar über den Formel-1-Ableger Red Bull Advanced Technologies angegangen werden. Diese Entwicklungs-Division im Red-Bull-Konzern wird vom bald 56 Jahre alten Newey geleitet. Wie in der Formel 1 geht es auch bei den High-Tech-Katamaranen um superleichten Karbon-Bau.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
