<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 24 Feb 2016 11:12:06 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Papua-Neuguinea: Geister, die ich rief</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die Urform des Grauens: Wie schreckt man Feinde ab, wenn man nciht kämpfen will?" alt="Die Urform des Grauens: Wie schreckt man Feinde ab, wenn man nciht kämpfen will?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/reise/698955759/1.4054108/article_teaser/die-urform-des-grauens-wie.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wie kein zweiter Stamm verkörpern die Mudmen des Asaro-Tals die Ungezähmtheit Papua-Neuguineas. Dabei verdankt sich ihre furchterregende Verkleidung einem Zufall ausgerechnet während der Flucht vor dem Feind. Im Dorf Geremiyaka bereiten sie dem Besucher einen fröhlichen Nachmittag.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/papua-neuguinea-geister-die-ich-rief-14048712.html</link>
    <pubDate>Fri, 05 Feb 2016 15:27:49 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-8d420</guid>
<ExtractedText>Papua-Neuguinea: Geister, die ich rief
  Beitrag per E-Mail versenden
Papua-Neuguinea: Geister, die ich rief
Papua-Neuguinea
Geister, die ich rief
Von Freddy Langer
Wie kein zweiter Stamm verkörpern die Mudmen des Asaro-Tals die Ungezähmtheit Papua-Neuguineas. Dabei verdankt sich ihre furchterregende Verkleidung einem Zufall ausgerechnet während der Flucht vor dem Feind. Im Dorf Geremiyaka bereiten sie dem Besucher einen fröhlichen Nachmittag.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 05.02.2016, 15:27 Uhr
Papua-Neuguinea Geister, die ich rief
Wie kein zweiter Stamm verkörpern die Mudmen des Asaro-Tals die Ungezähmtheit Papua-Neuguineas. Dabei verdankt sich ihre furchterregende Verkleidung einem Zufall ausgerechnet während der Flucht vor dem Feind. Im Dorf Geremiyaka bereiten sie dem Besucher einen fröhlichen Nachmittag.
© Freddy Langer
Die Urform des Grauens: Wie schreckt man Feinde ab, wenn man nciht kämpfen will?
© Freddy Langer Die Urform des Grauens: Wie schreckt man Feinde ab, wenn man nciht kämpfen will?
Wir hatten uns verspätet. Mindestens um eine halbe Stunde. Vermutlich erheblich mehr. Die Kinder, die ursprünglich am Dorfeingang gewartet hatten, um uns bei der Ankunft zuzuwinken, rannten jetzt zwischen Büschen herum und spielten mit Bambusrohren. Und die Erwachsenen, deren Kunsthandwerk am Straßenrand zum Verkauf auf Decken ausgebreitet war, saßen auf Bänken und schwatzten miteinander. Nur Tigerman, der Häuptling der Mudmen des Dorfes Geremiyaka, kam uns mit professioneller Freundlichkeit entgegengelaufen, als der Geländewagen um die Ecke bog und vor den Hütten einparkte. Er war etwas untersetzt, und in seinen kurzen Bluejeans und einem viel zu großem Polohemd machte er keine besonders gute Figur. Er war erst vierunddreißig, wie er später erzählte.
Autor: Freddy Langer, Redakteur im Feuilleton, zuständig für das „Reiseblatt“. Folgen:
„Not a problem“, begrüßte er uns, „not a problem“, rief „Hello, hello“ und erklärte, dass es nun eben ein „Change of program“ gebe: Erst das Essen, dann der Tanz . Denn das Essen sei genau jetzt gar. Auf den Punkt. „Mumu“, sagte Tigerman und deutete auf zarte Dampfschwaden, die aus dem Boden stiegen und wie kleine Gespenster über einem Stapel von Bananenblättern kreiselten. Es sei höchste Zeit, das Mittagessen auszugraben.
Der Erdboden ist der Topf
Wir waren zu zweit. Ein Japaner war noch dabei, mit sehr langem Haar und einem sehr dünnen Bart. Er sprach kaum Englisch. Doch als er „Mumu“ hörte, legte sich ein Lächeln über sein Gesicht. „Very good“, sagte er und nickte mir eifrig zu. Dass er Koch war und in Tokio ein Restaurant mit der Küche Papua-Neuguineas betrieb, hatte ich seiner zweisprachigen Visitenkarte entnommen. Er war hier, um sich fortzubilden. Für den Besuch im Dorf hatte er sich einen Knochen durch die Nase gebohrt. Tigerman war beeindruckt.
Es gab Hühnchenschenkel mit Maniok und Farn, Kürbis und den frischen Trieben vom Brotfruchtbaum, alles gewürzt mit Zweigen einer Zeder. Die Zubereitung schien einfach: In einem tiefen, mit frischen Bananenblättern ausgekleideten Loch waren abwechselnd Steine und Holz aufgeschichtet, unten brannte ein Feuer, oben lagen Gemüse und Fleisch. Das war alles. Aber es bedarf offenbar einiger Kenntnis, damit umzugehen, denn durch die enorme Hitzeentwicklung trocknen die Speisen aus, wenn man sie nicht rechtzeitig freischaufelt. Ein wenig erinnerte mich die Zubereitung an das gerade wieder in Mode kommende One Pot Cooking, bei der ja auch das gesamte Essen in nur einen Topf geschmissen wird und alles miteinander auf dem Herd vor sich hin köchelt. Nur dass es hier eben keinen Topf gibt. Der Erdboden ist der Topf.
Jedes Dorf eine Großgärtnerei
In einer Hütte hatte man für uns eingedeckt. Mit Tellern und Besteck, mit Bananenblättern als Tischdecke und gelben, roten und orange Tagetesblüten als hübscher Dekoration. Doch wir aßen im Stehen. Gleich am Loch. Der Japaner machte sich über den Maniok her und schnalzte anerkennend mit der Zunge. Ich war von dem zarten Farn so begeistert, dass ich mir vornahm, unser Pteridium aquilinum, das am Gartenzaun entlang wächst, den Adlerfarn, beim nächsten Sommerfest mit auf den Grill zu legen. Während der Japaner und ich bescheiden blieben und jeweils nur ein wenig probierten, wenn auch von allem, griff Tigerman beherzter zu und nahm sich solch riesige Portionen, als habe er seit Wochen nichts zu essen bekommen.
© Freddy Langer
Alles sprießt: Papua ist so fruchtbar, man muss nur einen Stock in die Erde rammen und hat einen Baum.
© Freddy Langer
Alles sprießt: Papua ist so fruchtbar, man muss nur einen Stock in die Erde rammen und hat einen Baum.
Aber das war natürlich nicht der Fall. Es mangelt in Papua-Neuguinea wahrlich nicht an Problemen. Doch ein Phänomen ist dort gänzlich unbekannt: Hunger. Der Boden, zumal im Hochland, ist so fruchtbar, dass man einen Stock in den Boden stecken kann, und am nächsten Tag ist er ein Baum. Fast alles wächst das ganze Jahr über. Süßkartoffeln werden sechsmal im Jahr geerntet. Jedes Dorf gleicht einer Großgärtnerei, um jede der aus Bast geflochtenen Hütten sind so viele Beete mit Obst und Gemüse angelegt, dass die Familie mehr nicht braucht, um über die Runden zu kommen. Nicht wenige der Siedlungen erinnern an den Paradiesgarten, wie er in Darstellungen aus der Zeit der Gotik überliefert ist.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
