<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:34:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:32:06 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://blog.zeit.de/nsu-prozess-blog/2013/11/15/eine-nette-und-hilfsbereite-nachbarin-das-medienlog-von-freitag-15-november-2013/</link>
      <guid>http://blog.zeit.de/nsu-prozess-blog/2013/11/15/eine-nette-und-hilfsbereite-nachbarin-das-medienlog-von-freitag-15-november-2013/</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>NSU-Prozess-Blog: Eine nette und hilfsbereite Nachbarin</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/nsu-prozess-blog-3"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/nsu-nachbarn/nsu-nachbarn-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Für die Nachbarn war Beate Zschäpe eine nette, hilfsbereite Frau. Doch wieder einmal konnten sich die Zeugen bei brisanten Themen nicht mehr genau erinnern.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
    <ExtractedText>Eine nette und hilfsbereite Nachbarin – das Medienlog von Freitag, 15. November 2013
Von Mirjam Schmitt 15. November 2013 um 07:57 Uhr
“Ich kann gegen die Frau Zschäpe nichts Schlechtes sagen”, sagte eine Nachbarin am 56. Verhandlungstag über die Hauptangeklagte. Die ersten Charaktereigenschaften die der Zeugin zu Zschäpe einfielen seien nett, hilfsbereit und freundlich, schreibt Julia Jüttner auf Spiegel Online .
An jedem Werktag sichten wir für das NSU-Prozess-Blog die Medien und stellen wichtige Berichte, Blogs, Videos und Tweets zusammen. Wir freuen uns über Hinweise via Twitter mit dem Hashtag #nsublog – oder per E-Mail an nsublog@zeit.de.
Jüttner beobachtet zudem Zschäpes Reaktion: Sie scheine sich über die ehemaligen Aussagen ihrer Nachbarin zu amüsieren. “Einmal, als sich Katrin F. im tiefsten Sächsisch verheddert (“Die haben alle so hochdeutschmäßig gesprochen”), schlägt Zschäpe gar vor Lachen beide Hände vors Gesicht.”
Die Zeugin habe sich gut ans gemeinsame Wäscheaufhängen mit Lisa Dienelt, alias Beate Zschäpe, erinnert. Wenn Richter Götzl sie jedoch mit ihren Aussagen aus der Polizeivernehmung konfrontierte, war plötzlich alles ganz lange her, beschreibt Tim Aßmann vom Bayerischen Rundfunk die Vernehmung. Mit der Wahrheit hätten Zeugen aus dem Umfeld der Angeklagten oft Schwierigkeiten, was sich schon in den vergangenen Verhandlungstagen gezeigt hätte. “Das Gericht wird sich überlegen müssen, wie es damit künftig umgeht”, kommentiert Aßmann. Denn wenn sich die Zeugen immer wieder nicht daran erinnern könnten, was sie bei der Polizei ausgesagt hätten, müssten zusätzlich die Vernehmungsbeamten vorgeladen werden. Das wiederum würde die Beweisaufnahme zusätzlich verlängern.
Übrigens sind die Zuschauer- und Reporterplätze beim #NSU -Prozess am 56. Tag immer noch gefüllt.
— Oezlem Topcu (@OezlemTopcu) November 14, 2013
Weniger als ein Jahr war die Zeugin Nachbarin von Zschäpe, Mundlos und Böhnhardt. “Obwohl das eine kurze Zeit ist und schon lange her, scheint die Zeugin immer noch so eingenommen zu sein von Zschäpe, dass sie sich am Donnerstag im Oberlandesgericht München sogar dem Verdacht aussetzt, zu lügen”, kommentiert Frank Jansen im Tagesspiegel . Ihre Aussage wirke bizarr. Sobald der Staatsanwalt auf das Thema Waffen zu sprechen kam, hätte sich die Zeugin nicht mehr genau erinnern können. Obwohl sie damals ein Vernehmungsprotokoll unterschrieben habe, in dem es auf anderthalb Seiten um das Thema Waffen ging.
Trotz aller Offenherzigkeit habe sich Zschäpe nicht so recht in die Karten schauen lassen, schreibt Tom Sundermann auf ZEIT ONLINE . Von privaten Angelegenheiten habe sie laut Zeugen nicht gesprochen. Das nahezu perfekte Bild Zschäpes habe jedoch Risse bekommen, als das Gerücht herumging, dass die Nachbarin ausländerfeindlich sei. Etwa habe sich der Bruder des einen Nachbarn nicht getraut, seine vietnamesische Frau mitzubringen.
Stefan Geiger von der Frankfurter Rundschau hat mit dem Anwalt Jens Raabe gesprochen. Er vertritt im NSU-Prozess die Nebenklägerin Semiya Şimşek, deren Vater im Jahr 2000 erschossen wurde. Für Raabe zeichne sich immer deutlicher ab, dass Zschäpe innerhalb des Trios eine starke und wichtige Rolle eingenommen habe, vielleicht sogar eine dominante, sagt er im Interview. Der Beamte, der im Mordfall Şimşek ermittelt hatte, habe vor Gericht zugegeben, dass alle Spuren falsch waren, doch leider würden sich nicht alle Ermittler so klar zu ihren Fehler bekennen.
Eine kurze Meldung zum Verhandlungstag auch in der türkischen Sabah . Keine Berichte jedoch in englischsprachigen Onlinemedien.
Viele Zeugenumladungen bei #NSU : Kommende Woche nur drei Zeugen, darunter die Mutter von Uwe #Böhnhardt . Termine: http://t.co/Fu9vA5oZUj
— Holger Schmidt (@terrorismus) November 14, 2013
Das nächste Medienlog erscheint am Montag, 18. November 2013.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
