<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/who-malaria-moskitonetz-resiszenz</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/who-malaria-moskitonetz-resiszenz</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Weltmalariareport: WHO registriert weniger Malaria-Todesfälle</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/who-malaria-moskitonetz-resiszenz"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/gesundheit/2014-12/malaria-netz-who-resistenz/malaria-netz-who-resistenz-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Hunderttausende Menschen sterben noch immer jährlich an der Tropenkrankheit Malaria. Doch die Zahl der Todesfälle nimmt stetig ab, wie der Weltmalariareport 2014 zeigt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 00:02:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Weltmalariareport: WHO registriert weniger Malaria-Todesfälle
Weltmalariareport: WHO registriert weniger Malaria-Todesfälle
Hunderttausende Menschen sterben noch immer jährlich an der Tropenkrankheit Malaria. Doch die Zahl der Todesfälle nimmt stetig ab, wie der Weltmalariareport 2014 zeigt.
8. Dezember 2014           20:52 Uhr 
Fast jeder zweite Afrikaner schützt sich mittlerweile mit Moskitonetzen gegen Stiche der Überträger vor Malaria.  |  © Barbara Sigge/dpa
Der Kampf gegen Malaria zeigt weltweit Erfolge. So sind 2013 deutlich weniger Menschen an den Folgen der durch Mücken übertragenen Tropenkrankheit gestorben als im Jahr zuvor. Das hat die Weltgesundheitsorganisation (WHO) am Dienstag in Genf mitgeteilt.
Laut des aktuellen Weltmalariareports waren im vergangenen Jahr 584.000 Menschen an der Tropenkrankheit gestorben, 40.000 Menschen weniger als noch 2012. Seit Jahren geht die Zahl der Todesopfer zurück. "Wir haben die richtigen Instrumente, aber wir müssen sie zu noch mehr Menschen bringen, um die bisherigen Erfolge zu verstetigen," sagte die WHO-Generaldirektorin Margaret Chan anlässlich der Veröffentlichung des Berichts.
Anzeige
Sorge bereitet den WHO-Mitarbeitern allerdings das vermehrte Auftreten von Resistenzen vor allem in Asien. Dort sind einige der Parasiten, die Malaria auslösen, nicht mehr mit gängigen Mitteln behandelbar – sie sind unempfindlich geworden gegenüber den Medikamenten.
Auch habe die weiter anhaltende Ebola-Epidemie im Westen Afrikas die Malariabekämpfung in den betroffenen Ländern stark beeinträchtigt ( ZEIT ONLINE berichtete ). Dort versuche man derzeit, mit Massenmedikation einem Anstieg der Todesfälle durch Malaria entgegenzuwirken.
Die meisten Menschen, die Malaria zum Opfer fallen, sind in afrikanischen Ländern zu Hause – wobei die Situation in einzelnen Staaten sehr unterschiedlich ist. Neun von zehn Todesfällen werden in Afrika registriert. Gleichzeitig werden dort derzeit die größten Fortschritte im Kampf gegen den Parasiten gemacht, der über Stiche der Anopheles-Mücke ins Blut der Menschen gerät.
Im Jahr 2013 starben in Afrika insgesamt 54 Prozent weniger Menschen an der Krankheit als noch im Jahr 2000. Auch die Zahl der Infizierten mit 128 Millionen Menschen 2013 auf dem afrikanischen Kontinent ein Viertel geringer als im Jahr 2000 – obwohl heute 43 Prozent mehr Menschen dort leben als damals.
Moskitonetze sind der wichtigste Schutz
Vor allem die Tatsache, dass mehr Menschen Moskitonetze zum Schutz vor den Insekten haben, ist für diese positive Entwicklung verantwortlich. So habe 2013 fast jeder zweite Afrikaner ein  mit Insektizid behandeltes Moskitonetz benutzt, während zehn Jahre zuvor  nicht einmal einer von 33 Afrikanern ein solches Netz besessen habe, berichtet die WHO.
Gleichzeitig zum WHO-Bericht haben Forscher im Fachmagazin The Lancet eine Studie veröffentlicht, die sogar zeigte, dass das Besprühen der Netze nicht zwingend nötig ist. Die Wissenschaftler der Uni Durham in Großbritannien hatten den Einsatz von mit Insektiziden behandelten und nicht behandelten Moskitonetzen zum Schutz afrikanischer Kinder vor Malaria verglichen.
Das Ergebnis: Die Netze allein reichten aus, wenn die Kinder konsequent darunter schliefen ( Lindsay et al., 2014 ). Allerdings seien weitere Studien in verschieden stark von Malaria betroffenen Regionen nötig, um endgültig zu belegen, dass das Spray zusätzlich keinen Effekt habe, schreiben Fachkollegen in einem Kommentar dazu.
Neben Moskitonetzen sind in Afrika auch Medikamente und Schnelltests zur Diagnose inzwischen für mehr Menschen verfügbar – auch das habe dazu beigetragen, die Krankheit zurückzudrängen, berichtet die WHO.
Was ist Malaria?
Malaria ist eine Krankheit, die durch den Stich weiblicher Anopheles-Mücken übertragen wird. Dabei gelangt ein Parasit ins Blut, der sich dort vermehrt und den Organismus schädigt.
Infografik
Bitte klicken Sie auf das Bild, um dem Lebenszyklus des Malaria-Erregers zu folgen.  |  © ZEIT Grafik
Je nach Art des Erregers leiden die Patienten an grippeähnlichen Symptomen, schweren Fieberschüben und Schädigungen der Organe.
Jährlich erkranken nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation (WHO) weltweit 243 Millionen Menschen an der Tropenkrankheit.
Eine neue Auswertung der Malaria-Sterblichkeit hat zudem ergeben, dass die Schätzungen der WHO zu den Todesfällen durch das Wechselfieber wohl deutlich zu gering ausgefallen sind . Zwar gebe es Fortschritte im Kampf gegen die Seuche. Doch verstarben allein 2010 weltweit 1,24 Millionen Menschen nach den neuen Berechnungen an der Krankheit. In ihrem Malaria-Bericht von 2011 geht die WHO bislang von etwa der Hälfte aus.
Die Erreger
Lange waren nur vier Erreger bekannt, die beim Menschen Malaria  auslösen: Plasmodium falciparum, Plasmodium vivax, Plasmodium ovale und Plasmodium malariae.
Am tödlichsten ist Plasmodium falciparum, der die Malaria tropica verursacht. Infektionen mit einem der drei anderen Erreger verlaufen  eher gutartig.
Vor gut sieben Jahren wandelte sich das Quartett der  Malaria-Erreger zu einem Quintett: Plasmodium knowlesi wurde als ernst zu nehmender Krankheitsauslöser für den Menschen erkannt.
Malaria als Reisekrankheit
Malaria ist in vielen Entwicklungsländern, vor allem in Afrika, ein großes Problem. Aber auch Touristen können sich auf Reisen mit den Parasiten infizieren. Informationen dazu, in welchen Ländern eine Malaria-Prophylaxe durch Medikamente nötig ist, gibt es bei Tropeninstituten wie dem Bernhard-Nocht-Institut in Hamburg und auf den Seiten des Robert-Koch-Instituts .
Grundsätzlich sollten sich Reisende in tropischen Gebieten mit Moskitonetzen, langer Kleidung und DEET-haltigen Repellents vor Mückenstichen schützen. Denn die Insekten können neben Malaria auch andere Krankheiten, wie Dengue-Fieber übertragen.
Die  Gesundheitsorganisation mahnte jedoch an, dass für eine anhaltend erfolgreiche Bekämpfung mehr Mittel  nötig seien. Bislang fehlten im Kampf gegen Malaria noch mehr als 2,5  Millionen US-Dollar. 
Malaria-Erreger sind Parasiten und werden von infizierten Mücken-Weibchen der Gattung Anopheles verbreitet. Malaria gilt als eine der tödlichsten Infektionskrankheiten überhaupt. Typische Symptome sind Fieberschübe, Krämpfe sowie Magen-  und Darmbeschwerden. In schweren Fällen treten Hirnschäden oder  Blutarmut auf. Die gefährlichste Form, die Malaria tropica, kann Säuglinge in wenigen Stunden töten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
