<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:21:44 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Leuphana-Universität in Lüneburg: Die grüne Kaderschmiede wird teuer</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Stein des Anstoßes:Das neue Zentralgebäude (hier im Entwurf) der Leuphana-Universität wird teurer und später fertig," alt="Stein des Anstoßes:Das neue Zentralgebäude (hier im Entwurf) der Leuphana-Universität wird teurer und später fertig," src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/beruf-chance/2728675841/1.3301253/article_teaser/stein-des-anstosses-das-neue-zentralgebaeude-hier-im-entwurf-der-leuphana-universitaet-wird-teurer-und-spaeter-fertig.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Leuphana-Universität hat sich früh auf Nachhaltigkeit spezialisiert. Heute steht sie gut da. Wäre nur nicht der Neubau. Er sollte sparsam sein, wird aber nun sehr teuer.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/leuphana-universitaet-lueneburg-13290491.html</link>
    <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 09:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-7wv0b</guid>
<ExtractedText>Leuphana-Universität Lüneburg
Leuphana-Uni in Lüneburg Die grüne Kaderschmiede
Die Leuphana-Universität hat sich früh auf Nachhaltigkeit spezialisiert. Heute steht sie gut da. Wäre nur nicht der Neubau. Er sollte sparsam sein, wird aber nun sehr teuer.
07.12.2014, von Marvin Milatz
Stein des Anstoßes:Das neue Zentralgebäude (hier im Entwurf) der Leuphana-Universität wird teurer und später fertig,
© dpa
Stein des Anstoßes:Das neue Zentralgebäude (hier im Entwurf) der Leuphana-Universität wird teurer und später fertig,
Wie denke ich nicht nur an mich selbst, sondern auch an die kommende Generation? Die Frage nach nachhaltigem Wirtschaften und Forschen steht für alle Erstsemester-Studenten an der Leuphana-Universität in Lüneburg zuallererst im Mittelpunkt ihres Studiums. Im sogenannten Leuphana-Semester lernen sie, was es heißt, sich mit den „wirklich großen Fragen des Lebens auseinanderzusetzen“, sagt Achatz von Müller, Professor an der Leuphana und Dozent im Leuphana-Semester.
Mehr zum Thema
  Biologie und Quantenphysik kombiniert: Wenn Grafikkarten Laborarbeit ersetzen  
Studenten sollen hier zunächst verstehen, Ökonomie, Ökologie und Soziales nicht als Gegensätze zu begreifen, sondern als Harmonie. Und zwar alle Studenten, egal ob sie Volkswirtschaft, Kulturwissenschaften oder Deutsch auf Lehramt studieren wollen. Erst nach dem Leuphana-Semester beginnen sie mit ihrem eigentlichen Studienfach.
Das ist ungewöhnlich. Universitäten geben sonst selten die Lesart vor, mit der sich Studenten ihren Studieninhalten nähern sollen. Bei der Universität im beschaulichen Städtchen Lüneburg in Niedersachsen macht das den Unterschied. Die Leuphana versteht sich als Modelluniversität - ein einmaliges Projekt in Deutschland.
Raus aus dem Elfenbeinturm
Wie erwirtschaftet die Menschheit Wohlstand, ohne die Umwelt zu stark zu belasten oder soziale Ungerechtigkeit zu schüren? Wie können Menschen friedlich zusammenleben? Wie gehen Wissenschaft und Wirtschaft kritisch mit Trends um, die kommende Jahrzehnte bestimmen werden? Zwar können Studenten an der Lüneburger Uni die gleichen Fächer wie an anderen Hochschulen studieren, doch das Thema Nachhaltigkeit schwingt immer mit. Das Credo der Uni: Die Leuphana soll Leitthemen erforschen und lehren, die nicht weniger als „die Zivilgesellschaft des 21. Jahrhunderts prägen“ werden, postuliert die Universität.
Wie kam es dazu? Vieles lässt sich aus der jungen Geschichte der Universität ableiten. Bereits in den 1990er Jahren entwickelte sich an der Universität Lüneburg ein großer Fachbereich der Umweltwissenschaften. Dieses Forschungsgebiet, das sich aus der Perspektive der Biologie, Chemie und des Ingenieurswesens mit ökologischen Themen auseinandersetzt, war damals noch eine Pionierwissenschaft. Im Jahr 2005 fusionierten die Universität Lüneburg und die Fachhochschule Nordostniedersachsen - und positionierten sich zwei Jahre später neu als Leuphana. Der Begriff geht auf eine germanische Siedlung an der Elbe zurück.
Doch rückwärtsgewandt wollte die neue Hochschule nicht denken, die Neugründung schuf Raum für eine Neuerfindung. Aus der Vorreiterstellung bei den Umweltwissenschaften entwickelte sich die Triebfeder des heutigen Nachhaltigkeits-Fokus der Uni. Doch nicht nur das. Der Antrieb zur Neugestaltung kam tonangebend aus der Chefetage der Universität: Sascha Spoun, seit 2006 Präsident der Leuphana-Universität, setzt sich stark für den neuen Kurs der Universität ein. „Von Anfang an war klar: Wir wollen die Universität nicht als Elfenbeinturm verstehen“, erzählt Spoun. „Wir wollen einen Beitrag zu einer transdisziplinären Verbindung zwischen Wissenschaft und Gesellschaft leisten, der sich konkreten Erfahrungen der Gesellschaft zuwendet.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
