<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:47:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:10:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/pferde-zahnarzt-beruf</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/pferde-zahnarzt-beruf</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Pferdezahnarzt: Zahnpflege für den Schimmel</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/pferde-zahnarzt-beruf"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2014-12/pferdezahnarzt/pferdezahnarzt-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Pferde haben Reservezähne im Kiefer. Das ist auch nötig, denn die Zähne nutzen sich ab und wachsen oft schief nach. Dann sind Pferdedentalpraktiker gefragt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Markus Schleufe</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 17:39:21 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Pferdezahnarzt: Zahnpflege für den Schimmel
Pferdezahnarzt: Zahnpflege für den Schimmel
Pferde haben Reservezähne im Kiefer. Das ist auch nötig, denn die Zähne nutzen sich ab und wachsen oft schief nach. Dann sind Pferdedentalpraktiker gefragt. von  Markus Schleufe
9. Dezember 2014           18:38 Uhr 
Ein Pferdezahnarzt entfernt den Zahnbelag eines Pferdes (Archivfoto)   |  © Horst_Ossinger/dpa
Wenn der Kopf schief liegt und das Futter nicht mehr recht zu schmecken scheint, dann ist beim Pferd was faul im Maul. Oft sind die Zähne ungleichmäßig abgenutzt. "Wie bei den Hufen kann es passieren, dass ein ungleicher Abrieb stattfindet und das Tier dann Beschwerden hat", sagt Souel Maleh. Er arbeitet als Tierarzt und Pferdedentalpraktiker und ist  Vorsitzender in einem Berufsverband von Pferdezahnärzten. 
Pferde haben andere Zähne als Menschen. Weil sie Pflanzenfresser sind, haben ihre Zähne eine größere Oberfläche, schließlich müssen sie Gräser und Heu zermahlen. Dadurch kommt es zur Abnutzung. Doch die Zähne wachsen bei Pferden nach, sie haben ein Kontingent an Reservezahn im Kiefer.
Anzeige
"Das Abschleifen wird kompensiert, indem der Zahn kontinuierlich ein wenig nachgeschoben wird", sagt Maleh. Etwa sechs bis acht Zentimeter Reservekrone besitzt ein Pferdezahn, gute 30 Jahre kann der Zahn nachgeschoben werden. Dabei entstehen aber oft scharfe Kanten oder Wellen. Dann muss der Zahnarzt ran. 
Zuvor nehmen die Tierärzte die Krankengeschichte auf: Hatte das Tier zuvor schon Probleme und wie wurde behandelt? Zudem wandert der Blick über das ganze Pferd. Frisst es normal, frisst es überhaupt? Denn wie ein Orthopäde am Gang Beschwerden erkennen kann, kann ein Pferdedentalpraktiker an den Kaubewegungen Beschwerden am Kauapparat des Pferdes erkennen. Außerdem wird die Körperhaltung analysiert und auf eventuelle Bewegungsstörungen geachtet. "Wenn ein Pferd einseitig Beschwerden an den Zähnen hat, hält es womöglich den Kopf schief, das kann sich auch über einseitige, ungleichmäßige Körperhaltung äußern", sagt Maleh.
Beruf der Woche
© Tim Boyle/Getty Images
Schon mal  einen Kampfmittelräumer oder einen Bird Controller bei der Arbeit erlebt?
Jede Woche stellt unser Autor Markus Schleufe einen ungewöhnlichen Job in unserer Serie "Beruf der Woche " vor. 
Als E-Book kaufen
Die besten Folgen können Sie auch als E-Book kaufen: www.zeit.de/ebooks .
Anschließend folgen Blick und gegebenenfalls auch der Griff ins Maul des Pferdes. Sind die Zahnreihen in Ordnung?  Wie scharf sind die Zähne, sind sie gleich hoch oder ist der Mundraum geschädigt? Wie ist die Form der Schneidezähne?
Jeder darf sich Pferdezahnarzt nennen
Steht die Diagnose, haben die Tierärzte unterschiedliche Werkzeuge für die Bearbeitung der Zähne, von klassischen Handraspelen bis hin zu elektrischen Schleifgeräten in gröberen und feineren Ausführungen. Mitunter muss das Pferd leicht betäubt werden. "Das nimmt den Tieren die Angst. Das darf allerdings nur ein Tierarzt machen", sagt Maleh. Weil der Beruf des Pferdedentalpraktikers nicht geschützt ist, darf im Prinzip jeder diesen Job ausüben. Pferdebesitzern rät Maleh allerdings dazu, Zahnbehandlungen von ausgebildeten Tierärzten mit einer entsprechender Weiterbildung durchführen zu lassen.
Sie lernen im Studium das erforderliche Wissen und die handwerklichen Praktiken – allerdings nur oberflächlich. Die Ausbildung zum Zahnarzt für Pferde erfolgt zusätzlich und ist mehrwöchig und kostenpflichtig. Diese Ausbildung kann aber auch ohne ein veterinärmedizinischens Studium abgeschlossen und anschließend bei einem Berufsverband zertifiziert werden. Die allermeisten Pferdedentalpraktikers arbeiten als Freiberufler, nur wenige sind festangestellt, etwa in speziellen Tierkliniken. Abgerechnet wird auf Honorarbasis. Das Einkommen schwankt also je nach Auftragslage.
Viel Geduld im Umgang mit Tier und Mensch sowie Liebe zum Pferd sollten Pferdedentalpraktiker für ihre Arbeit mitbringen. Außerdem brauchen sie handwerkliches Geschick. "Wie der Beruf des Hufschmiedes ist auch dieser Beruf ein Handwerk", sagt Maleh, das mitunter körperlich anstrengend sein kann. Bis ein Pferdebackenzahn glatt geschliffen ist, braucht es Kraft.
Für Maleh überwiegen die positiven Seiten seines Berufes. "Wir lindern die Beschwerden der Tiere. Es ist toll zu sehen, wie es einem Tier oft schlagartig besser geht."
Gehalt: keine Angaben;
Arbeitszeit: variiert, Ausübung in Teil- und Vollzeit möglich;
Ausbildung: mehrwöchige, nicht staatlich anerkannte Ausbildung, kein veterinärmedizinisches Studium nötig;
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
