<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaft, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkte bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Arbeitsmarkt: Bundesregierung testet Punktesystem für Zuwanderer</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/nahles-zuwanderung-punktesystem-baden-wuerttemberg</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/nahles-zuwanderung-punktesystem-baden-wuerttemberg"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-02/nahles/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Ab 100 Punkten dürfen sie rein: Ein Modellprojekt in Baden-Württemberg soll ab Herbst die Einwanderung von ausländischen Fachkräften neu regeln. Vorbild ist Kanada.</description>
      <category>Wirtschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wirtschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 13:29:05 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/nahles-zuwanderung-punktesystem-baden-wuerttemberg</guid>
    <ExtractedText>suchen
Arbeitsmarkt: Bundesregierung testet Punktesystem für Zuwanderer
Ab 100 Punkten dürfen sie rein: Ein Modellprojekt in Baden-Württemberg soll ab Herbst die Einwanderung von ausländischen Fachkräften neu regeln. Vorbild ist Kanada.
26. Februar 2016, 14:29 Uhr
Quelle: Reuters, ZEIT ONLINE 94 Kommentare
Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles (SPD) © Michael Kappeler/dpa
Noch ist es nur eine Probe: Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles, die Bundesagentur für Arbeit und das Land Baden-Württemberg werden ab Herbst testweise und in begrenztem Rahmen die Zuwanderung ausländischer Fachkräfte an ein Punktesystem koppeln. Wer etwa gute Deutschkenntnisse und andere Kriterien vorweise und damit seine Integrationsfähigkeit beweist, könne 100 Punkte sammeln, teilte das Ministerium mit.
Die Bundesregierung teste damit "einen neuen Weg, der sich in Kanada bereits bewährt hat", erklärte Nahles . Deutschland benötige zusätzliche gut ausgebildete Fachkräfte aus dem Ausland, um seinen Wohlstand zu sichern.
Das "punktebasierte Modell für ausländische Fachkräfte" (PUMA) soll im Herbst in Baden-Württemberg anlaufen. Dort sei der Bedarf an Fachkräften besonders hoch, sagte Landeswirtschaftsminister Nils Schmid (SPD). Einer nicht näher bezifferten "begrenzten Anzahl von Fachkräften mit einem qualifizierten Berufsabschluss" soll für einen Zeitraum von drei Jahren der Zugang zum deutschen Arbeitsmarkt auch in solchen Berufen ermöglicht werden, die in der Statistik nicht als Mangelberufe ausgewiesen sind. Bisher sind nur diese Mangelberufe offen für Bewerber aus Nicht-EU-Ländern. Neben dem Punktekonto zur Integrationsfähigkeit sei ein anerkannter Abschluss und ein konkretes Arbeitsplatzangebot erforderlich, damit die Einwanderung genehmigt werde.
Arbeitgeber hätten demnach bei Bedarf eine Auswahl unter bereits "vorgeprüften" Bewerbern. Die Zentrale Auslands- und Fachvermittlung (ZAV) der BA soll dazu einen Pool von Kandidaten anlegen, die ihre Integrationsfähigkeit und ihren Berufsabschluss nachgewiesen haben. Sobald ein konkretes Jobangebot vorläge, dürften sie nach Deutschland einreisen.
SPD und auch FDP werben schon seit vergangenem Jahr für ein solches Punktemodell . Die Sozialdemokraten hatten versucht, es zum Kern eines neuen Einwanderungsgesetzes zu machen. CDU-Innenminister Thomas De Maizière hatte sich gegen ein solches neues Gesetz gestellt.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
