<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaft, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkte bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Gaza: Unternehmungsgründung in der Isolation</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/gaza-unternehmen-isolation-start-ups</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/gaza-unternehmen-isolation-start-ups"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2016-02/gaza-start-ups/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die 1,8 Millionen Einwohner des Gaza-Streifens sind weitgehend isoliert. Trotz der Blockade gründen junge Menschen Start-ups – und hoffen auf mehr Stabilität.</description>
      <category>Wirtschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wirtschaft - Stefanie Järkel</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:00:57 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/gaza-unternehmen-isolation-start-ups</guid>
    <ExtractedText>suchen
Gaza: Unternehmungsgründung in der Isolation
Die 1,8 Millionen Einwohner des Gaza-Streifens sind weitgehend isoliert. Trotz der Blockade gründen junge Menschen Start-ups – und hoffen auf mehr Stabilität.
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa 1 Kommentare
Mohammed Abu Matar ist einer der jungen Unternehmer in Gaza: Mit seinem selbst gebauten 3-D-Drucker will er Teile produzieren, um größere Maschinen zu reparieren. © Stefanie Järkel/dpa
Gaza ist kein Platz für Träume. Trotzdem hält  Mohammed Abu Matar an seiner Vision fest: Er will sein eigenes  Unternehmen gründen. Mithilfe seines Laptops produziert der 29-Jährige  auf einem 3-D-Drucker unter anderem Schraubenschlüssel und Zahnräder. Mit  diesen Gegenständen will er kaputte Maschinen reparieren, statt sie  auszumustern. "Ich habe die 3-D-Drucker im Internet gesehen und wollte  sie auch in Gaza haben", sagt der junge  Mann. Das aber sei aufgrund der Blockade nicht möglich gewesen. Aus diesem Grund organisierte  sich Abu Matar die Rohmaterialien selbst, um schließlich einen 3-D-Drucker bauen zu können. Damit will er nun Geld verdienen.
Rund 150 Jungunternehmen gibt es aktuell im Gazastreifen,  schätzt die Organisation Startup Grind , die Neugründer weltweit  vernetzt. "Der Aufschwung begann 2010 und 2011, und jetzt haben wir ein  funktionierendes Ökosystem für Start-ups", sagt Rafat Abuschaban, der  Leiter der von Startup Grind in Gaza.
Dabei hat Israel vor  rund zehn Jahren den Küstenstreifen aus Angst vor der dort herrschenden islamistischen Hamas abgeriegelt. Militante Palästinenser greifen  Israel bis heute regelmäßig mit Raketen an.
Durch die Blockade  durften lange beispielsweise keine Baumaterialien wie Beton eingeführt  werden. Heutzutage ist diese Regel deutlich gelockert. Menschen  zwischen 16 und 35 Jahren dürfen Gaza aber weiterhin nicht  verlassen. Ausnahmen sind sehr selten. Regelmäßig fällt für Stunden der  Strom aus. Die Arbeitslosenrate liegt unter jungen Menschen bei mehr als  60 Prozent.
2010 hat die Islamische Universität in Gaza  deswegen das Projekt Mobaderoon – auf Deutsch "Unternehmer" –  gegründet. Es hat zum Ziel, den Absolventen eine Chance zu bieten, sagt  Projektleiter Nadel Abdelnaby. Wer eine Idee für ein Unternehmen  hat, kann sich bewerben – zuletzt waren es 880 Anfragen für 23  Förderplätze. Das Geld kommt von dem in Kuwait ansässigen arabischen  Fonds für wirtschaftliche und soziale Entwicklung. Umgerechnet wurden bisher rund 740.000 Euro für 83 Start-ups bereitgestellt.
Mohammed Abu Matar mit seinem  3D-Drucker ist einer der Teilnehmer von Mobaderoon. "Ich glaube an meine  Idee", sagt der studierte Ingenieur. "Aber ohne die Unterstützung von  Mobaderoon wäre ich langsamer zum Erfolg gekommen." Neben umgerechnet  rund 3.500 Euro Startkapital bekommt er Unterricht in Geschäftsführung  und Marketing sowie Kontakte zu erfahrenen Unternehmern. Mittlerweile  habe er einen Liefervertrag mit einem Elektronikkonzern, sagt der junge  Mann. 
Geld aus Saudi-Arabien
Die größten Probleme bei der Unternehmensgründung für  Jasmin Sarsur ergeben sich durch die Blockade. "Das Härteste ist die  Instabilität: Elektrizität, Politik", sagt die 32-Jährige. Sie ist Geschäftsführerin von einem Onlinegeschenkeversand im Gaza-Streifen.
Sarsur hat sich bei einem weiteren Programm für Start-Ups beworben: Das Seed Project unterstützt vor allem Menschen, die bereits ein Unternehmen gegründet haben. Das Angebot in Gaza erhält seine umgerechnet rund 133.000 Euro von der in Saudi-Arabien ansässigen Islamischen Entwicklungsbank und dem Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen (UNDP).
Auf Sarsurs Website können  seit Juni 2015 Menschen weltweit unter anderem frisch gebackene Kuchen,  Früchtekörbe, palästinensische Stickereien und Blumensträuße für Feiern  in Gaza bestellen. Ein großes Geschäftsfeld: Amazon zum Beispiel liefert dagegen nach eigenen Angaben nur bestimmte Produkte wie  Bücher oder DVDs in den abgeriegelten Küstenstreifen am Mittelmeer. Umgerechnet  rund 5.300 Euro haben Sarsur und ihre drei Kolleginnen bisher  eingenommen. Das Team erhält nun zudem 6.200 Euro Förderung.  "Unser Traum ist es, weltweit tätig zu sein", sagt Sarsur. 
Jeder Dritte hat Erfolg
Auch  Chalil Salim will mit Hilfe von Seed sein Start-up mit dem englischen  Namen Hope (Hoffnung) ausbauen. Der 28-Jährige möchte seine Arabisch-App  für Gehörlose für alle Smartphones anbieten. Nach knapp drei Jahren  Arbeit gibt es eine einfache Version bisher nur für Windows-Modelle.
Salims  Idee ist eine App, die von Arabisch in Gebärdensprache übersetzt – eine  Marktlücke, wie er sagt. Für eine fließende Übersetzung brauche er mehr  als 10.000 Wörter in kurzen Videos in Gebärdensprache, bisher seien es  2.700. Investoren zu finden, gestalte sich jedoch schwierig. Einladungen  zu Konferenzen im Ausland habe er mehrfach absagen müssen. Die  Genehmigungen zur Ausreise hätten zu lange gedauert, erzählt er.
Trotz solcher Anfangsschwierigkeiten müsste statistisch zumindest eines  der drei Unternehmen längeren Bestand haben. Die Organisation Startup Grind schätzt, dass  rund jeder dritte Jungunternehmer in Gaza erfolgreich ist.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
