<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaft, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkte bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Wirtschaft - Neuigkeiten von der Börse und aus Unternehmen</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Frank-Jürgen Weise: Arbeitslosenzahl soll trotz Flüchtlingskrise sinken</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/frank-juergen-weise-arbeitsmarkt-fluechtlinge-arbeitslose</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/frank-juergen-weise-arbeitsmarkt-fluechtlinge-arbeitslose"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/frank-juergen-weise-arbeitsmarkt/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Bundesarbeitsagentur geht nicht davon aus, dass wegen der Flüchtlinge in Deutschland die Arbeitslosigkeit wieder steigt. Man könne mit den bisherigen Zahlen umgehen.</description>
      <category>Wirtschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wirtschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 07:13:26 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/wirtschaft/2016-02/frank-juergen-weise-arbeitsmarkt-fluechtlinge-arbeitslose</guid>
    <ExtractedText>suchen
Frank-Jürgen Weise: Arbeitslosenzahl soll trotz Flüchtlingskrise sinken
Die Bundesarbeitsagentur geht nicht davon aus, dass wegen der Flüchtlinge in Deutschland die Arbeitslosigkeit wieder steigt. Man könne mit den bisherigen Zahlen umgehen.
26. Februar 2016, 8:13 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, KNA, zz 140 Kommentare
Ein Flüchtling aus Syrien in einem Münchener BMW-Werk © Joerg Koch/Getty Images
Der Chef der Bundesagentur für Arbeit (BA), Frank-Jürgen Weise,  will die Zahl der Arbeitslosen trotz des Flüchtlingszuzugs weiter  senken oder "zumindest nicht wieder steigen lassen". Voraussetzung sei,  dass die Konjunktur gut bleibe , sagte Weise, der auch das Bundesamt für Migration und Flüchtlinge (Bamf) leitet, der Funke Mediengruppe.
Weise  kündigte an, bei den Unternehmen dafür zu werben, sich für Flüchtlinge  zu öffnen. Er wies zudem die Einschätzung der europäischen  Grenzschutzagentur Frontex zurück, im laufenden Jahr würden ähnlich  viele Flüchtlinge in die EU kommen wie 2015. "Wir haben die  Einflussfaktoren doch gar nicht in der Hand: Wie verhält sich die  Türkei? Wie verhält sich Österreich?", sagte der BA-Chef.
In den  vergangenen drei Jahren seien etwa 1,2 Millionen Flüchtlinge nach  Deutschland gekommen, rund 660.000 von ihnen hätten Bleiberecht,  rechnete Weise vor. "Das ist eine  Größenordnung, mit der wir umgehen können." Er nannte als Ziel, die  370.000 Asylanträge, die gestellt und noch nicht bearbeitet seien, in  diesem Jahr abzuarbeiten.
Bamf will über 1,2 Millionen Anträge entscheiden Das Bundesamt für Migration und Flüchtlinge will den Rückstau an Asylanträgen möglichst schnell abarbeiten. 1,2 Millionen Anträge will Behördenchef Weise in diesem Jahr abschließen – viermal mehr als 2015.
Außerdem müsse es gelingen, "die 300.000 bis  400.000 Menschen zu erfassen, die im Land sind, ohne dass sie erfasst  sind oder einen Antrag stellen konnten". Drittens wolle das Bamf  sämtliche Anträge der neu Ankommenden bearbeiten. Weise: "Wir haben uns vorgenommen, weit über eine Million Verfahren in diesem Jahr zum Abschluss zu bringen."
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
