<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:55:31 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:08:15 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2014-12/fc-schalke-04-choupou-moting-huntelaar</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2014-12/fc-schalke-04-choupou-moting-huntelaar</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Schalke 04: Die 22-Tore-Stürmer</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2014-12/fc-schalke-04-choupou-moting-huntelaar"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2014-12/choupou-moting-huntelaar/choupou-moting-huntelaar-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Schalke 04 könnte als einziger deutscher Club nach der Vorrunde der Champions League ausscheiden. Verhindern soll das ein Sturmduo, das alle Tore fast alleine macht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Jörg Strohschein</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:46:48 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schalke 04: Die 22-Tore-Stürmer
Schalke 04: Die 22-Tore-Stürmer
Schalke 04 könnte als einziger deutscher Club nach der Vorrunde der Champions League ausscheiden. Verhindern soll das ein Sturmduo, das alle Tore fast alleine macht. von Jörg Strohschein
10. Dezember 2014           15:45 Uhr  1 Kommentar
Eric Maxim Choupo-Moting und Klaas-Jan Huntelaar  |  © Patrick Stollarz/AFP/Getty Images
Der Tross des FC Schalke 04 dürfte sich sehr einsam gefühlt haben, als er am Dienstag in Maribor landete. Schließlich ist dessen Maschine die einzige, die in dieser Woche den örtlichen Flughafen des slowenischen Städtchens nutzen wird. Der Konzentration der Spieler dürfte die Ruhe allerdings förderlich gewesen sein, denn beim letzten Champions-League-Gruppenspiel bei NK Maribor hat der Ruhrgebietsclub ein Endspiel zu bestreiten.
Die Mannschaft von Trainer Roberto Di Matteo muss gewinnen und auf einen gleichzeitigen Sieg des FC Chelsea gegen Sporting Lissabon hoffen, will sie als Gruppenzweiter noch das Achtelfinale erreichen. Mit einem Remis würden sie immerhin noch in die Europa League einziehen. Mit einer Niederlage wären die Königsblauen gänzlich aus dem internationalen Wettbewerb ausgeschieden.
Anzeige
"Gute Moral"
Die Hoffnungen der Schalker, doch noch den Schritt in die nächste Runde machen zu können, ruhen vor allem auf zwei ihrer Profis. Eric Maxim Choupo-Moting und Klaas-Jan Huntelaar haben sich in den vergangenen Wochen zu den Konstanten einer häufig taumelnden Mannschaft gemacht. "Die beiden haben gut funktioniert und haben zusammen eine gute Moral", sagt Di Matteo vor der Begegnung.
Das neue Sturmduo ergänzt sich derzeit gegenseitig so selbstverständlich, als gäbe es dieses Paar bereits seit vielen Jahren. Dabei hat die beiden erst der Systemwechsel von Di Matteo vor wenigen Wochen – von einem 4-2-3-1 hin zu einem 3-5-2 – unmittelbar zusammengebracht. "Das System mit zwei Stürmern kommt mir sehr entgegen. Ich verstehe mich mit Klaas-Jan Huntelaar total gut", sagt Choupo-Moting.
Der eine, Choupo-Moting, ist derjenige, der ununterbrochen in Bewegung ist, der die Breite des Feldes ausnutzt und immer wieder in die Spitze vorstößt. Der andere, Klaas-Jan Huntelaar, ist vielmehr der Strafraumstürmer, der seine Chance unmittelbar vor dem Tor sucht. Beide zeichnet zudem eine überdurchschnittliche Technik und Ruhe auch unter Druck der Gegenspieler aus.
Huntelaars Vertrag läuft aus
Wie gut die beiden derzeit harmonieren, belegen nicht zuletzt die Fakten. Allein in den drei vergangenen und allesamt erfolgreichen Bundesligapartien trafen beide zusammen acht Mal und bereiteten sich gegenseitig zwei Treffer vor. Und auch die Mitspieler profitieren von der neuen Angriffsharmonie. Insgesamt waren Huntelaar und Choupo-Moting nach der Systemumstellung an 22 der 25 Schalker Tore beteiligt. Nicht zuletzt aufgrund der veränderten Taktik konnte sich das Team in der Tabelle wieder nach oben arbeiten.
Das neue Spielsystem hat für beide Angreifer den Vorteil, dass ihre Mitspieler bei Ballbesitz deutlich offensiver agieren, weil die beiden Außenverteidiger, in der Regel Christian Fuchs und Atsuto Uchida, sich weit in die Offensive vorwagen und zusätzlichen Druck auf die gegnerische Defensive ausüben sollen. Dadurch verlagert sich das Angriffsspiel deutlich weiter in die gegnerische Hälfte und den dortigen Strafraum und beide Angreifer profitieren von der ausgedehnten Tiefe. Wo der Gegner zuvor allein den Unruhestifter Huntelaar bewachen musste, ist jetzt auch noch regelmäßig Choupo-Moting mit von der Partie und sorgt für zusätzliche Verwirrung. "Mit zwei torgefährlichen Stürmern sind wir unberechenbarer", sagt Di Matteo.
Gegen Maribor spielen Choupo-Moting und Huntelaar zudem auch ein wenig um ihre gemeinsame Zukunft im Trikot der Schalker. Choupo-Moting, der zu Saisonbeginn aus Mainz nach Gelsenkirchen wechselte, ist noch bis 2017 an den Ruhrgebietsclub gebunden. Klaas-Jan Huntelaars Vertrag endet dagegen mit Ablauf der Saison. Der finanzkräftige VfL Wolfsburg soll großes Interesse an einer Verpflichtung haben. Die Schalker wollen mit dem Niederländer allerdings schnellstmöglich verlängern. Für zwei zusätzliche Jahre will der Club rund 14 Millionen Euro aufbringen, um sich die Dienste des Torjägers (101 Tore in 157 Pflichtspielen für Schalke) weiterhin zu sichern.
In der Begegnung in Slowenien geht es um einen hohen einstelligen Millionenbetrag für den Club. Bei einem Erfolg würden den Schalkern die zusätzlichen Ausgaben deutlich leichter fallen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
