<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Entscheidung: So habe ich mich entschieden</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/studienfuehrer-2015/entscheidung-studium-entscheiden</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/studium/studienfuehrer-2015/entscheidung-studium-entscheiden"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2016-01/entscheidungs-berufsmesse-tipps/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Dabei wollte Anne-Marie Oelschläger weder Maschinenbau noch Informatik studieren. Drei Abiturienten erzählen, wie sie das richtige Fach doch noch gefunden haben.</description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Deniz Aykanat</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 21:21:36 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/studium/studienfuehrer-2015/entscheidung-studium-entscheiden</guid>
    <ExtractedText>Entscheidung: So habe ich mich entschieden
Studenten berichten
Eltern schleppen ihre Kinder gerne zu Jobmessen und Studienbörsen. © Sean Gallup/Getty Images
"Ich habe mich beim Tag der offenen Tür informiert"
Anne-Marie Oelschläger
20, studiert Medieninformatik an der Uni Dresden.
Ich war mir lange sehr unsicher, was ich studieren soll. Meine Mutter hat mich zu allen         möglichen Studienbörsen und Berufsmessen geschleppt. Da wurde mir aber immer dasselbe         empfohlen: Maschinenbau und Informatik. Einfach deswegen, weil ich Mathe und Physik im         Leistungskurs hatte. Am ehesten konnte ich mich noch mit Informatik anfreunden. Aber: immer         nur vor dem Computer sitzen? Das stellte ich mir trocken vor. Später gab es einen Tag an         meiner Schule, an dem Exschüler ihr Fach vorstellten. Da war auch einer dabei, der         Medieninformatik studierte. Das klang viel interessanter als reine Informatik – und das ist         es jetzt auch. Wir haben Module wie Medienpsychologie, die das Studium auflockern. Es ist         auch nicht ganz so theorielastig. Im Fach Gestaltung zum Beispiel arbeiten wir auch mal mit         Tinte, um zu sehen, wie unterschiedliche Designs auf uns wirken. Für Dresden habe ich mich         entschieden, weil das in der Nähe von zu Hause ist und mir die Stadt gut gefällt. Ich war         dort beim Tag der offenen Tür an der Uni, habe Vorträge angehört und mich ein bisschen mit         Studenten der Medieninformatik unterhalten. Das hat mich noch mal in meiner Entscheidung         bestätigt.
"Parallel zur Schule habe ich ein Schnupperstudium gemacht"
Norman Hoster
20, studiert Chemie an der Uni Düsseldorf.
Chemie war immer mein Lieblingsfach in der Schule. Aber das dann auch studieren? Da war         ich mir nicht so sicher, auch wenn ich wusste, dass es irgendwas mit Naturwissenschaften         sein sollte. In der neunten Klasse habe ich das Internet nach Studiengängen abgegrast – und         bin dabei auf das Schülerstudium hier an der Uni Düsseldorf gestoßen. Das ist eine Art         Schnupperstudium vor dem Abitur. Ich dachte mir, schaden kann es ja nicht, und habe mich         beworben, obwohl man dadurch viele Schulstunden verpasst. Von der zehnten Klasse bis zum         Abitur habe ich dann neben der Schule noch studiert. Erst für drei Doppelstunden die Woche,         später sogar mehr. Da saß ich in den gleichen Vorlesungen und Tutorien wie die regulären         Studenten und durfte sogar Klausuren mitschreiben. Drei davon habe ich mir anrechnen lassen,         als ich mich dann nach dem Abi eingeschrieben habe. Ich fand es super, dass ich das         Studieren vorher ausprobieren konnte. Wenn es nichts für mich gewesen wäre, hätte ich ja         auch nichts verloren. Und der Vorteil des Schnupperstudiums war auch, dass ich mich gleich         für die richtige Richtung innerhalb der Chemie entschieden habe: reine Chemie, nicht         Biochemie, wie ich erst dachte.
"Beim zweiten Anlauf hat es mit der Uni und mir geklappt"
Melanie Spieß
26, studiert Anglistik an der Uni Regensburg.
Nach dem Abi wollte ich weg aus Bayern. Ich habe dann in Berlin angefangen,         Skandinavistik zu studieren, weil ich schon lange Schwedisch lernen wollte. Nach dem dritten         Semester habe ich aber abgebrochen – und etwas ausprobiert, das gar nichts mit Uni zu tun         hat: Praktika in einer Behindertenwerkstatt und bei einem Landschaftsgärtner. Das hat mir         zwar gefallen, aber danach wusste ich, dass mir Fremdsprachen mehr liegen. Neben         Skandinavien interessiert mich Großbritannien besonders. Und weil ich Anglistik an der Uni         Regensburg mit Allgemeiner und Vergleichender Sprachwissenschaft kombinieren konnte, bin ich         dieses Mal in meiner Heimat geblieben. Damit bin ich sehr zufrieden.
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Studienführer 2015/2016. Das aktuelle Heft können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Beim ersten Mal hatte         ich mir zu wenig Zeit für meine Entscheidung gelassen. Ich war einfach noch nicht so weit.         Außerdem bin ich in meiner Familie die Erste, die studiert. Meine Eltern konnten mich bei         meiner Entscheidung nicht so unterstützen, wie sie es gewollt hätten. Sie wussten ja auch         nicht, was mich erwartet. Inzwischen arbeite ich nebenher bei der Studienberatung der Uni.         Dort merkt man, wie viel es hilft, sich auszutauschen. Ich kann nur raten: Sprecht mit         Studenten!
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
