<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:16:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:17 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/merkel-spd-koalitionsverhandlung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/merkel-spd-koalitionsverhandlung</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Koalitionsverhandlungen: Merkel mahnt SPD zur Mäßigung</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/merkel-spd-koalitionsverhandlung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/merkel-gabriel-4/merkel-gabriel-4-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Kanzlerin hat die SPD zur Zurückhaltung in den Koalitionsrunden aufgefordert. Führende Sozialdemokraten sehen das anders: Sie wollen künftig noch härter verhandeln.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 08:20:01 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Koalitionsverhandlungen: Merkel mahnt SPD zur Mäßigung
Koalitionsverhandlungen: Merkel mahnt SPD zur Mäßigung
Die Kanzlerin hat die SPD zur Zurückhaltung in den Koalitionsrunden aufgefordert. Führende Sozialdemokraten sehen das anders: Sie wollen künftig noch härter verhandeln.
16. November 2013  09:18 Uhr  78 Kommentare
Bundeskanzlerin Merkel im Gespräch mit SPD-Chef Gabriel  |  © Maurizio Gambarini/dpa
Bundeskanzlerin Angela Merkel hat die Sozialdemokraten zur Zurückhaltung bei Forderungen in den Gesprächen um eine mögliche Große Koalition aufgerufen. Ein Bündnis, bei dem die einen für die Einnahmen und die anderen für die Ausgaben zuständig seien, könne nicht funktionieren, sagte sie beim Deutschlandtag der Jungen Union am Freitagabend in Erfurt. Alle Beteiligten müssten sich für alle Belange zuständig fühlen, sagte Merkel weiter. Dies beinhalte sowohl den wirtschaftlichen Aufschwung als auch sozialen Ausgleich, forderte die CDU-Vorsitzende vor den Vertretern der Nachwuchsorganisation ihrer Partei.
Zugleich stimmte Merkel auch die Union auf erhebliche Kompromisse in den Koalitionsverhandlungen mit der SPD ein. Vor allem beim Mindestlohn werde man der SPD entgegenkommen müssen. "Ich sage ganz ehrlich, die 8,50 Euro werden eine Rolle spielen", sagte Merkel. "Es hat keinen Sinn, wenn wir uns Illusionen hingeben." Sie warnte auch angesichts der Kritik des Unionswirtschaftsflügels ausdrücklich davor, eine Große Koalition wegen der Mindestlohn-Frage platzen zu lassen. "Ich möchte keinen Wahlkampf über den Mindestlohn führen", sagte sie mit Blick auf dann drohende Neuwahlen. Schließlich wollten auch 78 Prozent der Unionswähler eine Lohnuntergrenze.
Anzeige
Ein Zugehen auf die SPD deutete Merkel auch bei der doppelten Staatsbürgerschaft an. "Ob das Optionsmodell in allen Fällen noch Standards entspricht, darüber müssen wir reden", sagte sie. Schon heute betreffe das Thema ohnehin nur 50 Prozent der Jugendlichen eines Jahrgangs.
"Keine rote Linien"
Entscheidend sei, so die Kanzlerin weiter, dass am Ende die Summe aller Vereinbarungen mit der SPD die Möglichkeit eröffnen, dass es Deutschland 2017 besser gehen könne. Sei das nicht der Fall, "dann kann ich nicht empfehlen, dass die Union einen solchen Koalitionsvertrag unterschreibt. Aber rote Linien an jedem einzelnen Punkt festzumachen – dann können Sie keine Koalitionsverhandlungen führen", warnte sie. Es gebe eine Verantwortung gegenüber dem Wähler, eine Regierung zu bilden.
Diese Worte richteten sich auch an die SPD, die an diesem Samstag ihren dreitägigen Bundesparteitag beenden wird. Die Delegierten des SPD-Parteitages hatten am Donnerstag einen Leitantrag beschlossen , der von 2017 an erstmals ein rot-rot-grünes Bündnis auf Bundesebene als Option vorsieht. Die Linke forderte daraufhin ein Ende der Funkstille und ein baldiges Gespräch auf höchster Parteiebene, führende Sozialdemokraten kündigten nun eine härtere Gangart bei den Verhandlungen mit der Union an.
SPD will härter verhandeln
"Wir müssen jetzt mit der Union hart verhandeln, damit bei den Inhalten etwas herauskommt", sagte die stellvertretende SPD-Vorsitzende Hannelore Kraft im Kölner Stadtanzeiger. "Wir alle in der amtierenden Führungsspitze haben das Unbehagen des  Parteitags im Blick auf die Große Koalition zu spüren bekommen."  Auch  SPD-Generalsekretärin Andrea Nahles kündigte in der Rheinischen Post an, man werde bei den  Verhandlungen "noch eine Schippe drauflegen müssen".
Berlins Regierender Bürgermeister Klaus Wowereit befürchtet sonst ein  Nein der Basis zur Großen Koalition. "An der SPD-Basis gibt es starke  emotionale Widerstände. Alles hängt jetzt vom Verhandlungsergebnis ab",  sagte er der Bild-Zeitung und geht damit konform mit dem Vorsitzenden des SPD-Arbeitnehmerflügels. "Wenn wir jetzt abstimmen würden, wäre das Ergebnis ein klares Nein", sagte Klaus Barthel ebenfalls der Bild-Zeitung und fügte hinzu: "Wenn Frau Merkel unsere Forderungen zu weit gehen, muss sie eben mit  den Grünen oder einem Minderheitskabinett regieren. Auch vor Neuwahlen  muss die SPD keine Angst haben."
Streitthema Mindestlohn
Die Koalitionsgespräche sollen schon an diesem Nachmittag mit einer Sitzung der Koalitionsarbeitsgruppe Arbeit und  Soziales fortgesetzt werden. Ganz oben auf der Tagesordnung stehen dann auch das Streitthema gesetzlicher Mindestlohn, bei dem nun die SPD-Ministerpräsidenten der ostdeutschen Bundesländer einen neuen Vorstoß formuliert haben: Sie fordern einen bundesweit einheitlichen Mindestlohn , was CDU und CSU bislang aber abgelehnt hatte. Dazu sagte der frühere SPD-Vorsitzende Kurt Beck: "Die Union muss wissen,  dass wir unseren Mitgliedern etwas liefern müssen. Wir müssen wichtige  sozialdemokratische Inhalte umsetzen, sonst gibt es keine Große  Koalition."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
