<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 16:57:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 17:59:18 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/gabriel-parteitag-spd</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/gabriel-parteitag-spd</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>SPD-Parteitag: Gabriel will Druck auf Union erhöhen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/gabriel-parteitag-spd"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-11/gabriel-/gabriel--148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die SPD gibt sich auf der Zielgeraden der Koalitionsverhandlungen kämpferisch, der Linken zeigt sie die kalte Schulter. Derweil stimmt Merkel auf Kompromisse ein. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:07 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>SPD-Parteitag: Gabriel will Druck auf Union erhöhen
SPD-Parteitag: Gabriel will Druck auf Union erhöhen
Die SPD gibt sich auf der Zielgeraden der Koalitionsverhandlungen kämpferisch, der Linken zeigt sie die kalte Schulter. Derweil stimmt Merkel auf Kompromisse ein.
16. November 2013  16:46 Uhr  19 Kommentare
Sigmar Gabriel stimmte die etwa 600 SPD-Delegierten auf dem SPD-Parteitag in Leipzig mit einer überraschenden Rede auf harte Koalitionsverhandlungen ein.   |  ©  Hannibal Hanschke/dpa
Die Rede Sigmar Gabriels am Samstag gegen elf Uhr kam unerwartet. Gerade noch hatten die etwa 600 Delegierten ihre Vertreter für einen europäischen Parteitag gewählt und debattierten über Kommunalpolitik. Überraschend trat der SPD-Chef ans Rednerpult. Für etwa 20 Minuten hielt er eine Rede, die vor allem klarmachen soll, worum es ihm als Leiter dieser Partei geht: Mit Kampfeslust und Führungsanspruch werde er diese Partei in eine Große Koalition führen – aber nur, wenn die Bedingungen stimmten. "Wir werden der Partei keinen Koalitionsvertrag vorlegen, der unklar ist, der aus Prüfungsaufträgen besteht und der keine Klarheit in den Politikfeldern schafft", sprach Gabriel. "Wenn wir nach Hause fahren, müssen wir eine klare Haltung haben."
"Jetzt müsst ihr liefern, liebe Leute von der Union"
Im Koalitionsvertrag müssten der gesetzliche Mindestlohn von 8,50 Euro stehen, die Regulierung von Leiharbeit und Werkverträgen, gleicher Lohn für gleiche Arbeit sowie eine abschlagsfreie Rente mit 63 nach 45 Arbeitsjahren. Damit war die lange Liste der Forderungen Gabriels noch nicht zu Ende. "Jetzt müsst ihr liefern, liebe Leute von der Union", sagte Gabriel bei seiner spontanen Rede.
Anzeige
Die Delegierten jubelten ihm zu. Gestern hatten sie ihm noch ein schlechtes Wahlergebnis bei der Wiederwahl verschafft. Er werde seiner Partei keinen Koalitionsvertrag vorlegen, in dem die doppelte Staatsbürgerschaft nicht drinstehe, sagte Gabriel. "Wenn ich das mithilfe der anderen hier vorne hinkriege, wenn wir das schaffen  – Genossinnen und Genossen, dann müsst ihr kämpfen vor Ort."
Trotz der Forderungen ließ Gabriel keinen Zweifel daran, dass er mit der Union koalieren wolle: "Wenn das alles im Koalitionsvertrag steht, verdammt noch mal, dann dürfen wir doch keinen Zweifel daran lassen, dass wir den auch unterschreiben und mehrheitsfähig in der SPD machen."
Nahles über Kippings Gesprächsangebot verärgert
Zuvor hatten die Delegierten des SPD-Parteitages einen Leitantrag beschlossen , der von 2017 an erstmals ein rot-rot-grünes Bündnis auf Bundesebene möglich machen könnte. Daraufhin hatte die Kovorsitzende der Linken, Katja Kipping, die SPD zu Spitzengesprächen eingeladen. Bisher habe Funkstille geherrscht, "aber jetzt sollten wir schnell das Gespräch auf  allerhöchster Ebene suchen", sagte  Kipping der Süddeutschen Zeitung . "Es ist gut, dass unsere Gesprächsangebote nicht mehr als Stalking missverstanden werden."
Generalsekretärin Andrea Nahles konterte daraufhin ebenfalls auf Süddeutsche.de : "Genau diese Art von mit Spitzen garnierten Gesprächsangeboten via Medien zeigen: Vor öffentlichen Einlassungen sollte Frau Kipping eine Klärung innerhalb ihrer eigenen Partei vorantreiben."
Nahles zeigte sich verärgert über das Angebot der Linkspartei zu einem Gipfeltreffen. Auch habe es die von Kipping beschriebene Funkstille "in den letzten Jahren nicht gegeben".
Linken-Vorsitzende Bernd Riexinger bezeichnete die Strategie der SPD als "bestenfalls wirr". Immer wieder signalisiere die Linke  Gesprächsbereitschaft, aber die SPD stelle sich bockig, sagte er dem Tagesspiegel . Es sei "höchste Zeit, sich wirklich von Vorsitzenden  zu Vorsitzenden ernsthaft zu unterhalten", sagte Riexinger.
Führende Unionspolitiker warnen die SPD vor einer all zu starren Haltung in den Koalitionsverhandlungen. Thüringens Ministerpräsidentin Christine Lieberknecht sagte am Samstag auf dem Deutschlandtag der Jungen Union, man habe 1989 beim Mauerfall nicht um die Freiheit gekämpft, um "von den Linken und Grünen und jetzt auch von der SPD reguliert" zu werden. Die "sozialdemokratische Regelungswut" sei zurückzuweisen. Volker Kauder, Unionsfraktionschef im Bundestag, hingegen betonte, dass es beispielsweise bei der Europapolitik Einigkeit zwischen SPD und CDU gebe. Auch hätten sich die Sozialdemokraten bereit erklärt, von ihrer Forderung nach Steuererhöhungen abzurücken. Dies seien Erfolge für die Union. Kauder warnte die SPD, den Bogen nicht zu sehr zu überspannen: "Eine Koalition um jeden Preis kann es nicht geben", sagte der CDU-Politiker.  
Bundeskanzlerin Angela Merkel stimmte ihre Partei derweil auf den flächendeckenden Mindestlohn ein. "Ich sage ganz ehrlich, die 8,50 Euro  werden eine Rolle spielen", sagte die CDU-Chefin in Erfurt : "Es wird nicht unser Mindestlohnkonzept sein." CDU und CSU müssten hart für ihre Positionen kämpfen, dürften es jedoch an Kompromissbereitschaft nicht fehlen lassen, sagte die CDU-Chefin. Auch was die SPD-Forderung einer doppelten Staatsbürgerschaft angeht, signalisierte Merkel Entgegenkommen. den JU-Delegierten, die forderten, man dürfe bei Mindestlohn und doppelter Staatsbürgerschaft nicht nachgeben, sagte sie:  "Ich verstehe Ihre Sorgen. Aber ich bin im Augenblick mehr damit  beschäftigt, Dinge zusammenzuführen. Denn wir wollen regieren."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
