<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-wissen/2014/06/generation-zukunft-altersgruppen-unterschiede</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-wissen/2014/06/generation-zukunft-altersgruppen-unterschiede</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Generation: Wer bin ich in 10, 20, 30 Jahren?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-wissen/2014/06/generation-zukunft-altersgruppen-unterschiede"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2014-12/generation-vater-kind/generation-vater-kind-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Was kommt auf Sie zu? Darüber lässt sich einiges sagen. Jede Lebensphase hat ihre Eigenheiten und Chancen. Wer sie kennt, macht sich die Zeit zum Verbündeten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Christian Schwägerl</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 10:12:09 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Generation: Ihre nächsten zehn Jahre
Generation: Ihre nächsten zehn Jahre
Was kommt auf Sie zu? Darüber lässt sich einiges sagen. Jede Lebensphase hat ihre Eigenheiten und Chancen. Wer sie kennt, macht sich die Zeit zum Verbündeten. von Christian Schwägerl
ZEIT Wissen Nr. 06/2014 20 Kommentare
Ein Mann mit einem Kind am Strand. Zwischen 30 und 40 Jahren wird bei vielen Menschen der Wunsch nach einer Familie konkret.  |   © misterQM/photocase.de
00–10 Jahre
Der unerhörte Unterschied zwischen ich und du
Die Geburt ist der Eintritt in die Zeit. Es ist nicht selbstverständlich, diesen dramatischen Übergang zu überleben. Vor zweihundert Jahren starb bei uns noch jeder fünfte Säugling, in vielen armen Ländern bleibt jedes zehnte Neugeborene nur wenige Tage am Leben. Einem Kind, das heute in Deutschland zur Welt kommt, steht dagegen ein langes Leben bevor, zumindest statistisch gesehen: fast 78 Jahre, wenn es ein Junge ist, fast 83 Jahre bei einem Mädchen. So viel Zeit, so viele Möglichkeiten, so viele gangbare Lebenswege. Und die Lebenserwartung steigt , täglich um Stunden. Die Hälfte der heute geborenen Mädchen kann damit rechnen, hundert zu werden – wenn sie Verbündete haben.
Kaum ein anderes Lebewesen ist nach der Geburt so schlecht für das Leben gerüstet wie wir, alles hängt davon ab, in einem engen Netz von Mitmenschen durch Versuch und Irrtum zu lernen, zu lernen, zu lernen – Krabbeln, Stehen, Gehen, Sprechen, Denken, Fühlen. Im Kopf läuft ständig ein neuronales und genetisches Feuerwerk, das all dies möglich macht: Jeden Tag bilden sich Millionen Nervenzellen neu, sprießen Synapsen.
Anzeige
Von Anfang an spielen Gene, Mitmenschen und Umwelt ein gemeinsames Konzert, nur selten entscheidet ein Faktor allein darüber, welches Leben genau nun seinen Lauf nimmt. Wer jetzt das Glück hat, von liebenden Eltern versorgt zu werden, zehrt davon ein Leben lang. Wer vernachlässigt oder schlecht behandelt wird, kann dies später vielleicht überwinden, aber es erfordert Anstrengung.
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Wissen 6/2014, das am Kiosk erhältlich ist.
Ständig erleben kleine Kinder Neues – neue Menschen, Tiere, Pflanzen, Maschinen – und fangen an, in ihrem Kopf Modelle von der Welt zu bauen. Modelle auch davon, wofür sie belohnt werden und wofür nicht, was guttut und was nicht, was mein ist und was dein. Beim Spielen üben wir soziales Verhalten ein, die Grenzen von Mit- und Gegeneinander. Bis zum vierten Lebensjahr entwickelt sich eine Vorstellung davon, dass Menschen innere Zustände haben und dass sich die eigenen von denen der anderen unterscheiden können: Das kleine, aber wachsende Ich ist immer auch ein soziales Ich. Manche Forscher sagen: Das Ich entsteht von außen. Die Kindheit ist die Phase unserer größten Hilflosigkeit und Verletzbarkeit.
Die Zeit selbst ist in diesen ersten Lebensjahren ein natürlicher Verbündeter, sie ist einfach da, liegt vor uns, ohne die Last eigener Vergangenheit. Dabei sind wir tief in der Vergangenheit verwurzelt: der des Lebens, der Menschheit, der eigenen Vorfahren. Was die Eltern erlebt haben, kann prägen, wie unser Erbgut funktioniert.
Mit der Zeit zu leben heißt für Kinder, unbeschwert in der Gegenwart sein zu können, ungetrübt von Zukunftsplanung und Zukunftsängsten. Wer Glück hat, darf seinen eigenen Rhythmus finden und sich auch mal langweilen. Langsame Reifung kann später im Leben viel Gutes bewirken.
Was jetzt erst geht
Gesichter erkennen: Ab dem ersten bis vierten Monat entwickeln Babys ein       soziales Lächeln, mit dem sie auf bekannte Gesichter reagieren.
Verstehen und         Nachplappern: Auf das Lästern vor dem Kind sollten Eltern ab dem 18. bis 24. Monat       verzichten. Die Kinder verstehen immer mehr und wiederholen das Gesprochene.
Sich im         Spiegel erkennen: Das können Kinder ab zwei Jahren, da sie ihr eigenes       Ich-Bewusstsein entdecken.
Geheimnisse haben: Mit drei Jahren fangen Kinder       an, Informationen für sich zu behalten.
Sich dauerhaft erinnern: Dazu sind       Kinder ab drei Jahren in der Lage. Vorher erinnern sie sich lediglich an Geschehnisse der       letzten Tage oder Wochen.
Lügen: Ab vier Jahren beginnen Kinder absichtlich die Unwahrheit zu       sagen, um sich aus einer für sie brenzligen Situation zu retten.
Auf dem Fahrradweg         fahren: Laut Straßenverkehrsordnung müssen Kinder unter acht den Gehweg benutzen.       Bis sie zehn Jahre sind, dürfen sie es noch.
Was nicht mehr geht
Eine Lunge voller Flüssigkeit: Mit dem ersten Schrei nach der Geburt wird       sie herausgepresst.
Auf die Plazenta vertrauen: Bis zur Geburt übernimmt der       Mutterkuchen viele Organfunktionen, die das Neugeborene danach allein erbringen muss.
Beschneidung ohne Arzt: Nur in den ersten sechs Monaten ist dies auch       vergleichbar befähigten Personen einer Religionsgemeinschaft gesetzlich erlaubt.
Ein         Leben ohne schlechtes Gewissen: Dieses entwickelt sich sukzessive ab dem zweiten       Lebensjahr. Beim Naschen verbotener Süßigkeiten versteht schon ein Fünftel aller Vier- bis       Fünfjährigen seine gemischten Gefühle.
Bald kommt der erste Kontakt mit gesellschaftlichen Institutionen, vor allem mit der Schule. Dort geht es nicht nur darum, Freude am Lernen zu entwickeln, sondern mindestens genauso sehr darum, tagtäglich durch ein dichtes Netz an Beziehungen außerhalb der eigenen Familie zu navigieren – und Freundschaften zu entwickeln. Freundschaften werden für den weiteren Lebensweg so prägend sein wie die eigene Familie.
Erste Passionen entstehen, und das muss nicht immer Fußball oder Reiten sein. Sie geben Kindern Raum, wirklich Eigenes zu entdecken und zu erleben, sich abzugrenzen von den Interessen der anderen, einen selbst gewählten Weg zu gehen, ohne dass feststeht, wohin er führt. Denn darin liegt eine Essenz des westlichen Lebens von heute: Es folgt keinem starren Schema, es gibt ebenso viele Ausnahmen wie Regeln.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
