<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:16:20 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:27 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2014-12/atomkraftwerk-brunsbuettel-atommuell-faesser-beschaedigt-vattenfall</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2014-12/atomkraftwerk-brunsbuettel-atommuell-faesser-beschaedigt-vattenfall</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Atomkraft: Jedes vierte Atommüll-Fass in Brunsbüttel beschädigt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2014-12/atomkraftwerk-brunsbuettel-atommuell-faesser-beschaedigt-vattenfall"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2014-12/brunsbuettel/brunsbuettel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Im stillgelegten Atomkraftwerk hat der Vattenfall-Konzern 154 beschädigte Atommüll-Fässer entdeckt. Messungen hätten aber keine gefährliche Radioaktivität gezeigt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 14:35:03 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Atomkraft: Jedes vierte Atommüll-Fass in Brunsbüttel beschädigt
Atomkraft: Jedes vierte Atommüll-Fass in Brunsbüttel beschädigt
Im stillgelegten Atomkraftwerk hat der Vattenfall-Konzern 154 beschädigte Atommüll-Fässer entdeckt. Messungen hätten aber keine gefährliche Radioaktivität gezeigt.
8. Dezember 2014           15:33 Uhr  36 Kommentare
Im stillgelegten Atomkraftwerk Brunsbüttel lagern stark beschädigte Fässer mit Atommüll.  |  © Carsten Rehder/dpa
Bei der Inspektion der Kavernen im Kernkraftwerk Brunsbüttel sind weitere Fässer mit schweren Korrosionsschäden gefunden worden. Nach Angaben des Konzerns Vattenfall ist mehr als jedes vierte Atommüll-Fass in dem stillgelegten Atomkraftwerk beschädigt. Betroffen seien 154 von 573 untersuchten Fässern mit schwach- und  mittelradioaktiven Abfällen.  
Die Untersuchung ist aber noch nicht abgeschlossen. Eine Vattenfall-Sprecherin erklärte: "57  Fässer in der sechsten Kaverne konnte die Kamera  wegen der engen  Lagerung nicht vollständig einsehen." Messungen hätten aber keine gefährliche  Radioaktivität angezeigt.
Anzeige
Abgeschlossen werden kann die Inspektion erst, wenn die restlichen Fässer geborgen werden. Ursprünglich war geplant, die Kaverne zuerst vollständig zu inspizieren und dann zu räumen. Die Kaverne VI war  zuletzt vor 32 Jahren geöffnet worden. 
Inspektion war überfällig
Der schleswig-holsteinische Energiewendeminister Robert Habeck sagte: "Es ist unfassbar, dass man den Atommüll in den Kavernen so lange sich  selbst überlassen hat." Die systematische Inspektion sei überfällig gewesen. Wichtig sei es jetzt, die Bergung voranzutreiben. "Die Fässer müssen raus", sagte Habeck.
Die Atomaufsicht in Kiel hatte Anfang 2012 nach der  Entdeckung eines rostigen Fasses angeordnet, dass der  Betreiber Vattenfall alle sechs Kellerräume mit insgesamt 631 Fässern  mit radioaktiven Abfällen inspiziert und ein Bergungskonzept entwickelt.
Bergung der Fässer beginnt 2015
Die Bergung aller Fässer – dazu gehören dann auch die bisher nicht  erfassten Behälter – soll im nächsten Jahr beginnen. Dann wird der  Atommüll in endlagergerechte Behälter verpackt und auf dem Gelände des  Kernkraftwerks zuerst in den bereits vorhandenen   Transportbereitstellungshallen gelagert. Später soll der Müll in ein  Endlager für schwach- und mittelradioaktive Abfälle gehen.
Vattenfall teilte mit: "Die Kavernen sind sicher, weder für das Personal  noch für die Bevölkerung besteht Gefahr." Nicht die Fässer, sondern die  Kavernen aus Beton und einem 110 Zentimeter dicken Betonriegel stellten  die Schutzbarriere für Mensch und Umwelt dar.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
