<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:01:43 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Rätsel der Woche: Steine versenken im See</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/raetsel-der-woche-steine-versenken-im-see-a-1006777.html#ref=rss</link>
<description>Steigt der Pegel eines Sees, wenn man Steine von einem Ruderboot ins Wasser wirft? Oder sinkt er? Einfach ist unser Physik-Rätsel nicht, aber lösbar.</description>
<pubDate>Sat, 06 Dec 2014 07:40:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/raetsel-der-woche-steine-versenken-im-see-a-1006777.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-732244-thumbsmall-vpxf.jpg" hspace="5" align="left" >Steigt der Pegel eines Sees, wenn man Steine von einem Ruderboot ins Wasser wirft? Oder sinkt er? Einfach ist unser Physik-Rätsel nicht, aber lösbar.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-732244-thumbsmall-vpxf.jpg"/>
<ExtractedText>rasp77 06.12.2014
Wenn die Steine im Boot liegen, sinkt das Boot ein und der Wasserspiegel steigt. Wirft man die Steine, dann steigt das Boot wieder auf und der Wasserspiegel sinkt. Kommen die Steine im Wasser an, dann müsste der Wasserspiegel [...]
Wenn die Steine im Boot liegen, sinkt das Boot ein und der Wasserspiegel steigt. Wirft man die Steine, dann steigt das Boot wieder auf und der Wasserspiegel sinkt. Kommen die Steine im Wasser an, dann müsste der Wasserspiegel wieder etwas ansteigen, allerdings nicht so stark, wie zu dem Zeitpunkt, als sie noch im Boot gelegen sind, wegen der Dichte. Die Masse dürfte dann nicht mehr ins Gewicht fallen.
marthaimschnee 06.12.2014
Das fragt sich bestimmt jeder, der zufällig in einem Ruderboot große schwere Steine entdeckt! Nicht auszudenken, daß Hannover absaufen könnte, weil man auf dem Steinhuder Meer schippernd Steine ins Wasser schmeißt.
Das fragt sich bestimmt jeder, der zufällig in einem Ruderboot große schwere Steine entdeckt! Nicht auszudenken, daß Hannover absaufen könnte, weil man auf dem Steinhuder Meer schippernd Steine ins Wasser schmeißt.
claude 06.12.2014
laienhaft betrachtet: 1) Der Stein im Boot ist Teil des schwimmenden Körpers Boot und verdrängt also soviel Wasser wie seinem Gewicht entspricht.  2) Der Stein im Wasser sinkt, ist schwerer als Wasser, er sollte nach Adam [...]
laienhaft betrachtet: 1) Der Stein im Boot ist Teil des schwimmenden Körpers Boot und verdrängt also soviel Wasser wie seinem Gewicht entspricht.  2) Der Stein im Wasser sinkt, ist schwerer als Wasser, er sollte nach Adam Riese soviel Wasser verdrängen, wie seinem Volumen entspricht.  3) Da der Stellt eine grössere Dichte als Wasser hat, ist die Verdrängng per Volumen in 2) kleiner als die Verdrängung per Gewicht in 1). Ergo sollte der Pegelstand des Sees sinken, wenn man einen Stein vom Boot ins Wasser wirft.
Augustusrex 06.12.2014
Mit den Steinen im Boot verdrängt dieses genau soviel Wasser wie sein eigenes Gewicht ausmacht. Werden die Steine in den See geworfen verdrängt das Boot entsprechend Wasser weniger und taucht etwas weniger tief in das Wasser [...]
Mit den Steinen im Boot verdrängt dieses genau soviel Wasser wie sein eigenes Gewicht ausmacht. Werden die Steine in den See geworfen verdrängt das Boot entsprechend Wasser weniger und taucht etwas weniger tief in das Wasser ein. Die Steine selbst verdrängen wieder Wasser, aber jetzt weniger als ihr Gewicht ist. Ihre Dichte ist höher als die des Wassers. Deshalb sinkt der Wasserspiegel.
der:thomas 06.12.2014
Wegen der höheren Dichte verdrängt der Stein im Boot mehr Wasser als wenn er auf dem Grund liegt....  is nicht soo schwer..
Wegen der höheren Dichte verdrängt der Stein im Boot mehr Wasser als wenn er auf dem Grund liegt....  is nicht soo schwer..
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
