<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Sachsen: Polizei ermittelt nicht gegen Flüchtlinge</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-clausnitz-fluechtlinge-keine-ermittlungen-landtag</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-clausnitz-fluechtlinge-keine-ermittlungen-landtag"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2016-02/clausnitz-2/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Nach der Blockade von Clausnitz liegen Anzeigen gegen zwei Polizisten und den Polizeipräsidenten von Chemnitz vor. Den Flüchtlingen wird nichts mehr vorgeworfen.</description>
      <category>Zeitgeschehen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Zeitgeschehen - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:36:52 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/sachsen-clausnitz-fluechtlinge-keine-ermittlungen-landtag</guid>
    <ExtractedText>suchen
Sachsen: Polizei ermittelt nicht gegen Flüchtlinge
Nach der Blockade von Clausnitz liegen Anzeigen gegen zwei Polizisten und den Polizeipräsidenten von Chemnitz vor. Den Flüchtlingen wird nichts mehr vorgeworfen.
26. Februar 2016, 17:36 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, mm
Ein Ortsschild von Clausnitz (Sachsen) © Hendrik Schmidt/dpa
Die Polizei ermittelt nach der fremdenfeindlichen Blockade im sächsischen Clausnitz  nicht gegen Flüchtlinge. Das sagte Sachsens  Innenminister Markus Ulbig (CDU) nach einer  Sondersitzung des Landtagsinnenausschusses zu dem umstrittenen  Polizeieinsatz. Die Beamten und später auch der Leiter der Polizeidirektion Chemnitz, Uwe Reißmann, hatten zunächst die Flüchtlinge  mitverantwortlich gemacht , weil sie die Demonstranten mit Gesten  provoziert hätten. 
Laut Ulbig werden derzeit die Teilnehmer der Blockade ermittelt. Bei vier Beschuldigten sei eine Beteiligung wahrscheinlich. Außerdem lägen zwei Anzeigen gegen Polizeibeamte sowie gegen Reißmann vor.
In Clausnitz hatten vor einer Woche etwa 100 Ausländerfeinde eine  Flüchtlingsunterkunft blockiert. Die in einem Bus angekommenen  Flüchtlinge konnten daher nur im Zuge eines Polizeieinsatzes in die  Unterkunft gebracht werden. Dabei hatte ein Polizist einen Flüchtlingsjungen aus dem Bus gezerrt.
Politiker von SPD, CDU Grünen und Linkspartei hatten das Vorgehen scharf kritisiert. Der Chemnitzer Polizeipäsident Reißmann hatte das Vorgehen der Beamten gerechtfertigt und Ermittlungen gegen Flüchtlinge angekündigt. Die zwei Jungen und die Frau hätten die  umstehende Menge provoziert und so die Lage zusätzlich verschärft. So sei von einem der Jungen unter anderem der "Stinkefinger"  gezeigt worden. 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
