<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Tierschutz: SeaWorld-Mitarbeiter sollten Peta-Aktivisten zu Straftaten verleiten</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/tierschutz-peta-mitarbeiter-seaworld-vergnuegungspark-spionage</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/tierschutz-peta-mitarbeiter-seaworld-vergnuegungspark-spionage"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/tierschutz-peta-mitarbeiter/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Tierschutzorganisation hatte es schon länger vermutet, jetzt bestätigte SeaWorld: Mitarbeiter sollten Straftaten provozieren, um die Organisation zu diskreditieren.</description>
      <category>Zeitgeschehen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Zeitgeschehen - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 16:00:28 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/tierschutz-peta-mitarbeiter-seaworld-vergnuegungspark-spionage</guid>
    <ExtractedText>suchen
Tierschutz: SeaWorld-Mitarbeiter sollten Peta-Aktivisten zu Straftaten verleiten
Die Tierschutzorganisation hatte es schon länger vermutet, jetzt bestätigte SeaWorld: Mitarbeiter sollten Straftaten provozieren, um die Organisation zu diskreditieren.
26. Februar 2016, 17:00 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, AFP, ib 1 Kommentare
Eine Liveshow mit Schwertwalen im SeaWorld-Park in Orlando/Florida © Gerardo Mora/Getty Images)
Der Vergnügungspark-Betreiber SeaWorld hat zugegeben, Mitarbeiter bei der Tierrechtsorganisation Peta eingeschleust zu haben, um die Tierschützer zu gewalttätigen Aktionen zu verleiten. Im Zuge einer internen Ermittlung habe der Verwaltungsrat von SeaWorld nun beschlossen, die Praxis zu beenden. Das teilte Vorstandschef  Joel Manby im Firmen-Blog mit .  
SeaWorld-Angestellte dürften sich nicht länger als Tierschutzaktivisten ausgeben, teilte SeaWorld mit. Peta hatte dem Park SeaWorld  in San Diego im vergangenen Sommer vorgeworfen, einen Angestellten  eingeschleust zu haben. Er sollte die Tierschützer angeblich zu Straftaten anstiften, mit  denen SeaWorld Peta im Anschluss hätte belasten können. SeaWorld  habe ein Interesse daran gehabt, illegale Aktivitäten zu  provozieren, sagte eine Peta-Sprecherin. "Wir haben sie  bei ihren dreckigen Tricks erwischt." Der Arbeitsvertrag dieses Angestellten ruhte für  die Dauer einer internen Prüfung, wurde aber inzwischen wieder in Kraft  gesetzt. In der SeaWorld-Erklärung ist nun  von mehreren Mitarbeitern die Rede, die bei Peta eingeschleust worden  seien. Eine konkrete Zahl wird aber nicht genannt.
SeaWorld  steht vor allem wegen seiner Liveshows mit Schwertwalen (Orcas) seit Jahren in der Kritik. Für  große Empörung über das Unternehmen sorgte der im Juli 2013 erschienene  Dokumentarfilm "Blackfish" (deutscher Titel: Der Killerwal), indem die  Vorführungen der trainierten Wale als Ausbeutung der  Unterhaltungsindustrie geschildert werden. SeaWorld kündigte im November an, zumindest eine der umstrittenen Vorführungen einzustellen.
Der Image-Schaden war jedoch nicht mehr abzuwenden. Nach zwischenzeitlich  deutlichen Rückgängen bei Besucherzahlen, Umsatz und Gewinn  stabilisierten sich die Geschäfte im vergangenen Jahr zwar. Dennoch fiel  im Schlussquartal ein Verlust von elf Millionen Dollar (etwa zehn Millionen  Euro) an, wie SeaWorld mitteilte. Die Aktie des Unternehmens fiel an der New Yorker Börse um gut neun Prozent.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
