<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Balkanroute: Flüchtlinge weichen verstärkt nach Albanien aus</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/fluechtlingskrise-fluechtlinge-albanien-balkanroute-andrang</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/fluechtlingskrise-fluechtlinge-albanien-balkanroute-andrang"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/2016-02/fluechtlingskrise-fluechtlinge-albanien/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Grenze zwischen Griechenland und Mazedonien ist fast geschlossen, die Flüchtlingsroute verschiebt sich nach Westen. Albanische Behörden arbeiten an einem Notfallplan.</description>
      <category>Gesellschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Gesellschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 08:51:07 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/fluechtlingskrise-fluechtlinge-albanien-balkanroute-andrang</guid>
    <ExtractedText>suchen
Balkanroute: Flüchtlinge weichen verstärkt nach Albanien aus
Die Grenze zwischen Griechenland und Mazedonien ist fast geschlossen, die Flüchtlingsroute verschiebt sich nach Westen. Albanische Behörden arbeiten an einem Notfallplan.
26. Februar 2016, 9:51 Uhr
234 Kommentare
Tausende Flüchtlinge sind zu Fuß auf Griechenlands Autobahnen unterwegs in Richtung Norden. © Yannis Behrakis/Reuters
Angesichts verschärfter Einreisebedingungen in Ländern auf der Balkanroute stellt Albanien einen wachsenden Flüchtlingsandrang an seiner Grenze fest. Eine "große Zahl" syrischer Flüchtlinge warte derzeit darauf, nach Albanien  gelassen zu werden, sagte die albanische Integrationsministerin Klajda  Gjosha während eines Besuchs in Korça im Süden des Landes. Eine  genaue Zahl nannte sie nicht.
Da im griechischen Idomeni an der  Grenze zu Mazedonien mittlerweile Tausende Flüchtlinge festsäßen,  zeichne sich offenbar eine neue Fluchtroute in Richtung west- und nordeuropäischer  Aufnahmeländer ab.
"Die Regierung muss bereit sein, alle  notwendigen Maßnahmen zu ergreifen, um keine Mauern zu errichten und  diese Flüchtlinge daran zu hindern, nach Albanien  einzureisen", mahnte Gjosha. Ihr Land müsse daher eng "mit allen  Nachbarländern, mit Griechenland und den anderen EU-Mitgliedsländern  zusammenarbeiten", um der Flüchtlingskrise zu begegnen.
Der beschwerliche Weg in Richtung Asyl Seit Anfang des Jahres sind über 100.000 Flüchtlinge über die Westbalkanroute nach Europa gekommen. Die Europäische Union ringt um die Verteilung der mehr als eine Million Schutzsuchenden, die 2015 kamen.
Flüchtlinge werden auf Fähren untergebracht
Örtlichen  Medienberichten zufolge haben die albanischen Behörden einen Notfallplan  aufgestellt, um bis zu 10.000 syrische Flüchtlinge in einer ehemaligen  Militärkaserne in Korça sowie in der Nähe eines Flughafens im südalbanischen Gjirokastra unterzubringen.
Österreich und neun  weitere Länder entlang der Balkanroute hatten am Mittwoch beschlossen,  die Kontrollen an der griechisch-mazedonischen Grenze zu verschärfen.  Ziel ist es laut Österreichs konservativer Innenministerin Johanna  Mikl-Leitner, "die Migrationsströme zu stoppen".
Griechenland versucht nun, die Flüchtlingszahlen auf dem Festland zu verringern:  Griechische Fähren sollen in den kommenden Tagen weniger Migranten als  bisher auf den Inseln der Ostägäis abholen. "Wir müssen den Zustrom  wegen des Rückstaus auf dem Festland verlangsamen", sagte der für die  Küstenwache zuständige griechische Minister Thodoris Dritsas.
Dazu sollen weniger Fahrkarten  ausgegeben werden, zugleich werden weniger Fähren für die Überfahrt zum  Festland eingesetzt. Die Migranten sollten nach ihrer Registrierung  "etwas länger" auf den Inseln bleiben, hieß es. Um die Inseln nicht zu  überlasten, sollten die registrierten Migranten auf drei großen Fähren  untergebracht werden, die in den Häfen der Inseln Lesbos, Chios und  Samos angelegt haben, teilte die Ministerin weiter mit.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
