<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Rotherham: Gericht verhängt lange Haftstrafen wegen Kindesmissbrauchs</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/rotherham-kindesmissbrauch-urteile-taeter</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/rotherham-kindesmissbrauch-urteile-taeter"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2016-02/rotherham/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Sie hatten über Jahre hinweg bis zu 1.400 Kinder misshandelt und vergewaltigt. Nun wurden die ersten Täter aus dem britischen Rotherham verurteilt, darunter ihr Anführer.</description>
      <category>Gesellschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Gesellschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 18:11:04 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-02/rotherham-kindesmissbrauch-urteile-taeter</guid>
    <ExtractedText>suchen
Rotherham: Gericht verhängt lange Haftstrafen wegen Kindesmissbrauchs
Sie hatten über Jahre hinweg bis zu 1.400 Kinder misshandelt und vergewaltigt. Nun wurden die ersten Täter aus dem britischen Rotherham verurteilt, darunter ihr Anführer.
26. Februar 2016, 19:11 Uhr
Quelle: dpa, afp, ZEIT ONLINE, lj
Eines der mutmasslichen Opfer des jahrelangen Missbrauchs im britischen Rotherham © Christopher Furlong/Getty Images
Im Prozess um jahrelangen organisierten Missbrauch junger Frauen und Mädchen im nordenglischen Rotherham  hat ein Gericht am Freitag drei Brüder und deren Onkel zu hohen  Gefängnisstrafen verurteilt. Die drei Brüder waren am Mittwoch der  Vergewaltigung und des sexuellen Missbrauchs von 15 Opfern – eines davon  erst elf Jahre alt – für schuldig befunden. Der als Bandenchef  angesehene Angeklagte erhielt eine 35-jährige Haftstrafe. Zwei weitere Komplizinnen wurden zu 13 Jahren, beziehungsweise 18 Monaten auf Bewährung, verurteilt.
Die Gruppe habe Leid von "unvorstellbarem Ausmaß"  über ihre Opfer gebracht, sagte die Richterin. Die Geschworenen hatten  die Brüder zwei Tage zuvor unter anderem der Vergewaltigung und  Misshandlung mehrerer Mädchen, teils über Jahre hinweg, für schuldig  befunden.
Es ist das erste Gerichtsurteil in dem Skandal um die Taten in der  nordenglischen Stadt , der im Sommer 2014 international Schlagzeilen  gemacht hatte. Die  Verbrechen erstreckten sich den Ermittlungen zufolge auf die Zeit von 1987 und 2003. Die Staatsanwaltschaft erklärte während des  Prozesses, zwölf Mädchen seien wiederholt vergewaltigt, geschlagen,  zwischen den Peinigern ausgetauscht und zur Prostitution mit anderen  Männern gezwungen worden.
Laut einem amtlichen Untersuchungsbericht aus dem Jahr 2014 wurden in Rotherham  mindestens 1.400 Kinder über den Zeitraum von 16 Jahren hinweg sexuell  missbraucht. Etwa ein Drittel von ihnen war den Behörden bekannt, die  für ihren Schutz zuständig waren. Dem Bericht zufolge hatten sich einige  Missbrauchsopfer trotz Drohungen ihrer Peiniger an die Polizei gewandt  und diese als "Asiaten" beschrieben. "Aus der Furcht heraus, als  Rassisten abgestempelt zu werden", seien die Ordnungskräfte diesen  Hinweisen auf die ethnische Herkunft der Täter jedoch nicht oder nur  zögerlich nachgegangen. Stattdessen sei den teils schon bei den  Jugendschutzbehörden bekannten Geschädigten mit Geringschätzung begegnet  worden.
Gegen 26 Polizeibeamte der Grafschaft South Yorkshire – eine alte Bergbauregion, in der Rotherham  liegt – sind wegen der Vorfälle polizeiinterne Untersuchungen im Gange.  Dabei geht es um Vorwürfe mangelnder Ermittlungen sowie der Korruption.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
