<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:24:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Reise - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
	</image>
<item>
    <title>Wir sind wir</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Glitzerwelt und Heimatliebe: Hongkong will so bleiben, wie es ist - damit muss Peking zurechtkommen." alt="Glitzerwelt und Heimatliebe: Hongkong will so bleiben, wie es ist - damit muss Peking zurechtkommen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/reise/3528897809/1.3304442/article_teaser/glitzerwelt-und-heimatliebe-hongkong-will-so-bleiben-wie-es-ist-damit-muss-peking-zurechtkommen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Eskalieren die Studentenproteste in Hongkong oder flauen sie ab? Das weiß zur Stunde niemand. Doch eine Lehre kann man jetzt schon ziehen: Die ehemalige Kronkolonie ist eine eigenwillige Stadt zwischen britischem Erbe und chinesischer Tradition, die sich von niemandem vereinnahmen lassen will.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/hongkonger-eigensinn-wir-sind-wir-13299007.html</link>
    <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 16:06:18 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7x1kv</guid>
<ExtractedText>Leserreisen
Hongkonger Eigensinn Wir sind wir
Eskalieren die Studentenproteste in Hongkong oder flauen sie ab? Das weiß zur Stunde niemand. Doch eine Lehre kann man jetzt schon ziehen: Die ehemalige Kronkolonie ist eine eigenwillige Stadt zwischen britischem Erbe und chinesischer Tradition, die sich von niemandem vereinnahmen lassen will.
05.12.2014, von Andrea Diener
Glitzerwelt und Heimatliebe: Hongkong will so bleiben, wie es ist - damit muss Peking zurechtkommen.
© Andrea Diener
Glitzerwelt und Heimatliebe: Hongkong will so bleiben, wie es ist - damit muss Peking zurechtkommen.
Sonntags sieht Hongkong ganz anders aus als an anderen Tagen. Sonntags sind alle Parks und Plätze, Gehsteige und Fußgängerüberwege, also sämtliche öffentlichen Räume, die nicht befahren werden, belegt mit picknickenden, schwatzenden philippinischen Hausangestellten. Es ist der einzige Tag, an dem man diejenigen sieht, ohne die in Hongkong kaum etwas funktionieren würde, die unsichtbaren Helfer, die alles am Laufen halten. Dicht an dicht hocken sie auf Decken, Handtüchern und Pappkartons, sie haben Schüsselchen voll Essen mitgebracht, Wasserflaschen und Thermoskannen mit Tee. Es ist ihr einziger freier Tag, und den nutzen sie, gehen in die Kirche und schwärmen anschließend aus, um ihre Landsleute zu treffen, und zwar dort, wo der Aufenthalt möglichst günstig ist. Ob gleich nebenan eine vierspurige Straße entlangführt, scheint ihnen egal zu sein, sie widmen sich an unwirtlichsten Orten in aller Ruhe ihren Gesprächspartnern.
Sonntags ist der Verkehr in der Innenstadt auch weniger dicht als an den Werktagen, wenn die Autos Stoßstange an Stoßstange im Schneckentempo vorankriechen. Momentan, so schimpfen alle Autofahrer, ist es aber auch besonders schlimm wegen der Demonstranten. Denn die hatten bis vor kurzem ihre Zelte auf der Hauptverkehrsader der Stadt aufgeschlagen, da kam niemand mehr durch, wochenlang, und alle müssen Umwege fahren. Egal, was man von so einer Demonstration halten mag, praktisch ist sie nicht, Demokratie hin oder her.
© Andrea Diener
Abseits der großen Straßen beginnt das Marktgewimmel.
© Andrea Diener
Abseits der großen Straßen beginnt das Marktgewimmel.
Sonntag ist auch ein guter Tag, einen Spaziergang durch das Protestcamp an der Connaught Road zu machen. Auf diese Idee scheinen ziemlich viele Hongkonger gekommen zu sein, denn Alte, Junge und Familien schlendern hinter den improvisierten Barrikaden durch die Reihen bunter Kuppelzelte, stellen sich zu Familienfotos auf und gucken neugierig, was diese Studenten hier treiben. Die meisten der Protestler haben sich offenbar gut eingerichtet zwischen den Wolkenkratzern, Brücken und Nobelkarossen-Showrooms. Es gibt eine improvisierte Infrastruktur, die bestens zu funktionieren scheint: Stationen, um Wasserflaschen nachzufüllen, Stationen, um Handys aufzuladen, Abgabestationen für Müll, ein Erste-Hilfe-Zelt für medizinische Notfälle.
© AFP, Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
