<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Überwachung: Irans Behörden wollen alle Webnutzer identifizieren</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/iran-behoerden-wollen-internetnutzer-identifizieren-a-1007062.html#ref=rss</link>
<description>Die Regierung in Teheran will künftig genau wissen, wer das Internet in Iran nutzt. Das Verfahren ist offenbar Teil eines neuen Kontrollsystems, das regierungskritische Inhalte und offene Kommunikation verhindern soll.</description>
<pubDate>Sun, 07 Dec 2014 12:33:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/iran-behoerden-wollen-internetnutzer-identifizieren-a-1007062.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-564905-thumbsmall-xxsm.jpg" hspace="5" align="left" >Die Regierung in Teheran will künftig genau wissen, wer das Internet in Iran nutzt. Das Verfahren ist offenbar Teil eines neuen Kontrollsystems, das regierungskritische Inhalte und offene Kommunikation verhindern soll.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-564905-thumbsmall-xxsm.jpg"/>
<ExtractedText>Also kopiert der Iran den Westen, um es mal ganz einfach zusammenzufassen.
Also kopiert der Iran den Westen, um es mal ganz einfach zusammenzufassen.
leserbrief123 07.12.2014
guter Westen. Als ob wir mit unseren tollen Regierungen auf den Iran mit dem Finger zeigen koennten.
guter Westen. Als ob wir mit unseren tollen Regierungen auf den Iran mit dem Finger zeigen koennten.
ornitologe 07.12.2014
sind ja keine Erfindung der Iraner. Zensur und Kontrolle der öffentlichen und privaten Meinung wurde schon in der Antike betrieben um destabilisierende Aktivitäten zu unterbinden. Da es keine Systeme gibt, welche zu 100% hinter [...]
sind ja keine Erfindung der Iraner. Zensur und Kontrolle der öffentlichen und privaten Meinung wurde schon in der Antike betrieben um destabilisierende Aktivitäten zu unterbinden. Da es keine Systeme gibt, welche zu 100% hinter den jeweiligen Machthabern stehen, ist Kontrolle und Überwachung auch kein rein iranisches Phänomen.
nic 07.12.2014
Dachte auch: aha, der Iran ist also Überwachungstechnisch fast schon soweit wie Deutschland (in Kooperation mit der NSA). Ich würde dem Iran gönnen bei der Industriespionage auf Augenhöhe mit der USA zu sein.
Zitat von tyskieAlso kopiert der Iran den Westen, um es mal ganz einfach zusammenzufassen.
Dachte auch: aha, der Iran ist also Überwachungstechnisch fast schon soweit wie Deutschland (in Kooperation mit der NSA). Ich würde dem Iran gönnen bei der Industriespionage auf Augenhöhe mit der USA zu sein.
kilroy-was-here 07.12.2014
man hasst die Amerikaner allgemein und doch machen sie Dinge, die man nur von den USA gewöhnt ist. Erlaubt mir ein Beispiel von "Un-amerikanismus" zu bringen: In Teheran gibt es einen dreispurigen Autobahnring. Die [...]
man hasst die Amerikaner allgemein und doch machen sie Dinge, die man nur von den USA gewöhnt ist. Erlaubt mir ein Beispiel von "Un-amerikanismus" zu bringen: In Teheran gibt es einen dreispurigen Autobahnring. Die Fahrzeuglenker interpretieren die Leitlinien auf unterschiedliche Weise. So fahren einige AUF der Linie, andere wieder ZWISCHEN den Linien. Ich fragte unseren Vertreter in dessen Auto ich sass "wäre es nicht besser, ihr würdet Euch auf ein System einigen"? Antwort: zwischen den Linien fährt man in den USA. Das wissen wir von Filmen. Unsere  Ultras fahren grundsätzlich AUF der Linie. Er fügte hinzu, dass in Fahrschulen immer noch gelert wird ZWISCHEN den Linien zu fahren. Als ein Polizist in Sicht war, regte ich an ihn zu fragen was richtig sei. Ich hörte: "bist Du verrückt, der weiss es auch nicht. Er würde meinen, wir wollten ihn provozieren. Der ruft seine Kollegen und die verpassen uns eine (zumindest zeitraubende) Abreibung"...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
