<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:54:37 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Never Alone": Zauberhaftes Doku-Spiel in Eis und Schnee</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/never-alone-im-test-alaska-eis-und-die-inupiat-zauberhaft-a-1006250.html#ref=rss</link>
<description>Auf den ersten Blick ist "Never Alone" nur ein Jump 'n' Run im Eis. Auf den zweiten Blick erschließt sich der außergewöhnliche Charakter des Spiels: Es ist unterhaltsam und lehrreich, entwickelt in Kooperation mit Ureinwohnern Alaskas. </description>
<pubDate>Sun, 07 Dec 2014 09:48:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/never-alone-im-test-alaska-eis-und-die-inupiat-zauberhaft-a-1006250.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Auf den ersten Blick ist "Never Alone" nur ein Jump 'n' Run im Eis. Auf den zweiten Blick erschließt sich der außergewöhnliche Charakter des Spiels: Es ist unterhaltsam und lehrreich, entwickelt in Kooperation mit Ureinwohnern Alaskas. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>dadram 07.12.2014
Alles was das Spiel macht ist ab und zu kleine Doku-Schnipsel einzustreuen, die man dann auch noch über ein extra Menü aufrufen muss. D.h. man kann das ganze auch komplett beiseite lassen. Das Gebrabbel der Originalsprache [...]
Alles was das Spiel macht ist ab und zu kleine Doku-Schnipsel einzustreuen, die man dann auch noch über ein extra Menü aufrufen muss. D.h. man kann das ganze auch komplett beiseite lassen. Das Gebrabbel der Originalsprache versteht ohne Untertitel kein Mensch und wenn man mal das originelle Setting beiseite lässt bleibt ein unterdurchschnittlicher Plattformer mit herben KI-Schwächen übrig zu dem es Genretechnisch viel bessere Alternativen gibt.
fex777 07.12.2014
dadaram,  Danke für Deinen Kommentar.  Ich kenn mich da nicht so aus. Nützlich wären daher Links für die von Dir erwähnten genretchnisch viel besseren Alternativen. Hab vielen Dank.
dadaram,  Danke für Deinen Kommentar.  Ich kenn mich da nicht so aus. Nützlich wären daher Links für die von Dir erwähnten genretchnisch viel besseren Alternativen. Hab vielen Dank.
dadram 08.12.2014
Mark of  Ninja kann ich da sehr empfehlen. Gibt einem sehr gut das Gefühl ein unsichtbarer Ninja zu sein ;) "Brothers: A Tale of two Sons" Ist noch super wenn man 2 Charaktere steuern möchte. Außerdem tolle Story aber [...]
Mark of  Ninja kann ich da sehr empfehlen. Gibt einem sehr gut das Gefühl ein unsichtbarer Ninja zu sein ;) "Brothers: A Tale of two Sons" Ist noch super wenn man 2 Charaktere steuern möchte. Außerdem tolle Story aber leider ein wenig zu kurz. Und es ist kein 2D-Platformer.  Mein Favorit ist allerdings Trine (egal ob teil 1 oder 2). Wunderschön romantische Level und durch die 3 verschiedenen Charaktere wirds auch von der Spielmechanik her nicht langweilig.
david.wrase 08.12.2014
Schon Teil 3 war überwältigend gut. Obwohl mir die Story dieses Mal etwas schwächer scheint, handelt es sich auch bei Teil 4 wieder um ein nahezu perfektes Spieleerlebnis. Eine glaubwürdige Welt, unheimlich viel zu entdecken, [...]
Schon Teil 3 war überwältigend gut. Obwohl mir die Story dieses Mal etwas schwächer scheint, handelt es sich auch bei Teil 4 wieder um ein nahezu perfektes Spieleerlebnis. Eine glaubwürdige Welt, unheimlich viel zu entdecken, viele Möglichkeiten der Interaktion, Abwechslung und nicht zuletzt eine stabile technische Umsetzung. Die KI ist meines Erachtens sicher nicht voller Schwächer sondern fordernd. Ein Spiel welches fesselt, man kann sich schwer losreissen. Nur noch diese Mission, nur noch dieses Artefakt, nur noch dieses Kontrollpunkt, dieser Turm, dieser Munitionsbeutel...
5. Au weia
mikeg77 heute, 15:13 Uhr
"Das Gebrabbel der Originalsprache versteht ohne Untertitel kein Mensch", "unterdurchschnittlicher Plattformer" - unverkennbar der Kommentar eines ganz versierten und kultivierten Spielekritikers mit einem Auge [...]
"Das Gebrabbel der Originalsprache versteht ohne Untertitel kein Mensch", "unterdurchschnittlicher Plattformer" - unverkennbar der Kommentar eines ganz versierten und kultivierten Spielekritikers mit einem Auge für Indie-Perlen. Noch ein guter Tipp für Sie: "Call of Duty Ghosts" könnte auch was für Sie sein. Keine lästige Doku, super Grafik - sogar 3D, komplett ohne eigene Seele und alles in gutem Deutsch vertont.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
