<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>360 Grad-Video bei den Oscars: Einmal selbst über den roten Teppich laufen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="38758333" alt="38758333" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/189368881/1.4090786/article_teaser/38758333.jpg /&gt;&lt;p&gt;Als Normalsterblicher ist ein Gang über den roten Teppich bei der Oscar-Verleihung nahezu unmöglich. Dank moderner 360-Grad-Videotechnik können wir Sie aber virtuell mitnehmen, vorbei an der Tribüne des Dolby Theatre bis hin zur Treppe, die die Welt bedeutet, hoch ins Auditorium.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/oscar/360-grad-video-bei-den-oscars-laufen-sie-ueber-den-roten-teppich-14090681.html</link>
    <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 20:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoh-8e0ft</guid>
<ExtractedText>360-Grad-Video bei den Oscars: Laufen Sie über den roten Teppich!
  Beitrag per E-Mail versenden
360 Grad-Video bei den Oscars: Einmal selbst über den roten Teppich laufen
360-Grad-Video bei den Oscars
Laufen Sie über den roten Teppich!
Von Torsten Hemke, Christiane Heil und Andreas Krobok
Als Normalsterblicher ist ein Gang über den roten Teppich bei der Oscar-Verleihung nahezu unmöglich. Dank moderner 360-Grad-Videotechnik können wir Sie aber virtuell mitnehmen, vorbei an der Tribüne des Dolby Theatre bis hin zur Treppe, die die Welt bedeutet, hoch ins Auditorium.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.02.2016, 20:00 Uhr
360-Grad-Video bei den Oscars Laufen Sie über den roten Teppich!
Als Normalsterblicher ist ein Gang über den roten Teppich bei der Oscar-Verleihung nahezu unmöglich. Dank moderner 360-Grad-Videotechnik können wir Sie aber virtuell mitnehmen, vorbei an der Tribüne des Dolby Theatre bis hin zur Treppe, die die Welt bedeutet, hoch ins Auditorium.
25.02.2016, von Torsten Hemke, Christiane Heil und Andreas Krobok
© 360video, Torsten Hemke, www.actionvr.net
© 360video, Torsten Hemke, www.actionvr.net
Eine kurze Anleitung, wie man das 360-Grad-Video am besten nutzt: Mit gedrückter linker Maustaste dreht man sich virtuell um die eigene Achse oder nach oben und unten. Mit dem Mausrad zoomt man näher heran und wieder zurück. Man kann jederzeit das Video anhalten und auch das Standbild aus allen Perspektiven anschauen. Zu empfehlen ist noch, einen Kopfhörer aufzusetzen, um zu hören, welche Richtung einen Blick wert wäre.
© 360video, Torsten Hemke, actionvr.net
Autor: Andreas Krobok, Koordinator Audio/Video bei FAZ.NET. Folgen:
Noch braucht man Phantasie: Wo bei der Oscar-Verleihung in der Nacht zu Montag fast 3400 Filmschaffende und einige Hundert Medienvertreter über den berühmtesten roten Teppich der Welt laufen, liegt vorerst Plastik. Flecken machen sich einfach nicht gut, wenn die Stars auf dem Hollywood Boulevard in das Dolby Theatre einziehen. Nach den Regengüssen im vergangenen Jahr findet das Schaulaufen bei den Oscars 2016 erstmals unter durchsichtigen Zelten statt – obwohl der Wetterdienst für das Wochenende Sonne und 26 Grad vorhersagte.
Die meterhohen Oscar-Statuen wurden nach ihrem einjährigen Exil in der Lagerhalle mit einer frischen Goldschicht aufgehübscht, die historischen Schwarzweißfotos aus den Archiven der amerikanischen Filmakademie vergrößert und auf Holz gezogen. Die Academy of Motion Picture Arts and Sciences, deren Mitglieder durchschnittlich 63 Jahre alt sind, mag es gern traditionell. Der Red Carpet ist übrigens nicht so rot, wie er auf dem Fernsehschirm aussieht. Das Unternehmen American Turf &amp; Carpet mischt vielmehr Blautöne unter die stilettotaugliche Nylonmischung, um den Ton im Scheinwerferlicht nicht orangefarben wirken zu lassen. Bei den Oscars, Hollywoods wichtigster Nacht, bleibt eben nichts dem Zufall überlassen.
Weitere 360-Grad-Videos findet man auf der Internetseite  www.actionvr.net . Wir danken unserem Partner Torsten Hemke für die Bereitstellung des Videos vom roten Teppich. Wem die 360-Grad-Darstellung am Bildschirm noch nicht genug ist, der kann sich beispielsweise im Appstore sogenannte Virtual-Reality-Apps für VR-Brillen herunterladen und das Oscar-Video noch realistischer verfolgen:
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
