<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 10:51:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mittelstandsanleihen-Ticker: Verwirrung um HKW-Anleihe</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Drin steckt so manches Teil von Hörmann" alt="Drin steckt so manches Teil von Hörmann" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2666626!/image/966212152.jpg_gen/derivatives/article_teaser/966212152.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Anleihe des Personaldienstleisters HKW ist vom Handel ausgesetzt.
Gerüchte kursieren, habe die fälligen Zinsen nicht bezahlt. Das Unternehmen bestreitet dies.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/anleihen-zinsen/mittelstandsanleihen/mittelstandsanleihen-ticker-verwirrung-um-hkw-anleihe-12190913.html</link>
    <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 11:45:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hmz-79akh</guid>
<ExtractedText>Mittelstandsanleihen
Mittelstandsanleihen-Ticker Verwirrung um HKW-Anleihe
14.11.2013 ·  Die Anleihe des Personaldienstleisters HKW ist vom Handel ausgesetzt. Gerüchte kursieren, habe die fälligen Zinsen nicht bezahlt. Das Unternehmen bestreitet dies.
© dpa
Drin steckt so manches Teil von Hörmann
15. November 2013 Sorgen machen sich derzeit die Anleihegläubiger des Personaldienstleisters HKW Personalkonzepte. Die Anleihe, für die die Zinszahlung von 825.000 Euro am heutigen Tag ansteht, ist offenbar seit Freitagvormittag vom Handel ausgesetzt. Gerüchte machen die Runde, wonach die Zinsgutschrift storniert worden sei. Laut einer Twitter-Meldung der Fachzeitschrift Bondguide aber versichert HKW, dass die Zinsen gezahlt seien.
Die Vorgänge rund um die Anleihe in der jüngsten Zeit sind alles andere als transparent. Der Kurs des nur schwach gehandelten Papiers war Ende Oktober an einem einzigen Tag von 90 auf 78 Prozent abgestürzt und hat sich seitdem nur schwach erholt. Das Unternehmen hatte den Vorgang untersuchen lassen, aber es wurde keine Erklärung jenseits eine unlimitierten Verkauforder gefunden.
HKW hatte im ersten Halbjahr bei einem um 10 Millionen Euro stagnierenden Umsatz einen Verlust von rund 180.000 Euro verbucht, deutlich weniger als im Vergleichszeitraum 2012 mit rund 870.000 Euro.
Scholz verliert die Hälfte des Grundkapitals
15. November 2013 Der Recycling-Spezialist Scholz braucht neue Investoren. Die enormen Restrukturierungsaufwändungen hätten zum Verlust der Hälfte des Grundkapitals geführt. Zur Stärkung der Eigenkapitalbasis sei die Aufnahme neuer Gesellschafter im kommenden Jahr vorgesehen. Das im Sommer 2013 mit den Finanzgläubigern vereinbarte Programm zur Restrukturierung und Neuausrichtung verläuft laut Mitteilung bisher weitgehend den Erwartungen entsprechend. Die Verlustanzeige habe keine negativen Auswirkungen auf die Bedienung der ausstehenden Anleihe.
+++
Autozulieferer Hörmann bietet 6 bis 7 Prozent
Der Autozulieferer Hörmann will über die Emittentin Hörmann Finance mit einer Anleihe bis zu 50 Millionen Euro einwerben. Der Zins sollen zwischen 6,25 und 6,75 Prozent liegen und Ende der kommenden Woche festgelegt werden. Hörmann stellt hauptsächlich Metallkomponenten wie Chassis-Teile für LKWs her. In den ersten neuen Monaten des laufenden Jahres setzte Hörmann mit rund 303 Millionen Euro gut 5 Prozent weniger um als im gleichen Zeitraum des Vorjahres.
Der Gewinn stieg um 25 Prozent auf 8,5 Millionen Euro. Maßgeblich waren aber außerordentliche Erträge durch den Verkauf der Tochtergesellschaft Rawema an die nicht zum Konzern gehörende Hörmann Beteiligungs KG.
Hörmann Finance ist ein Teil der Hörmann-Gruppe und umfasst die Gesellschaften im Besitz der Familienholding, die nicht der Funkwerk AG zuzurechnen sind, an der Hörmann die Mehrhheit hält. Die Eigenkapitalquote der Hörmann Finance lag zum 30.9. bei 44 Prozent, das Unternehmen hielt eine Netto-Finanzvermögensposition von mehr als 9 Millionen Euro.
+++
Porr-Anleihe sehr begehrt
15. November 2013 Die neue Anleihe des österreichischen Baukonzerns Porr (Ticker vom 4.11) erfreute sich hoher Nachfrage. Die ursprünglich bis zum 22. November laufende Zeichnungsfrist wurde aufgrund der hohen Nachfrage bereits am zweiten Angebotstag beendet. Die Plazierung erfolgte bei institutionellen Investoren, vor allem in Deutschland, Österreich, Luxemburg und der Schweiz.
+++
Getgoods.de ist zahlungsunfähig
14.November 2013 Mit dem Online-Händler Getgoods.de ist erstmals ein Emittent von Mittelstandsanleihen zahlungsunfähig, der nicht der Branche der Erneuerbaren Energien zuzuordnen ist. Rettungsversuche zur Abwendung der Insolvenz seien gescheitert, die kurzfristige Stellung von Insolvenzanträgen werde folgen.
Die Geschäftsführer der Getgoods.de Vertriebs GmbH hätten die Emittentin Getgoods.de AG über den Verlust der Hälfte des Stammkapitals sowie die Zahlungsunfähigkeit ihrer Gesellschaft informiert. Dadurch sei die Getgoods.de AG als Holding unmittelbar betroffen. Im Rahmen des Insolvenzverfahrens würden die Gespräche mit Investoren fortgeführt. Für die übrigen Gesellschaften des Konzerns werde die Insolvenzsituation noch abschließend geprüft. Der Geschäftsbetrieb soll aufrechterhalten werden.
Schon in den Tagen zuvor hatten Gerüchte über eine Insolvenz die Runde gemacht. Eine Präsentation auf dem Frankfurter Eigenkapitalforum war unter Angabe von Krankheitsgründen kurzfristig abgesagt worden. Der Aktienkurs war schon kurz nach dem Börsengang ins Rutschen gekommen und von 9,249 Euro im Juli 2011 bis unter 1 Euro am Dienstag gefallen. Seitdem stürzte er um weitere 82 Prozent auf 17 Cent ab.
Der Anleihenkurs hatte sich bis Juni im Bereich von 100 Prozent gehalten, bevor er ins Rutschen geriet. In diesem Monat ging es dann steil von knapp 70 auf jetzt 13,2 Prozent nach unten. Am Samstag wäre eine Zinszahlung in Höhe von gut 1,2 Millionen Euro fällig gewesen.
+++
3W Power will Anleihe restrukturieren
7. November 2013 Der Hersteller von leistungselektronischen Systemen und Lösungen für die industrielle Stromversorgung und erneuerbare Energieanwendungen, 3 W Power, hat für den 25. November eine  Gläubigerversammlung in Frankfurt am Main einberufen. Dabei soll der als Anlegerschützer bekante Anwalt  Klaus Nieding als gemeinsamer Vertreter gewählt werde. Nieding soll dann die Bedingungen und Konditionen für die am 1. Dezember 2013 anstehende Kuponzahlung verhandeln. Im Anschluss daran plane die Gesellschaft mit dem gemeinsamen Vertreter der Anleihegläubiger in Verhandlungen über die Restrukturierung der Anleihe zu treten.
Ende Oktober hatte 3W bekannt gegeben, dass das Unternehmen externe Finanz- und Rechtsberater beauftragt habe, den Businessplan, die Liquiditätslage und die Ertragsaussichten des Unternehmens zu begutachten. Auf Basis des beauftragten Gutachtens will das Unternehmen über Anpassungen der Kapitalstruktur entscheiden wollen. Die Veröffentlichung des Geschäftsergebnisses für das dritte Quartal wurde auf Ende November verschoben.
Zusätzlich zu der avisierten Abstimmung mit den Anleihegläubigern prüft das Unternehmen Alternativen und Lösungen, um liquide Mittel aus Vermögenswerten außerhalb des Kerngeschäfts zu generieren. Darüber hinaus befindet sich die Gesellschaft in Verhandlungen mit kreditgebenden Banken für zusätzliche Finanzierungen.
+++
Porr begibt Anleihe-Klon
4. November 2013 Der österreichische Baukonzern Porr begibt eine weitere Anleihe im Volumen von 50 Millionen Euro. Die Zeichnungsfrist soll am 13. November beginnen und bis zum 22. November laufen. Danach sollen die Schuldverschreibungen im Entry Standard gehandelt werden. Die fünfjährige Anleihe wird mit 6,25 Prozent verzinst. Die Konditionen sind damit identisch mit denen der Ende 2011 begebenen Anleihe.
Porr hat im ersten Halbjahr operativ einen Gewinrückgang hinnehmen müssen, sich aber beim Reinergebnis gegenüber der Vorjahresperiode ins Plus vorgearbeitet. Die Verschuldung ist spürbar gestiegen, die Eigenkapitalquote liegt stabil im Bereich von 15,5 Prozent.
+++
Rickmers kann Anleihe nicht wie geplant aufstocken
5. November 2013 Die Reederei Rickmers hat ihre Anfang Juni  emittierte Unternehmensanleihe im Rahmen einer Privatplazierung nur um 50, nicht wie geplant um 75 Millionen Euro aufstocken können. Damit erhöht sich das Volumen der Anleihe von 175 Millionen Euro auf 225 Millionen Euro. Rickmers hatte schon beim öffentlichen Angebot ursprünglich 200 Millionen Euro erlösen wollen.
+++
Ekosem-Agrar stockt Anleihe auf
31. Oktober 2013 Ekosem-Agrar, Holding des russischen Milch-Produzenten Ekoniva hat weitere Fremdmittel aufgenommen und das Volumen der 2018 fälligen Unternehmensanleihe mit einem Kupon von 8,5  Prozent um 18 Millionen Euro auf 78 Millionen Euro im Rahmen einer Privatplazierung aufgestockt. Die Schuldverschreibungen werden voraussichtlich ab dem 4. November 2013 in das Handelssegment Bondm der Börse Stuttgart einbezogen. Im September hatte Ekosem das Kapital um 10 Millionen Euro erhöht.
Bis zum Jahr 2015 soll die Milchkuhherde auf 28.000 Tiere vergrößert werden. Ekoniva baut das Futter für seine Herde selbst an. Entsprechend soll die landwirtschaftliche Nutzfläche von 186.000 Hektar Ende September bis 2015 auf mehr als 250.000 Hektar erweitert werden. Bei einer Fortsetzung des dynamischen Wachstumskurses über das Jahr 2015 hinaus sei eine deutliche Erhöhung des Eigenkapitals fest eingeplant.
+++
Hein Gericke verschiebt Zeichnungsfrist
28. Oktober 2013 Der Motorradbekleidungshersteller Hein Gericke verschiebt die Zeichnungsfrist seiner Anleihe. Diese sollte ursprünglich am Dienstag beginnen und bis zum 8. November laufen. Als Grund nennt Hein Gericke, dass angesichts ferienbedingter Terminengpässe allen interessierten Anlegern das Kennenlernen des Managements ermöglicht werden solle. Daher verlängere man den  Zeitraum für Gespräche mit institutionellen Investoren. Bislang habe man reges Interesse verzeichnet. Von institutionellen Anlegern aber werde das persönliche Gespräch mit dem neuen Management der Gesellschaft gewünscht, um ein detailliertes Bild von Strategie und Maßnahmen zu erhalten. Auf diese Weise könnten bei der Zuteilung alle Interessenten berücksichtigt werden. Das öffentliche Angebot werde noch innerhalb des vierten Quartals erfolgen, der neue Zeitraum werde in Kürze bekannt gegeben.
+++
Sic Processing will 23 Millionen einklagen
28. Oktober 2013 Der insolvente Solarzulieferer Sic Processing beabsichtigt, 23 Millionen Euro vom chinesischen Photovoltaikkonzern Yingli einzuklagen. Nach Ansicht des Insolvenzverwalters Christopher Seagon hat dieser  zum einen Verbindlichkeiten gegenüber der chinesischen Tochtergesellschaft von Sic Processing nicht beglichen. Zum anderen seien langfristige Vertragspflichten nicht eingehalten worden. Diese Vertragsbrüche seien ein bedeutender Grund für die Insolvenz.
Die Zahlungsrückstände von teilweise mehr als 300 Tagen beliefen sich auf rund 5 Millionen Euro. Zudem gewährten die mit Yingli abgeschlossenen Verträge Kompensationsansprüche für das Jahr 2012 in Höhe von 18 Millionen Euro wegen zu geringer Liefermengen an Siliziumsuspension, die Sic Processing aufbereiten sollte. Die Verträge mit Yingli seien die Grundlage für die Investitionen in China gewesen, die großteils durch die Ausgabe einer Mittelstandsanleihe finanziert worden seien.
+++
Rickmers will Anleihe aufstocken
25. Oktober 2013 Die Reederei Rickmers plant die Anfang Juni 2013 emittierte Unternehmensanleihe im Rahmen einer Privatplazierung aufzustocken. Geplant ist eine Erhöhung um bis zu 75 Millionen Euro. Damit würde sich das Volumen der Anleihe von derzeit 175 Millionen Euro auf bis zu 250 Millionen Euro erhöhen. Rickmers hatte beim öffentlichen Angebot ursprünglich 200 Millionen Euro erlösen wollen.
Den Ausgabekurs hat Rickmers auf 100 Prozent festgelegt. Die Konditionen bleiben auch sonst unverändert. Mit dem Nettoerlöse aus der Aufstockung will das Unternehmen Wachstumsinvestitionen finanzieren sowie Bankverbindlichkeiten refinanzieren
In der ersten Hälfte des Geschäftsjahres 2013 schrumpfte der  Umsatz gegenüber der Vorjahresperiode um rund 4 Prozent auf 288,2 Millionen Euro. Der operative Gewinn stieg 13 Prozent auf 108,2 Millionen Euro, das Betriebsergebnis fiel aber um 29 Prozent auf 37,7 Millionen Euro. Der Reingewinn schmolz um 86 Prozent auf 1,6 Millionen Euro zusammen.
+++
TKS Union sagt Anleiheemission ab
22. Oktober 2013 Die Agrarholding TKS Union hat die Emission ihrer Anleihe im Volumen von 50 Millionen Euro vorläufig abgesagt. Da kein Ratingbericht vorlag,konnte die Zulassung zum Entry Standard nicht erfolgen.
+++
Centrosolar beantragt Schutzschirmverfahren
18. Oktober 2013 Das Solar-Unternehmen Centrosolar hat einen Antrag auf Einleitung eines Schutzschirmverfahrens gestelt. Die erwartete Verbesserung der Marktbedingungen nach Einführung der Anti-Dumping-Maßnahmen der EU und Abbau der Überkapazitäten seien langsamer als erwartet eingetreten. Das Schutzschirmverfahren ermögliche eine schnellere Umsetzung der bereits begonnenen Sanierungsmaßnahmen, der Restrukturierung sowie der Neuausrichtung der Unternehmensstrategie. Die betroffenen Unternehmensanteile werden nach Angaben des Unternehmens während der auf drei Monate befristeten Phase des Schutzschirms weiter vom bestehenden Vorstand geführt, der von einem vorläufigen Sachverwalter beraten wird.
Im dritten Quartals fiel der Umsatz gegenüber der Vorjahresperiode um 40 Prozent auf 27,5 Millionen Euro und damit auch unterhalb der für den ursprünglichen Restrukturierungsplan zugrunde gelegten Erwartung. Operativ fiel ein Verlust von 4,4 Millionen Euro an, rund ein Drittel mehr als im 3. Quartal 2012. In den ersten neun Monaten betrug das Minus 18,2 Millionen Euro und war damit mehr als doppelt so hoch wie 2012.
Rating von FFK fällt auf „CC“
17. Oktober 2013 Die Rating-Agentur Creditreform hat die Bonitätsnote der FFK Environment GmbH von der schon schwachen Note „B“ auf „CC“ gesenkt. Nach der Systematik der Agentur wird FFK damit eine „kaum ausreichende Bonität“ und ein „hohes bis sehr hohes Insolvenzrisiko“ bescheinigt. Grund für die unterjährige Herabstufung ist die negative Geschäftsentwicklung im ersten Halbjahr (siehe Ticker vom 1. Oktober)
Laut FFK waren dafür strukturelle Veränderungen in der Branche maßgeblich sowie Verzögerungen bei der Inbetriebnahme eines neuen Compositepelletswerkes. Neben einem Sparprogramm verhandelt die neue Geschäftsführung mit potentiellen Kapitalgebern über neue Eigen- und Fremdmittel.
+++
Nabaltec kündigt Anleihe
15.Oktober 2013 Der Autozulieferer Nabaltec, einer der Pioniere im Bereich der Mittelstandsanleihen, hat seine eigentlich erst 2015 fällige Anleihe zum Jahresende gekündigt. Diese Möglichkeit war in den Anleihebedigungen vorgesehen. Das Unternehmen refinanziert die Anleihe mit einem Schuldscheindarlehen im Volumen von 50 Millionen Euro und  unterschiedlichen Tranchen mit Laufzeiten von 3, 5 und 7 Jahren. Mit dieser Transaktion sei Nabaltec für das zukünftige Wachstum bestmöglich aufgestellt, so das Unternehmen.
+++
VST-Anleihe floppt
2. Oktober 2013 Der österreichische Bautechnik-Spezialist VST Building Technologies hat statt wie geplant 15 nur 3,5 Millionen Euro mit seiner Anleihenplazierung einehmen können. Rund die Hälfte der Anleihen ging an Privatanleger. Nach Aussage von Vorstand Siegried Gassner ist die Gesellschaft dennoch in der Lage, ihre Verbindlichkeiten neu zu strukturieren und dadurch das weitere Unternehmenswachstum zu unterstützen.
VST stellt Bauplatten her und ist über den Aufsichsratsvorsitzenden Michale Müller eng verwoben mit dem Projektentwickler Eyemaxx, der mittlerweile drei Anleihen im Entry Standard hat.
2012 hat VST bei einem Umsatz von 13 Millionen Euro 44.000 Euro verdient. Das waren 14 Prozent weniger Umsatz und 88 Prozent weniger Gewinn als 2011. Das Betriebsergebnmis fiel von 592.000 auf 147.000 Euro. Die Nettofinanzverschuldung in Relation zum operativem Gewinn stieg von 2,2 auf 2,55 an. Creditreform bewertet das Unternehmen mit einem schwachen Rating von „B“.
+++
FFK tauscht Geschäftsführer aus
1. Oktober 2013 Der Abfallverwerter FFK Environment wechselt nach einem schwachen ersten Halbjahr einen Teil der Geschäftsführung aus. Mehrheitsgesellschafter Frank Kochan legt mit dem heutigen Datum sein Amt nieder und bleibt nur noch in beratender Funktion. Roman Toedter geht zum Jahresende. Neuer Geschäftsführer ist ab morgen Bernhard Klaus, der unter anderem für die Veolia Umweltservice tätig war. Das derzeit schwierige Marktumfeld erfordere neue Ansätze und frischen Wind, hieß es zur Begründung. Friedrich Kochan und Markus Imgrund bleiben im Amt. Zudem hat FFK über die Gesellschafter einen Liquiditätsspritze von 1 Million Euro erhalten.
Der Umsatz des Unternehmens ist im ersten Halbjahr im vergleich zur Vorjahresperiode um ein Drittel auf 8,4 Millionen Euro gefallen. Operativ blieb ein Gewinn von rund 100.000 Euro, unter dem Strich stand ein Verlust von rund 1,2 Millionen Euro. Im laufenden Jahr soll der Umsatz um rund ein Viertel auf 17 Millionen Euro sinken, vor Steuern ein Verlust von 1,9 Millionen Euro anfallen. 2014 sollen Umsatz und Vorsteuerergebnis leicht steigen. Dazu sollen Verbesserungsmaßnahmen in der Entsorgungssparte und die Steigerung der Produktion von Composite Pellets beitragen.
+++
Börsengang von Bastei-Lübbe in Gefahr
30. September 2013 Die Aktien des Börsen-Aspiranten Bastei-Lübbe haben am Montag in der Mitte der gesenkten Angebotsspanne notiert. Die Titel kosteten am Graumarkt rund acht Euro. Die Umsätze seien ähnlich mäßig wie zuvor, sagte ein Graumarkt-Händler. „Die Senkung der Preisspanne hinterlässt immer einen faden Beigeschmack.“ Die Tatsache, dass der Graumarktkurs unverändert bleibt, deutet auf unveränderte Plazierungsschwierigkeiten hin.
Bastei-Lübbe hatte am Freitag die Preisspanne auf 7,50 bis 9 Euro von zuvor 9 bis 11 Euro gesenkt. Gleichzeitig verlängerte der Verlag die Zeichnungsfrist bis zum Mittwoch. Die Zahl der angebotenen Papiere bleibe aber bei 5,3 Millionen Stück.
Der Börsengang reiht sich nahtlos ein in die Abfolge gescheiterter und nicht zufriedenstellend verlaufener Emissionen der vergangenen Jahrein Deutschland. Zuletzt mühte sich der Immobilienkonzern Deutsche Annington an die Börse, was aber nur nach einem zwischenzeitlichen Rückzieher und einem Neustart zu anderen Konditionen gelang.
+++
Familie Zamek nimmt Unternehmen stärker in die Hand
25. September 2013 Die Familie Zamek nimmt das Unternehmen unter stärkere Kontrole. Petra Zamek leitet ab sofort alleine die Geschäfte. Der bisherige Mitgeschäftsführer Michael Krüger verlässt das Unternehmen. Eine Zusammenarbeit soll “in anderer Form fortgesetzt werden“. Bernhard Zamek wurde aus dem Unternehmensbeirat  als Generalbevollmächtigter neu berufen, zudem Herbert Hütter. Bernhard Zamek verantwortet in seiner neuen Funktion Forschung &amp; Entwicklung, Qualitätssicherung und Produktion, Herbert Hütter den Einkauf, die Verkaufsabteilungen und die Logistik. Beide berichten an Petra Zamek.
+++
MT Energie mit katastrophalem Halbjahr
17. September 2013 Der Biogasspezialist MT Energie steht stark unter Druck. Nach einem katatsrophalen ersten Halbjahr mit einem Umsatzeinbruch von 60 Prozent und einem operativen (!) Verlust fast in Höhe des Rest-Umsatzes von nur 16,8 Millionen Euro sollen die Sparmaßnahmen ausgeweitet werden. 2014 sollen 15 Millionen Euro Verwaltungskosten eingespart werden. Weitere 80 Arbeitsplätze solen abgebaut werden. Das Unternehmen will sich künftig auf das Auslands- und Servicegeschäft konzentrieren, aus Amerika will sich MT Energie komplett zurückziehen.
Unternehmensgründer und Hauptgesellschafter Christoph Martens tritt ebenso wie Mitgesellschafter Torben Brunckhorstals als Geschäftsführer zurück, die Geschäftsführung wird damit komplett neu besetzt.
Für das zweite Halbjahr 2013 erwartet MT Energie eine Belebung des Geschäfts. Gleichwohl wird der Umsatz mit voraussichtlich rund 126 Millionen Euro nur 60 Prozent des Vorjahres erreichen. Zudem rechnet MT Energie mit einem bereinigten operativen Verlust von 8 bis 9 Millionen Euro. 2014 soll trotz geringerer Umsätze als 2011 und 2012 wieder ein Reingewin erzielt werden.
+++
Bautechniker lockt mit 8,5 Prozent
17. September 2013 Der österreichische Bautechnik-Spezialist VST will mit einer Anleihe an den Frankfurter Entry Standard. 15 Millionen Euro will das Unternehmen zu einem Zinssatz von 8,5 Prozent aufnehmen. Die Laufzeit beträgt allerdings sechs Jahre statt wie üblich fünf.VST stellt Bauplatten her und ist über den Aufsichsratsvorsitzenden Michale Müller eng verwoben mit dem Projektentwickler Eyemaxx, der mittlerweile drei Anleihen im Entry Standard hat.
2012 hat VST bei einem Umsatz von 13 Millionen Euro 44.000 Euro verdient. Das waren 14 Prozent weniger Umsatz und 88 Prozent weniger Gewinn als 2011. Das Betriebsergebnmis fiel von 592.000 auf 147.000 Euro. Die Nettofinanzverschuldung in Relation zum operativem Gewinn stieg von 2,2 auf 2,55 an. Creditreform bewertet das Unternehmen mit einem schwachen Rating von „B“.
+++
MS Deutschland erhält Finanzspitze
16. September 2013 Die MS Deutschland, Eigentümerin und Betreiberin des gleichnamigen Kreuzfahrtschiffes erhält von ihrem Mehrheitsgesellschafter, dem Finanzinvestor Aurelius eine Finanzspritze. 5 Millionen Euro werden als nachrangige Gesellschafterdarlehenslinie ab Oktober zur Verfügung gestellt. Damit soll die MS Deutschland zum einen den im Dezember fälligen Anleihenzins von 3,4 Millionen Euro bezahlen. Die weiteren Mittel sollen in Investitionen in das Schiff fließen. So sollen im Rahmen des planmäßigen Werftaufenthaltes 2014 französische Balkone angebaut werden.
Zusätzlich übernimmt Aurelius ein Darlehen und verzichtet auf die Rückzahlung eines Kredits von weiteren 5 Millionen Euro. Damit soll die Bilanzstruktur der MS Deutschland gestärkt werden. Nach einer deutlichen Rating-Abstufung durch Scope (siehe Ticker vom 3. September) war der Anleihenkurs drastisch gefallen.
+++
Aktien von Bastei-Lübbe in der Zeichnung
13. September 2013 Aktienanleger können ab Dienstag Anteile am Kölner Verlag Bastei-Lübe zeichnen. Berühmt geworden ist dieser vor allem durch die Romanheftchen über den FBI-Agenten „Jerry-Cotton“. Angeboten werden bis zu 5,3 Millionen Aktien in einer Preisspanne von 9 bis 11 Euro. Davon stammen bis zu 3,3 Millionen Aktien aus einer Kapitalerhöhung, die übrigen Aktien aus dem Eigentum der Lübbe Beteiligungs GmbH. Je nach Erfolg der Emission gehen damit zwischen 25 und 40 Prozent der Aktien in den Streubesitz über. Stefan Lübbe, Sohn des Firmengründers Gustav Lübbe, wird mehr als 39 Prozent der Aktien halten. Der Emissionserlös soll vor allem zum Ausbau des Digitalbereichs verwendet werden. Der Börsengang wird wie schon die Anleihenemission des Jahres 2011 von der Close Brothers Seydler Bank begleitet.
+++
Schalke 04 stockt seine Anleihe auf
10. September 2013 Der FC Schalke 04 hat seine seine im Juni 2012 plazierte Mittelstandsanleihe um 15 Millionen Euro aufgestockt. Die Anleihe wurde im Rahmen einer Privatplazierung ausschließlich an institutionelle Investoren in Deutschland und im europäischen Ausland ausgegeben. Als Ausgabepreis wurde 100 Prozent festgelegt. „Die Erlöse dienen der Optimierung unserer Finanzstrukturen und dazu, die schrittweise erfolgende Auszahlung der UEFA-Gelder in der Saison 2013/2014 aufzufangen“, sagte Peter Peters, Finanzvorstand von Schalke 04.
+++
Windreich insolvent
9. September 2013 Seit Monaten wurde über eine Insolvenz des Windparkentwicklers aus dem Schwäbischen spekuliert. Am Freitag hat die Windreich GmbH nun Insolvenz in Eigenverwaltung wegen Zahlungsunfähigkeit beantragt . Gründer und Großaktionär Willi Balz ist als Firmenchef zurückgetreten. Vor wenigen Tagen noch hatte Balz über gute Zahlen und eine rettende Brückenfinanzierung berichtet. Die Windreich-Anleihen, die früher am Bond-M gehandelt wurden, sind schon seit längerer Zeit nur noch im Freiverkehr notiert.
+++
GIF verkauft an 3i
9. September 2013 Der Autozulieferer GIF Automotive wird mehrheitlich an den Finanzinvestor 3i verkauft. 3i investiert 77 Millionen Euro in das Unternehmen, das dadurch laut Pressemeldung mit rund 100 Millionen Euro bewertet wird. Die restlichen Anteile verbleiben bei Mitgründer Ulrich Rohs, dem Vorsitzenden der Geschäftsführung. Es ist davon auszugehen, dass Rohs eine Minorität von mehr als 25 Prozent halten wird. Über den Anteilserwerb hinaus führe der Investor dem Unternehmen durch eine Kapitalerhöhung signifikantes Wachstumskapital zu, so 3i.
+++
Helma-Anleihe nach zwei Stunden überzeichnet
9. September 2013 Die Zeichnungsfrist für die neue Anleihe der Helma Eigenheimbau ist aufgrund deutlicher Überzeichnung schon zwei Stunden nach Zeichnungsbeginn beendet worden. 
Scholz setzt Schuldentilgung bis Ende 2014 aus
4. September 2013 Der Metallverwerter Scholz, einer der größten Emittenten am Markt für Mittelstandsanleihen, wird bis Ende 2014 sämtliche Tilgungsleistungen an Banken, Immobilienfinanzierer, Factoring-Gesellschaften und Gläubiger der Schuldscheindarlehen aussetzen. Außerdem verhandelt das Unternehmen mit den Banken über eine neue Kreditlinie, um das laufende Geschäft zu finanzieren. Die Rede ist von 40 Millionen Euro, wie die „Schwäbische Post“ kürzlich berichtete.
Von der Restrukturierung ist den Angaben zufolge die von Scholz begebene Anleihe in Höhe von 182,5 Millionen Euro nicht betroffen. Der Kurs der 2017 fälligen Anleihe ist seit Ende Juli von 10 auf 76,25 Prozent gefallen.
Das Unternehmen hatte offenbar auf Druck der Banken die Experten von Roland Berger ins Haus holen müssen, um ein Restrukturierungskonzept zu erarbeiten. Es sieht die Konzentration auf das Kerngeschäft - also den Bereich Stahl- und Metallrecycling vor. Der Bereich Aluminium-Produktion sowie der Handel mit Edelbaustahl soll hingegen verkauft werden. Zu den ersten operativen Maßnahmen des Scholz-Managements zählte das Abschneiden der Geschäftsbeziehungen zu der in Australien und Asien aktiven Beteiligung CMA (47,8 Prozent), die schon 2012 restrukturiert wurde.
Bis 2015 soll die Nettoverschuldung des Metallverwerters um rund 300 Millionen Euro abgebaut werden. Die Ratingagentur Euler Hermes hatte wie angekündigt Mitte August die Bewertung der Scholz AG gesenkt (siehe Ticker vom 21. August).
Die Eigentümerfamilie Scholz kann sich den Einstieg eines Familienfremden in das Unternehmen vorstellen. Ein Sprecher sagte der F.A.Z. : „Es ist richtig, dass die Restrukturierung der Scholz-Gruppe auch die Stärkung der Eigenkapitalbasis vorsieht. Dabei gibt es verschiedene Optionen und Überlegungen, unter anderem die Öffnung des Gesellschafterkreises für neue Investoren. Toyota Tsusho ist ein denkbarer Partner von vielen, die vorstellbar sind. Es gibt in dieser Frage noch keinerlei Entscheidung.“ Unter Umständen könte dann die Change-of-Control-Klausel wirksam werden, wodurch die Anleihe fällig gestellt werden dürfte.
+++
Mehr Verlust bei BDT
4. September 2013 BDT, Spezialist für Datenarchivierung und Druckerzuführungen hat im ersten Halbjahr mit einem Umsatz von 52,6 Millionen Euro nicht nur knapp 10 Prozent weniger erlöst wie im Vorjahreszeitraum. Das Unternehmen blieb auch um rund 4 Prozent hinter seinen Zielen zurück. Zudem fiel ein Verlust von knapp 5 Millionen Euro an. In der Vorjahresperiode hatte BDT noch rund 1,5 Millionen Euro verdient. BDT hat eine Anleihe zu 8,125 Prozent im Volumen von 17,4 Millionen Euro begeben. Die Eigenkapitalquote ist auf knapp 9 Prozent gesunken.
+++
Weniger Gewinn bei Travel24
4. September 2013 Das Online-Reisebüro Travel24 hat den Umsatz im ersten Quartal zwar um 7 Prozent auf 7,9 Millionen Euro gesteigert. Aufgrund erhöhter Marketingaufwendungen sank das Betriebergebnis gegenüber der Vorjahresperiode aber von 1,7 Millionen auf nur noch 500.000 Euro. Travel24 hat eine Anleihe zu 7,5 Prozent im Volumen von 25 Millionen Euro begeben.
+++
Scope zweifelt an MS Deutschland
3. September 2013 Die Rating-Agentur Scope hat die von Anfang an nicht unumstrittene Bonitätsnote für die Anleihe der MS Deutschland gesenkt.
Scope hatte die Bonität der Anleihe ursprünglich mit der guten Note“A“ bewertet, obwohl die Unternehmensbonität mit „CCC+“, einer der schlechtesten Noten, bewertet worden war. Scope stuft die Anleihe nunmehr vier Noten schlechter mit „BBB-“ ein und hält das Rating „Unter Beobachtung“, so dass eine weitere Herabstufung folgen könnte.
Grund für die Herabstufung seien die schlechten Prognosen des Unternehmens für 2013. Laut eigenen Angaben erwartet die MS Deutschland zum Ende dieses Geschäftsjahres einen Umsatz von nur noch 52 - 54 Millionen Euro und einen deutlich niedrigeren operativen Gewinn von 1 bis 2 Millionen Euro (siehe Ticker vom 18. Juli 2013). Die Gewinnprognose liege  weit unter dem ursprünglich als schlechtestmöglich vermeldeten Szenario.
Scope erwartet, dass es im Unternehmen daher kurz- bis mittelfristig zu Liquiditätsengpässen kommen kann. Der prognostizierte operative Gewinn werde nicht ausreichen, um den erstmals fälligen Kupon zu bedienen. Für die ersten zwei Kuponzahlungen steht eine von der mittelbaren Gesellschafterin Aurelius zugesagte Kreditlinie zur Verfügung, so dass die Zahlung nach Aussage des Unternehmens zwar gesichert sei. Die dadurch aber entstehende zusätzliche Verschuldung werde das Unternehmensergebnis in den kommenden Jahren weiter belasten. Fraglich sei ebenfalls, ob das Unternehmen die für 2014 geplanten wertsteigernden Investitionsmaßnahmen in das Schiff umsetzen könne. Das Schiff dient aber als Sicherheit für die Rückzahlung der Anleihe.
Scope geht davon aus, dass die ursprünglichen Managementerwartungen hinsichtlich der Geschäftsentwicklung für die kommenden Jahre ebenfalls nicht realistisch sind. Scope erwartet, dass das bereits überschuldete Unternehmen auf eine weitere Außenfinanzierung angewiesen sein wird. Daher wird die weitere Senkung des Ratings in den kommenden Wochen nicht ausgeschlossen.
+++
Helma Eigenbau begibt Mittelstandsanleihe
2. September 2013 Der Hausbauer Helma begibt eine Mittelstandsanleihe im Volumen von bis zu 25 Millionen Euro. Verzinst wird die fünfjährige Anleihe mit 5,875 Prozent. Die Zeichnung begint am kommenden Montag, die Mittel sollen zur Finanzierung des unternehmensinternen Wachstums verwendet werden. Helma hatte im Jahr 2010 eine Anleihe im Volumen von 10 Millionen Euro begeben, die im Düsseldorfer Freiverkehr notiert ist. Diesmal soll die Anleihe im Frankfurter Entry Standard gehandelt werden.
Das Unternehmen setzte 2012 114 Millionen Euro um, zehn Millionen Euro mehr als im Jahr davor. Dabei erzielte Helma einen Gewinn von 3,9 Millionen Euro. 2011 waren es 2,35 Millionen gewesen.
Die Eigenkapitalquote ist in den vergangenen vier Jahren allmählich von 31 auf 24 Prozent gesunken. Trotz deutlich höherer Schuldennhat sich die Relation von Nettofinanzverschuldung und operativen Gewinn seitdem deutlich von rund 13,5 auf gut 4 verbessert.
Im Laufe des Jahres ist fälliges Mezzanine-Kapital zurückgeführt und die Bilanz durch eine Kapitalerhöhung gestärkt worden.
Creditreform bewertet das Unternehmen mit der Note „BBB“. Das Unternehmen sei hinsichtlich Liquidität und Finanzierung komfortabel aufgestellt. Erhöhte Risiken gebe es im Zusammenhang mit dem Bauträgergeschäft.
+++
Peine löst Pfänder aus
2. September 2013 Der Textilhersteller Peine hat an die Alteigentümer verpfändete Unternehmensanteile zum 31. August ausgelöst. Der siebenstellige Kaufpreis sei jetzt vollständig bezahlt. Dadurch behält Haupteigentümer Jan D. Leuze seine Anteils- und Stimmenmehrheit, so dass das Sonderkündigungsrecht aufgrund eines Kontrollwechsels dadurch nicht mehr eintreten kann.
+++
Eterna-Rating sinkt auf „B+“
23. August 2013 Die Ratingagentur Creditreform hat die Bonitätsnote des Hemdenherstellers Eterna um eine Stufe auf „B+“ von „BB-“ gesenkt. Bei einem im ersten halbjahr gegenüber der Vorjahrersperiode praktisch stagnierenden Umsatz von rund 46 Millionen Euro ist das operative Ergebnis von 6,54 auf 5,3 Millionen gesunken. Unter dem Strich fiel ein Verlust von 3,2 Millionen Euro an.
+++
Karlie trennt sich von Geschäftsführer
22. August 2013 Der als Emittent wenig erfolgreiche Tierbedarfshändler Karlie Group trennt sich von Geschäftsführer Anton Staals zum 31. August in gegenseitigem Einvernehmen. Staals führte die kaufmännischen Bereiche als Interims-Manager seit Dezember 2011. Nachdem die Integration in wesentlichen Teilen erfolgreich abgeschlossen sei, habe man sich entschlossen, den Vertrag auslaufen zu lassen. Die gruppenweiten Aufgaben im Finanzbereich werden zukünftig vom kaufmännischen Geschäftsführer der Karlie Heimtierbedarf Rainer Uhlhorn, übernommen. Die Kurzfristigkeit, mit der die Mitteilung erfolgte und die Tatsache, dass die ansonsten üblichen Dankesworte fehlen, gibt allerdings zu denken.
+++
Euler Hermes senkt Rating von Scholz
21. August 2013 Die Ratingagentur Euler-Hermes hat die Bonitätsnote für den Schrott-Recycler Scholz von „BB-“ auf „B“ gesenkt. Die Note ist damit in den vergangenen 15 Monaten um vier Stufen gefallen. Aufgrund schwacher Nachfrage und sinkender Preise war die Gesamtleistung des Unternehmens im ersten Quartal um mehr als 20 Prozent gefallen, der operative Gewinn hatte sich nahezu halbiert. Unter dem Strich waren Verluste angefallen. Schon 2012 waren Umsatz und Gewinn rückläufig gewesen. Scholz hatte daraufhin eine Restrukturierung eingeleitet.
Ausschlaggebend für die Herabsetzung des Ratings seien die absehbare Abschwächung der Kapitalstruktur und der finanziellen Flexibilität durch Zahlungsschwierigkeiten des australischen Recyclingunternehmens CMA, die voraussichtlich zu erheblichen Wertberichtigungen sowie Liquiditätsabflüssen führen würden. Derzeit verhandelt Scholz mit den Kreditgebern über „erforderliche Maßnahmen“. Für die Anleihe seien derzeit aber keine Änderungen vorgesehen. Euler-Hermes nennt das Restrukturierungskonzept plausibel für eine nachhaltig positive Entwicklungsperspektive. Für den Fall, dass die Finanzierungspartner die vorgeschlagenen Maßnahmen unterstützen, soll das Rating stabil bleiben.
+++
Steubing: Hohe Kupons ersetzen solide Bilanzen nicht
15. August 2013 Das Management des Steubing German Mittelstand Fund hat sich in einigen Punkten kritisch über das bisherige Emissionsjahr 2013 geäußert. Bei einem neuen Rekord an Emissionen ließen die Plazierungsergebnisse indes zu wünschen übrig. Von 20 im Juni und Juli begebenen Anleihen konnten lediglich 7 voll plaziert werden. Steubing führt das auf Zweifel an den Geschäftsmodellen, auf offene Fragen zur Verwendung des Emissionserlöses, Bedenken hinsichtlich der Fähigkeit die Zinskupons zu bedienen, aber auch auf unausgewogene Bilanzen zurück. Investoren zeichneten nicht mehr blind alles, wo „Mittelstandsanleihe“ drauf stehe und ließen sich von teilweise enorm hohen Kupons nicht blenden.
+++
Wallenborn Adria Wind zieht Anleihenangebot zurück
14. August 2013 Der Windparkbetreiber Wallenborn Adria Wind hat ihr Angebot zur Begebung einer Mittelstandsanleihe zurückgezogen. Bis zum Ende der Zeichnungsfrist wurde das Mindestplazierungsvolumen von 60 Millionen Euro nicht erreicht. Eingegangene Zeichnungsanträge  kommen nicht zur Ausführung. Insbesondere institutionelle Investoren hätten Zurückhaltung gegenüber Investments in Erneuerbare Energien gezeigt. 1.2528681Wallenborn hatte die Zeichnungsfrist Ende Juli noch ium zwei Wochen verlängert
+++
Travel24 verdient weniger
25. Juli 2013 Nachdem die Staatsanwaltschaft im Dezember die Geschäftsräume des Reiseportals Travel24.com durchsucht hatte, mussten Anleger lange auf den Geschäftsbericht warten. Nun wurde er ohne großes Brimborium veröffentlicht. Erwartungsgemäß haben sich die Ereignisse nicht oder noch nicht niedergeschlagen, außer dass eine Rückstellung von 300.000 Euro gebildet wurde.
Dennoch sind die Geschäftszahlen allenfalls mittelprächtig. Trotz eines Umsatzanstiegs von mehr als 50 Prozent auf knapp 29 Millionen Euro snak der Gewinn von 1,9 auf 1,7 Millionen Euro. Die Eigenkapitalquote sank durch die Anleihenemission von mehr als 50 auf nur noch 16 Prozent. Mit 6,7 hält sich die Relation von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn in Grenzen. Abzuwarten bleibt indes, wie sich die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen und die wenig durchsichtigen Vorgänge rund um den Großaktionär Unister weiter entwickeln.
+++
MS Deutschland senkt Jahresprognose
18. Juli 2013 Trotz eines im Vergleich zur Vorjahresperiode besseren ersten Halbjahres hat der Kreuzfahrtschiffbetrieb „MS Deutschland“ seine Prognose für den operativen Jahresgewinn drastisch gesenkt. Die Erlöse sollen 52 bis 54 Millionen Euro und der operative Gewinn 1 bis 2 Millionen Euro betragen.
Zu Jahresbeginn wollte die MS Deutschland noch rund 5 bis 7,5 Millionen Euro operativen Gewinn erwirtschaften. Die Umsatzprognose lag bei wird für das laufende Geschäftsjahr ein Umsatz in Höhe von rund 54 bis 57 Millionen Euro.
Als Grund gibt das Unternehmen den ungewöhnlich langen und kalten Winter an, der die gesamte Branche belastet habe. Im ersten Halbjahr sank der operative Verlust gegenüber dem Vergleishalbjahr 2012 von 1,885 auf 1 Millionen Euro. Der Umsatz stieg um 8 Prozent auf 23,3 Millionen Euro.
Die Prognosesenkung werde auf die Zinszahlungen auf im Dezember 2012 begebene Anleihe aber keine Auswirkungen haben, da eine Kreditlinie seitens des Mehrheitsgesellschafters Aurelius bestehe.
+++
Anleihe der Bioenergie Taufkirchen voll plaziert
18. Juli 2013 Der Fernwärmeerzeuger Bioenergie Taufkirchen hat seine Anleihe im geplanten Volumen von 15 Millionen Euro vorzeitig plazieren können. Auch der Brennstoffhersteller German Pellets hat seine zweite Anleihe im Volumen von 50 Millionen Euro vollständig unterbringen können. Weniger gut verliefen bislang dagegen die Plazierungen des Maschinenbauers Rena, Spezialist für Wasseraufbereitung und nasschemische Oberflächenbehandlung und des Herrenmode-Herstellers Peine. Rena konnte in der ersten Phase der Plazierung lediglich 13 von 40 Millionen Euro absetzen. Peine wurde innerhalb der Zeichnungsfrist sogar nur 4,4 von 15 Millionen Euro los.
+++
Risikoaufschläge von Mittelstandsanleihen deutlich gestiegen
16. Juli 2013 Die Risikoaufschläge für Mittelstandsanleihen gegenüber dem risikolosen Zins sind in den vergangenen Jahren kontinuierlich gestiegen. Das ergab eine Analyse der Rating-Agentur Scope. Dabei ist die durchschnittliche Kuponhöhe vergleichsweise konstant geblieben. Aktuell liegt diese bei 7,5  Prozent, wobei sie im Jahr 2010, als der Markt entstand, zunächst etwas niedriger lag.
Anders der  Risikoaufschlag: Die Differenz zwischen durchschnittlichem Kupon und risikolosem Zins lag 2010 bei 5,2  Prozent. 2011 waren es schon 5,8 Prozent, 2012 sogar 6,8  Prozent. In den ersten sechs Monaten 2013 betrug der Renditeaufschlag sogar 7,0 Prozent. Als risikolosen Zins zieht Scope die Rendite von Bundesanleihen mit 5-jähriger Laufzeit heran. Diese ist im Laufe des Betrachtungszeitraumes von 1,8  Prozent im Jahresdurchschnitt auf nur noch 0,5  Prozent gefallen.
Der signifikante Anstieg des Risikoaufschlags zeige, dass Investoren das Risiko von Mittelstandsanleihen zunehmend höher bewerteten. Ein Grund dafür seien die diversen Insolvenzen in den vergangenen Jahren. Als weiteren Grund gibt Scope an, dass zunehmend kleine Unternehmen Anleihen begäben. Dies zeige sich unter anderem in stetig sinkenden Emissionsvolumina.
Scope erwartet, dass der Risikoaufschlag für Mittelstandsanleihen auf dem derzeitigen Niveau bleiben wird. Steige das allgemeine Zinsniveau im Zuge veränderter Notenbankenpolitik künftig an, würden auch die Kupons der Mittelstandsanleihen entsprechend zulegen. Dies sei vor allem für jene Unternehmen mit erheblichen Risiken verbunden, deren Anleihen in den kommenden Jahren auslaufen und die dementsprechend eine Anschlussfinanzierung benötigten. Bei zahlreichen Mittelstands-Emittenten stelle die begebene Anleihe einen beträchtlichen Teil der Passiv-Seite der Bilanz dar.
+++
Bio-Energie Taufkirchen bietet 6,5 Prozent
15. Juli 2013 Der Energieversorger Bio-Energie Taufkirchen (BET) bietet ab Montag eine siebenjährige Anleihe im Volumen von 15 Millionen Euro und einer Verzinsung von 6,5 Prozent an. BET erzeugt im Süden Münchens Wärme und Strom aus Biomasse. Das Unternehmen besitze ein eigens kleines Fernwärmenetz und beliefert hauptsächlich gewerbliche Kunden.
2012 setzte BET wie schon im Vorjahr 10 Millionen Euro um, erzielte dabei aber nach zwei Verlustjahren einen Gewinn von 610.000 Euro, der aber nicht zuletzt auf Versicherungsleistungen zurückgeht. BET operierte seit Jahren mit einem Eigenkapitaldefizit. und weist für 2012 eine positive Eigenkapitalquote von 0,1 Prozent aus. Allerdings ist der Mittelzufluss aus operativem Geschäft positiv. Mehr als zwei Drittel des Emissionserlöses sollen in die Ablösung von Bankdarlehen fließen.
Besichert ist die Anleihe durch eine erstrangige Grundschuld, die Sicherungsübereignung eines Teils des Fernwärmenetzes sowie eine Barsicherheit in Höhe zweier Jahreszinszahlungen. Von Scope wird die Anleihe mit der Note „BBB-“ beurteilt.
Die Rating-Agentur Standard &amp; Poor's bewertet die Anleihe mit der Note „BB-“ und sieht im Falle eines Ausfalls eine Wiedereinbringlichkeit von 50 bis 70 Prozent.
+++
Grand City Properties will 100 Millionen Euro erlösen
15. Juli 2013 Seit vergangener Woche befindet sich einen Anleihe des Immobilienunternehmens Grand City Properties (GCP) in der Zeichnung. Es handelt sich dabei um die Aufstockung einer Privatplazierung aus dem Juni. Beide Tranchen haben ein Volumen von 100 Millionen Euro. Sie ist mit 6,25 Prozent verzinst und ist 2020 fällig.
GCP erzielte 2012 einen operativen Gewinn von 122 Millionen Euro nach 84 Millionen Euro im Vorjahr. 98 Millionen gehen dabei auf Bewertungsänderungen zurück.  Der Reingewinn betrug 93 Millionen Euro, 2011 waren es 59 Millionen. Die Mieteinkünfte stiegen von 25 auf 40 Millionen Euro, der operative Mittelzufluss von 15 auf 35,5 Millionen Euro.
Den Nettoinventarwert beziffert GPC auf 243 Millionen Euro. Die Immobilien liegn fast ausschließlich in den Großstädten Nordrhein-Westfalens. Die Eigenkapitalquote beträgt rund 37 Prozent
+++
Windparkbetreiber Wallenborn bietet 7 Prozent
08. Juli 2013 Der Windparkbetrieber Wallenborn Adria Wind begint im Münchener Mittelstandssegment m:access eine fünfjährige Anleihe mit einem Zinssatz von 7 Prozent. Zeichnungsbegin ist in zehn Tagen. Erlösen will Wallenborn bis zu 80 Millionen Euro, die zum wesentlichen Teil zur Refinanzierung des Windparks „Senj I“ an der kroatischen Adriaküste genutzt werden sollen. Dieser Windpark speist den Angaben zufolge schon seit mehr als zwei Jahren Strom in das kroatische Netz ein.
Die wiederkehrenden Erträge aus der Einspeisevergütung sind zur Bedienung der Anleihe verpfändet. Zudem gibt es Sicherungsrechte an an wesentlichen Vermögenswerten des Windparks. Daneben erfolgt zu Beginn der Anleihelaufzeit verpflichtend die Bildung einer Barreserve in Höhe einer halben jährlichen Zinszahlung. Zusätzlich werden Konten eingerichtet, auf denen zu bestimmten Zeitpunkten Ansparungen für Zins- und Tilgungsleistungen getätigt werden müssen.
Die Wallenborn Adria Wind ist eine Zweckgesellschaft, die den kroatischen Windparkbetreiber refinanziert. In den 13 Monaten bis zum 30. April 2013 fiel ein Fehlbetrag von 339.000 Euro an. Einziger Vermögenswert ist die Beteiligung an der Betriebsgesellschaft. Die Eigenkapitalquote liegt bei 75 Prozent und besteht aus der Betriebsgesellschaft. Die Zahlen sagen damit wenig aus. 
Der Emissionserlös soll mittelbar zur Refinanzierung der bestehenden Verbindlichkeiten der Betreibergesellschaft genutzt werden. Des Weiteren ist geplant, einen Teil des Emissionserlöses für eine Erweiterung des bestehenden Windparks „Senj II“ zu verwenden. Die Rating-Agentur Scope bewertet die Anleihe mit der Note „BBB+“. Die beabsichtigte Aufnahme weiteren gleichrangigen Fremdkapitals könne grundsätzlich zu einer Sicherheitenverwässerung führen.
+++
Eyemaxx mit höherem Gewinn und mehr Schulden
02. Juli 2013 Der Entwickler von Gewerbeimmobilien Eyemaxx hat im ersten Geschäftshalbjahr, das am 30. April zu Ende ging, den Gewinn von 1,3 auf 1,39 Millionen Euro leicht erhöhen könen. Gegenüber dem Vorjahr stieg die Nettofinanzverschuldung von 27 auf 36 Millionen Euro. Da der operative Gewin deutlicher auf 2,9 Millionen Euro stieg fiel indes die Verschuldungsrelation. Leicht rückläufig war die Eigenkapitalquote, der Mittelabfluss aus operativer Tätigkeit hielt an.
+++
Neue Immobilienanleihe von Euroboden
02. Juli 2013 Seit Montag befindet sich eine mit 7,375 Prozent verzinste Anleihe des Wohnbauträgers Euroboden mit einem Volumen von bis zu 15 Millionen Euro in der Zeichnung. Das Unternehmen versteht sich als Architekturmarke im Bereich anspruchsvoller Immobilien. Euroboden weist für das jüngste Geschäftsjahr, das im September 2012 zu Ende ging einen operativen Gewinn von 3,5 Millionen Euro und einen Jahresüberschuss von 1,9 Millionen aus. Die Eigenkapitalquote stieg von knapp 10 auf 24 Prozent.
Im ersten Halbjahr des laufenden Jahres verbuchte Euroboden indes einen Verlust von 166.000 Euro gegenüber einem Gewinn von 2,4 Millionen Euro im Vorjahreszeitraum. Grund war eine deutlich verringerte Gesamtleistung. Euroboden hat demnach schon im zweiten Geschäftshalbjahr 2011/2012 einen Verlust eingefahren. Auch die Eigenkapitalquote sank in der Berichtsperiode auf 22 Prozent.
Die Rating-Agentur Creditreform bewertet Euroboden mit der Note „BB“ und veranschlagt die Eigenkapitalquote auf nur rund 10 Prozent, konstatiert aber eine Verbesserung in den vergangenen Monaten.
+++
German Pellets mit zweiter Anleihe
02. Juli 2013 Seit Montag ist der Brennstoffhersteller German Pelltes bemüht, eine zweite Anleihe unter die Anleger zu bringen. Wie schon die Aneliehe aus dem Jahr 2011 ist sie mit 7,25 Prozent verzinst. Das Unternehmen ist 2012 kräftig gewachsen. der Umsatz stieg um mehr als 80 Prozent auf 519 Millionen, der Gewinn von 1,8 auf 4,4 Millionen Euro. Bei konstanter Bruttofinanzverschuldung sank das Verhältnis der Nettofinanzschulden zum operativen Gewinn spürbar von 4,8 auf 3,7. Mit dem Volumen der neuen Anleihe von 50 Millionen Euro könnten sich die Relationen aber wider abschwächen.
+++
Schwache Zahlen von Scholz
30. Juni 2013 Umsatz und Gewinn des Schrottverwerters Scholz sind 2012 deutlich gefallen. Der Umsatz ging um 11,8 Prozent auf 4,6 Milliarden Euro zurück, der Jahresgewin fiel von 28,6 auf 0,4 Millionen Euro. Dadruch stieg auch das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn von 4,3 auf 5,2, während die Verschuldung sich wenig veränderte.
+++
Metalcorp mit schwachem Plazierungsergebnis
28. Juni 2013 Der Metallhändler Metalcorp hat Anleihen im Volumen von 9,3 Millionen Euro plazieren könen. Zielevolumen waren 30 Millionen gewesen. Die fünfjährige Anleihe ist mit 8,75 Prozent verzinst. Der Konzern setzt 2012 387 Millionen Euro und damit 3 Prozent mehr um als 2011. Der Reingewinn fiel um fast 60 Prozent auf 1,6 Millionen Euro. Grund waren Abschreibungen auf die Beteiligung an einem guineischen Aluminiumoxidunternehmen und am Mangan-Schürfer Shaw River. Das Betiebsergebnis stieg von 3,4 auf 4,6 Millionen Euro.
Die Eigenkapitalquote des Unternehmens betrug nach niederländischer Rechnungslegung zuletzt 51 Prozent. Die Nettofinanzverschuldung liegt beim 18fachen des geschätzten operativen Gewinns und ist damit recht hoch. Creditreform stuft die Bonität mit „BB“ ein, Scope mit „BB-“. Creditreform beziffert die Eigenkapitalquote auf knapp 14 Prozent, der Inhalt des Scope-Ratings wurde bislang immer noch nicht veröffentlicht.
+++
FFK mit hohem Verlust
28. Juni 2013 Der Abfallverwerter FFK hat im vergangenen Jahr einen hohen Verlust von mehr als 7 Millionen Euro verzeichnet. Ein Absatzrückgang und ein schwaches operatives Ergebnios waren schon bekannt gewesen. Durch die schwache Gewinnentwicklung ist das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn auf das 32-fache gestiegen. Der Mittelabfluss aus operativem Geschäft blieb mit mehr als 4 Millionen Euro weiter negativ. Die Eigenkapitalquote fiel von 66 auf knapp 20 Prozent.
+++
Rena mit schlechteren Ergebnissen vor neuer Anleihe
28. Juni 2013 Der Maschinenbauer Rena, Spezialist für Wasseraufbereitung und nasschemische Oberflächenbehandlung, hat seit Freitag eine zweite Anleihe im Entry Standard der Frankfurter Börse in der Zeichnung. Verzinst ist diese bei fünf Jahren Laufzeit mit 8,25 Prozent. Bis zu 50 Millionen Euro will Rena erlösen, obgleich das Unternehmen 2010 von der mit nur 7 Prozent verzinsten ersten Anleihe nur wenig mehr als die Hälfte des seinerzeit geplanten Volumens von 75 Millionen Euro hatte absetzen können. Rena hat 2012 den Umsatz um mehr als 20 Prozent auf 386 Millionen Euro gesteigert. Der operative Gewinn fiel allerdings um knapp 40 Prozent auf knapp 46 Millionen Euro, der Reingewinn um fast zwei Drittel auf knapp 18 Millionen. Die Nettofinanzverschuldung stieg um rund das Viereinhalbfache, beträgt aber nur wenig mehr als das Doppelte des operativen Gewinns. Der operative Mittelzufluss fiel von rund 61 auf rund 2 Millionen Euro. Die Zinsdeckung druch das Betriebsergebnis von mehr als 12 auf weniger als das Dreifache.
+++
Verschuldung von BDT deutlich gestiegen
27. Juni 2013 Der Datenarchivierungsspezialist BDT hat den Jahresabschluss für 2012 vorgelegt. Der Umsatzrückgang auf 114 Millionen Euro und der Rutsch in die roten Zahlen Verlust waren schon bekannt. Allerdings fiel der Verlust mit 2,1 Millionen Euro etwas höher aus als vorab gemeldet. Auch der operative Gewinn war mit 9,3 Millionen Euro etwas geringer. Die Eigenkapitalquote stieg indes gegenüber dem Vorjahr von 13,5 auf 17 Prozent. Dagegen hat sich die Nettofinanzverschuldung rund verdoppelt und beträgt nun mehr als das Doppelte des operativen Gewinns. Auch die Zinsdeckung durch das Betriebsergebnis (Ebit) fiel von 1,75 auf 0,6.
+++
Deutsche Rohstoff AG bietet 8 Prozent
26. Juni 2013 Das im Entshene beindliche Bergbauunternehmen Deutsche Rohstoff AG bietet Anlegern bis zum 9. Juli die Zeichnung einer Anleihe im Volumen von 100 Millionen Euro an. Verzinst wird das fünfjährige Papier mit 8 Prozent. Der Kupon wird halbjährlich gezahlt. Das Unternehmen will damit Ölbohrungen in den Vereinigten Staaten finanzieren. Die Geschäftszahlen des Unternehmens sind derzeit wenig aussagekräftig, da sich das Unternehmen vom Goldschürfen auf Industriemetalle und Öl verlegt hat. Die Eigenkapitalquote ist mit drei Veierteln sehr hoch wird aber nach der Plazierung wohl deutlich sinken.
Creditreform hat die Bonität des Unternehmens mit „BB+“ bewertet.Das Ziele, die Anleihe aus dem Mittelzufluss zu tigen, hällt die Rating-Agentur allerdings nur bei höheren Ölpreisen für erreichbar,
+++
Ekotechnika weiter hoch verschuldet
27. Juni 2013 Der Umsatz des Landmaschinenhändlers Ekotechnika ist in dem am 31. März enden ersten Geschäftshalbjahr 2012/2013 um 46 Prozent auf 69,75 Millionen Euro gestiegen. Aufgrund eines deutlich verschlechterten Finanzergebnisses aber fiel ein Verlust von 4,65 Millionen Euro an. Operativ und betrieblich hat sich das Ergebnis verbessert. Allerdings fiel die Eigenkapitalquote von rund 3 auf nur noch 0,3 Prozent. Das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn sank von knapp 39 auf rund 30, liegt damit aber weiter auf sehr hohem Niveau.Verbessert hat sich der Mittelfluss. Stat einem Abfluss von mehr als 10 Millionen Euro verzeichnete das Unternehmen einen Zufluss von mehr als 16 Millionen Euro.
+++
Homann stockt Anleihe auf
27. Juni 2013 Der Holzwerkstoffspezialist Homann hat seine Unternehmensanleihe im Rahmen einer Privatplazierung bei institutionellen Investoren von 50 auf 75 Millionen Euro zu einem Ausgabepreis von 101,75 Prozent aufgestockt.
+++
Steilmann-Boecker stockt Anleihe auf
26. Juni 2013 Der Modefilialist Steilman-Boecker hat seine im vergangenen Jahr emittierte Anleihe im Rahmen einer Privatplazierung um 5 Millionen Euro auf ein Gesamtvolumen von 30,6 Millionen Euro aufgestockt.
+++
Getgoods stockt Anleihe auf
26. Juni 2013 Das Online-Handelshaus Getgoods hat seine im vergangenen Jahr emittierte Anleihe im Rahmen einer Privatplazierung von 30 auf 40 Millionen Euro  aufgestockt.
+++
Zeichnungsfrist für Paragon-Anleihe beginnnt
25. Juni 2013 Der Autozulieferer Paragon bietet seit Dienstag eine fünfjährige Anleihe mit einem Zins von 7,25 Prozent an. Paragon produziert vor allem Elektronikkomponeten. Paragon war 2009 in die Insolvenz gegangen, konnte diese aber schon 2010 wieder verlassen. 2012 setzte Paragon 70 Millionen Euro und damit rund 5 Prozent mehr um als 2011. Der Gewinn sank indes um 13 Prozent auf 4,6 Millionen Euro. Im ersten Quartal sanken Umsatz und Gewinn gegenüber der Vorjahresperiode abermals.
Die Eigenkapitalquote stieg 2012 von knapp 24 auf knapp 30 Prozent. Leicht gestiegen ist aufgrund des Gewinnrückgangs das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn, das mit etwas mehr als 1 aber recht niedrig ausfällt.
Creditreform bewertet Paragon mit der Note „BB+“ und kritisiert, dass die Liquidität für eine Krise zu gering sei. Als schwebendes Risiko gelten mögliche Steuerschulden auf den Sanierungsgewinn, die die Wirtschaftsprüfer als möglicherweise existenzgefährdend betrachten.
Der Emissionserlös soll für Investitionen, Akquisitionen, Kredittilgung und als Liquiditätsreserve verwandt werden.
+++
Schwaches Plazierungsergebnis für Karlie
25. Juni 2013 Der Tierbedarfshändler Karlie hat bis zum Ende der Zeichnung über Xetra nach einer Woche lediglich 5,9 Millionen Euro an Anleihen plazieren können. Angestrebt hatte das Unternehmen bis zu 30 Millionen Euro und 6,75 Prozent geboten. Trotz der aktuell schwierigen Kapitalmarktsituation sei das Management zuversichtlich, das Emissionsvolumen bis zum Ende der Zeichnungsfrist im Juni 2014 vollständig plazieren zu können, hieß es.
+++
Schwache Zahlen von HKW
24. Juni 2013 Schwache Zahlen für das Jahr 2012 hat der Personaldienstleister HKW vorgelegt. Im Jahresbericht wurden nur Zahlen für die letzten 9 Monate des Vorjahres genannt. Vergleicht man jedoch die vorgelegten Zahlen mit den im Halbjahresbericht für das Gesamtjahr 2011 veröffentlichten, so sank der Umsatz um knapp 18 Prozent auf rund 14 Millionen Euro. Dabei rutschte HKW mit 790.000 Euro in die roten Zahlen, vor Zinsen stand eine rote Null. Die Eigenkapitalquote zum Jahresende fiel drastisch von mehr als 50 auf 28,2 Prozent. Die Relation von Nettofinanzverschuldung und operativem, Gewinn erreichte den hohen Wert von knapp 97. Creditreform hat die Bonitätsnote auf „BBB-“ un eime Stufe gesenkt. Das Rating steht unter Beobachtung.
+++
Zeichnungsfrist für Peine-Anleihe startet
24. Juni 2013 Seit Montag können Anleihen des Herrenmode-Herstellers Peine im Volumen von bis zu 15 Millionen Euro gezeichnet werden. Sie sind mit 8 Prozent verzinst und laufen über fünf Jahre. Peine hat im Jahr 2012 23,7 Millionen  Euro umgesetzt, rund 5 Prozent wenmiger als 2011. Der Jahresüberschuss schmolz auf rund 10.000 von 1,34 Millionen Euro. 2010 hatte Peine zwischen dem 9.2. und dem Jahresende noch 2,7 Millionen Euro verdient und etwas mehr umgesetzt.
Die Eigenkapitalquote belief sich zum Jahresanfang auf knapp 29  Prozent und zeigt damit eine leicht fallende Tendenz seit mindestens 2010. 2010 hatte das Unternehmen noch keine Finanzschulden. Seitdem ist das Verhältnis der Nettofinanzverschuldung zum operativen Gewinn von rund 1 im Jahr 2011 auf 6,7 zum Jahresende 2012 gestiegen. Der Mittelzufluss war in allen Jahren negativ.
Creditreform bewertet die Bonität des Unternehmens mit der Note „BB-“. Mit der Mittelaufnahme seien Brüche der Bedingungen anderer Kredite wahrscheinlich, weshalb damit Bankverbindlichkeiten abgelöst werden sollen. Der Ertrag der geplanten Investititonen in die Marke sei ungewiss, eine Verschlechterung der finanziellen Stabilität und Refinanzierungsbedarf in fünf Jahren wahrscheinlich.
2009 hatte die Vorgängerin Peine-Gruppe Insolvenz angemeldet. Die Nachfolgerin hatte dadurch eine guten Start und verzeichnete ein außergewöhnliches Jahr 2010. Die finanzielle Situation sei sehr angespannt, so Creditreform.
+++
Schlechte Geschäfte bei Albert Reiff
18. Juni 2013 Der Autozubehörhändler Albert Reiff hat in den ersten fünf Monaten des Jahres einen Umsatzrückgang von 12 Prozent gegenüber dem Vorjahreszeitraum auf 189,5 Millionen Euro verzeichnet. In der Reifenbranche in Deutschland und Europa hielten Absatzrückgang und Preisverfall an. Darüber hinaus sie die Umbereifungssaison stark verzögert gestartet. 
+++
Eterna restrukturiert Schulden
13. Juni 2013 Nach der Veröffentlichung miserabler Zahlen für das Geschäftsjahr 2012 restrukturiert der Hemdenhersteller Eterna nun seine Schulden. Der Finanzinvestor Quadriga hat einem Rangrücktritt des bestehenden Gesellschafterdarlehens in Höhe von rund 28 Millionen Euro hinter alle anderen Ansprüche zugestimmt. Zudem werden für das Darlehen künftig weder Zins- noch Tilgungszahlungen erfolgen, solange nicht sämtliche Ansprüche der Anleihegläubiger erfüllt wurden.
Gleichzeitig hat das Unternehmen seine Anleihe um 20 Millionen Euro aufgestockt. Damit sollen bestehende Bankverbindlichkeiten abgelöst werden. Dadurch sollen Sicherheiten frei werden.
+++
Heimtierbedarfhändler Karlie Group begibt Anleihe zu 6,75 Prozent
12. Juni 2013. Der Heimtierbedarfhändler Karlie begibt eine fünfjährige Anleihe mit einem geplanten Volumen von bis zu 30 Millionen Euro zu 6,75  Prozent im Frankfurter Entry Standard. Die Zeichnungsfrist soll am kommenden Dienstag beginnen.
Zu Karlie gehören außer Karlie Deutschland noch die belgische Flamingo und die englische Sharples &amp; Grant. Im Geschäftsjahr 2012 erzielte die frisch gegründete Karlie-Gruppe auf Pro-forma-Basis einen Umsatz von 105,75 Millionen Euro und machte einen Verlust von mehr als 1 Millionen Euro. Das Betriebsergebnis betrug 1,4 Millionen Euro. Die Eigenkapitalquote betrug rund 35 Prozent. Die Nettofinanzverbindlichkeiten lagen beim 3,5fachen des operativen Gewinns.
Die Rating-Agentur Scope beurteilt Karlie mit der Note“BB“ und sieht Schwächen u.a. in einem hohen Kapitalbedarf sowie niedrigen Margen. Karlie will mit dem Emissionserlös die Eigenproduktion ausbauen. Zudem sollen rund 8 Millionen für die Ablösung von Bankverbindlichkeiten und Schulden aus den Übernahmen von Flamingo und Sharples &amp; Grant verwendet werden.
+++
German Pellets steigert Umsatz und Gewinn
12. Juni 2013. Der Brennstoff-Hersteller German Pellets hat den Umsatz 2012 um mehr als 80 Prozent auf 519 Millionen Euro gesteigert. Der operative Gewinn stieg um 10 Millionen auf 39,6 Millionen Euro, der Betriebsgewinn um 8 Millionen auf 23,4 Millionen Euro. Ursächlich sei eine hohe Nachfrage nach Holzpellets in nahezu allen westeuropäischen Ländern. Auch die Übernahmen der österreichischen Glechner-Gruppe und der Firestixx Holz-Energie hätten zum Umsatz- und Ergebnisanstieg beigetragen. Der vollständige Konzernabschluss wird Ende Juni veröffentlicht.
+++
Steilmann-Boecker plant Anleihe-Aufstockung
07. Juni 2013. Der Modefilialist Steilmann-Boecker will seine im Juni 2012 nicht in vollem Umfang plazierten Unternehmensanleihe aufstocken. Die Anleihe soll im Rahmen einer Privatplazierung ausschließlich institutionellen Investoren vorwiegend im europäischen Ausland angeboten werden. Mit dem Erlös soll vor allem die Übernahme der Adler Modemärkte refinanziert werden.
+++
Anleihe von More &amp; More nur zu 60 Prozent gezeichnet
07. Juni 2013. Der Damenmodehersteller More &amp; More hat mit einem Volumen von 8 Millionen Euro seine Anleihe nur zu rund 60 Prozent plazieren können. Vorstandschef Karl-Heinz Mohr gab sich dennoch zufrieden
+++
Rena plant neue Anleihe in Frankfurt
05. Juni 2013. Der Maschinenbauer Rena, Spezialist für Wasseraufbereitung und nasschemische Oberflächenbehandlung, will  in den kommenden Wochen eine neue Anleihe im Entry Standard der Frankfurter Börse begeben. Der Erlös soll zur Finanzierung des weiteren Wachstums, zur Technologie- und Produkt-Entwicklung sowie zur Optimierung der Finanzierungsstruktur verwendet werden. Rena hatte schon 2010 eine Anleihe mit fünfjähriger Laufzeit im Stuttgarter Bond-M begeben, aber nur wenig mehr als die Hälfte des geplanten Volumens von 75 Millionen Euro absetzen können. Für den Bond-M ist diese Plazierung ein weitere Verlust. Schon KTG Agrar hatte eine erste Anleihe in Stuttgart begebeben, sich für weitere Plazierungen aber zugunsten von Frankfurt entscheiden.
+++
Metalcorp bietet 8,75 Prozent
06. Juni 2013. Der Metallhändler Metalcorp will ab dem Ende der kommenden Woche eine fünfjährige Anleihe mit einem Zins von 8,75 Prozent und einem Volumen von bis zu 30 Millionen Euro anbieten. Der Konzern setzt 2012 387 Millionen Euro und damit 3 Prozent mehr um als 2011. Der Reingewinn fiel um fast 60 Prozent auf 1,6 Millionen Euro. Grund waren Abschreibungen auf die Beteiligung an einem guineischen Aluminiumoxidunternehmen und am Mangan-Schürfer Shaw River. Das Betiebsergebnis stieg von 3,4 auf 4,6 Millionen Euro.
Die Eigenkapitalquote des Unternehmens betrug nach niederländischer Rechnungslegung zuletzt 51 Prozent. Die Nettofinanzverschuldung liegt beim 18fachen des geschätzten operativen Gewinns und ist damit recht hoch. Creditreform stuft die Bonität mit „BB“ ein, Scope mit „BB-“. Creditreform beziffert die Eigenkapitalquote auf knapp 14 Prozent, das Scope-Rating wurde bislang noch nicht veröffentlicht.
+++
Hallhuber-Anleihe nach 2 Stunden plaziert
06. Juni 2013. Die Anleihe des Damemodefilialisten Hallhuber wurde am Donnerstag innerhalb von nur 2 Stunden plaziert. Die Zeichung wurde danach vorzeitig beendet. Hallhuber hatte 30 Millionen Euro zu 7,25 Prozent plaziert.
+++
Zeichnungsfrist für Rickmers-Anleihe vorzeitig beendet
06. Juni 2013. Die Zeichnungsfrist für die Anleihe des Schifffahrtskonzerns Rickmers ist am Mittwochabend vorzeitig beendet worden. Ursprünglich sollte diese bis zum 7. Juni laufen. Das Unternehmen machte über Plazierungsvolumen und Nachfrage keine Angaben. Die Zeichnungsdauer von neun Tagen lässt allerdings den Schluss zu, dass im besten Fall das vorgesehene Volumen von bis zu 200 Millionen Euro plaziert wurde.
+++
Euler-Hermes stuft Scholz ab
5. Juni 2013 Die Rating-Agentur Euler-Hermes hat die Bonitätsnote des Altmetall-Spezialisten Scholz laut dem Anleihen-Finder um eine Stufe auf „BB-“ gesenkt. Die Nettofinanzverbindlichkeiten befänden sich weiter auf sehr hohem Niveau, das Entschuldungspotential sei „schwach“.
+++
Gamigo mit hohem Zins und schwachem Rating
5. Juni 2013 Der Onlinespiele-Anbieter Gamigo bietet von heute an eine Anleihe im Volumen von bis zu 15 Millionen Euro mit einem Zinskupon von 8,5 Prozent an. Gamigo wurde 2009 vom Springer-Verlag an den weitgehend unbekannten Investor Samarion verkauft. Dem Vernehmen nach war es Springer nie gelungen, mit Gamigo Gewinne zu erwirtschaften.
Aufgrund der Restrukturierung und der Konzentration auf Kernaktivitäten sank der Umsatz 2012 von 23 auf knapp 15 Millionen Euro. Indes wies Gamigo erstmalig einen Gewinn in Höhe von 880.578 Euro aus. Dies ist aber auf Erträge von 15,8 Millionen Euro, vorwiegend aus dem Verzicht von  Gesellschaftern auf Darlehensansprüche zurückzuführen.
Die Eigenkapitalquote liegt bei hohen 45 Prozent, was ebenfalls auf den Darlehensverzicht zurückzuführen ist. Von Creditreform wird die Bonität des  Unternehmens mit der schwachen Note „B+“ bewertet.
+++
Steilmann-Boeckers Ergebnisse durch Zukäufe verzerrt
5. Juni 2013 Der Modefillialist Steilmann-Boecker hat den Umsatz im vergangenen Geschäftsjahr um 13 Prozent auf 63,4 Millionen gesteigert. Auf vergleichbarer Fläche wuchs dieser um 2 Prozent. Der Gewinn ging deutlich von 9,8 auf 1 Millionen Euro zurück. Verantwortlich sind in beiden Fällen Übernahmen. Diese führten 2011 zu hohen Zuschreibungen. Auf bereinigter Basis stieg der operative Gewinn von 3,2 auf 4 Millionen Euro.
Die Eigenkapitalquote sank von 53 auf 33 Prozent, auch der operative Mittelzufluss war rückläufig. Das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und ausgewiesenem operativem Gewinn ist mit 1,4 in einem akzeptablen Rahmen.
+++
Zeichnungsfrist für Hallhuber-Anleihe beginnt
5. Juni 2013 Die Zeichnung für die fünfjährige Mittelstandsanleihe des Damenmodefilialisten Hallhuber beginnt am Donnerstag. Bis zu 30 Millionen Euro will das Unternehmen mit einem Zinskupon von 7,25 Prozent plazieren. Hallhuber steigerte 2013 den Umsatz um 20 Prozent auf 94 Millionen Euro. Nach einem Verlust von 1,4 Millionen Euro im Vorjahr erzielte Hallhuber dabei einen Gewinn von 365.000 Euro.
Das Eigenkapitaldefizit des Unternehmens sank leicht auf 8,25 Millionen Euro und beträgt rund 16 Prozent. Hallhuber finanzierte sich seit 2009 vor allem über ein zehnjähriges variabel verzinsliches Darlehen von zuletzt 35 Millionen Euro. Dieses wurde dem Unternehmen vom Eigentümer, dem Finanzinvestor Change Capital, gewährt. Aus dem Emissionserlös sollen 20 Millionen Euro davon zurückgeführt werden. Hallhuber hat von Creditreform das Rating „BB“ erhalten.
+++
MS Deutschland mit besserem Jahr 2012
4. Juni 2013 Das Kreuzfahrtschiff MS Deutschland hat seinen vollständigen Geschäftsbericht für 2012 vorgelegt. Schon bekannt war, dass der Umsatz leicht gesunken war, das Schiff aber wieder einen operativen Gewinn eingefahren hatte. Der Fehlbetrag ist um rund die Hälfte auf 4,3 Millionen gefallen. Erhöht hat sich indes das Eigenkapitaldefizit von 10 auf 15 Prozent der Bilanzsumme. Die Bruttofinanzschulden haben sich durch die Anleihenemission verdoppelt, die Nettoschulden sind etwas weniger stark auf 39 Millionen Euro gestiegen. Das Betriebsergebnis ist nach wie vor negativ.
+++
Homann profitiert vom Verkauf von Homapal
4. Juni 2013 Dank des Verkaufs der Tochter Homapal hat der Holzwerkstoffspezialist Homann ein gutes Jahr 2012 verbucht. Der Reingewinn verzehnfachte sich auf 30 Millionen Euro, die Eigenkapitalquote stieg von 11 auf 17,5 Prozent, das Verhältnis von Nettofinanzschulden und operativem Gewinn fiel um die Hälfte auf 1,4. Der Umsatz sank leicht auf 175 Millionen Euro. Der Verkauf von Homapal brachte rund 30 Millionen Euro ein. Bereinigte Zahlen wiest Homann nicht aus.
+++
Schwache Zahlen von Eterna
3. Juni 2013 Der Hemdenhersteller Eterna hat 2012 schwach abgeschnitten. Der Umsatz sank leicht auf rund 95 Millionen Euro, der Reinverlust stieg um 88 Prozent auf 4,5 Millionen Euro, der operative Gewinn fiel um 14 Prozent.
Eterna weist nun ein Eigenkapitaldefizit von 0,7 Prozent der Bilanzsumme aus. Das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn stieg von knapp 4 auf knapp 5.
+++
Creditreform senkt Rating von Poster XXL auf „BB“
27. Mai 2013 Nach schwachen Geschäftszahlen für das vergangenen Jahr hat die Rating-Agentur Creditreform die Bonitätsnote für den Fotodienstleister PosterXXL von BBB- auf BB gesenkt. Das Unternehmen hatte im vergangenen Geschäftsjahr bei einem um rund die Hälfte höheren Umsatz von 31,25 Millionen Euro einen Verlust von 1,6 Millionen Euro verzeichnet. Auch operativ gab es rote Zahlen. Die Eigenkapitalquote fiel von rund 30 auf knapp 9 Prozent. Im ersten Quartal musste PosterXXL schon einen Verlust von mehr als der Hälfte des Grundkapitals anzeigen. 2013 will das Unternehmen dennoch profitabel wachsen.
+++
MAG Europe will MAG IAS und MAG Modul auf Gruppe verschmelzen
28. Mai 2013 Die MAG Europe Gruppe will die Göppinger MAG IAS GmbH und die Chemnitzer MAG Modul Verzahntechnik GmbH auf die Muttergesellschaft MAG Europe GmbH verschmelzen. Nach der Verschmelzung soll die MAG Europe GmbH in die MAG IAS GmbH umbenannt werden. Sämtliche Vertragsverhältnisse werden in der neuen MAG IAS GmbH zusammengeführt. Für AnleiheniInhaber ergeben sich wirtschaftlich keine Änderungen.
+++
Zeichnungsfrist für Rickmers-Anleihe beginnt
27. Mai 2013. Die Anleihe der Schifffahrtskonzerns Rickmers befindet sich ab diesem Montag in der Zeichnung. Die Frist läuft voraussichtlich bis zum 7. Juni. Rickmers bietet eine  Anleihe mit einer Laufzeit von fünf Jahren und einem Zins von 8,875 Prozent feil. Die Nettoerlöse aus der Anleiheemission von bis zu 200 Millionen Euro sollen zur Finanzierung des Wachstums und die Refinanzierung von Bankverbindlichkeiten eingesetzt werden.
Im Geschäftsjahr 2012 erwirtschaftete die Rickmers Gruppe einen konsolidierten Umsatz von 618,3 Millionen Euro (2011: 574,3 Millionen Euro). Auch das Betriebsergebnis stieg von 90,5 Millionen Euro im Jahr 2011 auf 114,7 Millionen Euro. Der Überschuss betrug 22,5 Millionen Euro (2011: 13,8 Millionen Euro). Die Eigenkapitalquote stieg mit 26,2 Prozent gegenüber 2011 leicht an. Es steht zu hoffen, dass es dabei bleibt. Die Nettofinanzverbindlichkeiten überstiegen den operativen Gewinn um mehr als das Siebenfache. Das ist eine Verbesserung gegenüber 2011, als es fast das Zehnfache war, aber immer noch zu viel.  Die Ebit-Zins-Deckung hat sich ebenfalls leicht verbessert, ist mit 1,2 aber immer noch ausbaufähig. Creditreform bewertet das Unternehmen mit „BB“.
+++
MT Energie rechnet mit rückläufigem Geschäft
24. Mai 2013. Der Biogasspezialist MT Energie hat im vergangenen Jahr 210,2 Millionen Euro und damit auf Pro-forma-Basis etwas weniger als im Vorjahr umgesetzt. Das Betriebsergebnis schnurrte mit 1,6 Millionen Euro auf nur noch ein Zehntel des Vorjahresergebnisses zusammen. Unter dem Strich steht ein Verlust von 1,5 Millionen Euro. Die Eigenkapitalquote sank von knapp 28 auf rund 20 Prozent. Das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung zu operativem Gewinn stieg um etwa das 30fache auf mehr als 15, die Ebit-Zins-Deckung sank von mehr als 8 auf 0,5.
Geschäftsführer Torben Brunckhorst erwartet auf Konzernebene für das laufende Jahr geringere Umsätze. Grund sei die weiter schwache Marktentwicklung in Deutschland und ein temporärer Nachfragerückgang in Italien durch die Änderung des dortigen Gesetzes zur Förderung der Erneuerbaren Energien. Das eingeleitete Kostensenkungsprogramm soll aber für einen Betriebsgewinn sorgen.
+++
Hallhuber will Anleihe begeben
24. Mai 2013. Das Modeunternehmen Hallhuber plant für Anfang Juni die Emission einer Unternehmensanleihe im Segment „der mittelstandsmarkt“ in Düsseldorf. Das Volumen soll rund 30 Millionen Euro belaufen. Mit dem Erlös soll das Wachstum finanziert, zum anderen ein bestehendes Darlehen günstiger abgelöst werden.
Hallhuber erzielte 2012 einen Umsatz von 94 Millionen Euro und damit einen Zuwachs von rund 20 Prozent gegenüber dem Vorjahr.
+++
Zeichnungsfrist für Sanha-Anleihe beginnt
23. Mai 2013. Die Anleihe des Hersteller von Rohrleitungssystemen und -komponenten, Sanha, war am Donnerstag binnen weniger Stunden ausverkauft. 25 Millionen Euro an fünfjährigen Anleihen mit einem Zins von 7,75 Prozent konnte das Unternehmen absetzen. Sanha stellt vor allem Kupfer-, Stahl- und Kunststoffrohre und -teile für Heizungs- und Klimaanlagen her.
Für das Unternehmen liegen nur Zahlen für die Jahre 2011 und 2012 vor. Demnach setzt es im Konzern mehr als 100 Millionen Euro um. 2011 gab es Verluste, 2012 Gewinn. Die Eigenkapitalquote ist mit 16,6 Prozent nicht übermäßig hoch, die Nettofinanzverschuldung mit dem 2,6fachen des operativen Gewinns im Rahmen. Emittentin ist die Konzernholding, garantiert wird die Anleihe von der Tochtergesellschaft Kaimer Europa. Das Unternehmensrating von Creditreform liegt bei „BB+“.
+++
Centrosolar-Gläubiger verzichten auf rund 28 Prozent
22. Mai 2013. Die Anleihegläubiger von Centrosolar haben auf der Gläubigerversammlung dem Konzept zur Bilanzsanierung zugestimmt. Die Anleihegläubiger erhalten für ihre Anleihen im Volumen von 50 Millionen Euro das Recht, aus einer Sachkapitalerhöhung insgesamt 5.500.000 Aktien der zu erwerben. Nach Beschluss der Kapitalherabsetzung entspricht dies einem Forderungsverzicht von rund 28 Prozent.
Der Beschluss der Gläubigerversammlung ist für alle Anleihegläubiger bindend. Bei der Versammlung waren 34,84 Prozent der ausstehenden Schuldverschreibungen anwesend. Dem Umtausch sämtlicher Schuldverschreibungen in das Erwerbsrecht stimmten 99,18 Prozent der teilnehmenden Stimmrechte zu. Die Anleihe ist derzeit vom Handel ausgesetzt.
+++
Stern-Anleihe nur zu 60 Prozent gezeichnet
22. Mai 2013. Der Immobilienmanager Stern hat mit 12 Millionen Euro nur 60 Prozent des ursprünglich geplanten Volumens von 20 Millionen Euro plazieren können. Die besicherte und von Scope mit “A-“ bewertete Anleihe wurde zu rund 57 Prozent von Privatanlegern gezeichnet. Das Unternehmensrating liegt nur bei „BB+“. Ab Donnerstag soll die fünfjährige, mit 6,25 Prozent verzinste Anleihe im Entry Standard in Frankfurt und im Münchener M:access gehandelt werden.
+++
Anleihe der Deutschen Forfait überzeichnet
22. Mai 2013. Die Anleihe des Außenhandelsfinanzierers Deutsche Forfait ist am Dienstag binnen weniger Stunden vollständig gezeichnet worden. Die siebenjährige Schuldverschreibung mit einem Zins von 7,875 Prozent hat ein Volumen von 30 Millionen Euro. Die Rating-Agentur Scope bewertet das Unternehmen mit der Note „BB+“.
+++
S&amp;T-Anleihe überzeichnet
17. Mai 2013. Die Anleihe des IT-Systemhauses S&amp;T ist nach wenigen Stunden vollständig gezeichnet gewesen. S&amp;T plazierte damit 15 Millionen Euro der fünfjährigen Anleihe mit einem Zins von 7,25 Prozent. Die Anleihe wird im Frankfurter Entry Standard für Anleihen aktuell zu 102 Prozent gehandelt.Die Rating-Agentur Creditreform bewertet S&amp;T mit der Note „BBB-“.
+++
More &amp; More mit schwachem Rating
21. Mai 2013. Das Modeunternehmen More &amp; More wird vom 3. bis 7. Juni eine Anleihe mit einem Emissionsvolumen von bis zu 13 Millionen Euro am Stuttgarter BondM begeben. Das 1982 gegründete Unternehmen vertreibt Oberbekleidung für Frauen zwischen 25 und 45. Im Vorjahr hat More &amp; More rund 45 Millionen Euro umgesetzt und einen Jahresüberschuss von 4,46 Millionen Euro erzielt. Drei Viertel aber stammen aus dem Forderungsverzicht eines Gesellschafters gegen Besserungsschein.
Die Eigenkapitalquote betrug zu Jahresbeginn 3,3 Prozent, die Bankschulden etwa das Zweieinhalbfache des operativen Gewinns. Das Creditreform-Rating von „B+“ deutet auf eine schwache Bonität hin. Die fünfjährige Anleihe wird mit 8,125 Prozent verzinst, Emissionsbegleiter ist die Quirin Bank.
+++
Getgoods mit mehr Gewinn und höherer Verschuldung
15. Mai 2013. Das Online-Handelshaus Getgoods.de hat im vergangenen Jahr den Umsatz deutlich um 27 Prozent auf 403 Millionen  Euro erhöht und den Gewinn sowohl operativ als auch per saldo deutlich gesteigert. Auch die Eigenkapitalquote hat sich leicht auf knapp 2 Prozent erhöht.
Indes hat sich das Verhältnis von Nettofinanzverschuldung und operativem Gewinn von 2 auf rund 3,5 deutlich verschlechtert. Auch der Grad der Zinsdeckung ist deutlich gesunken.
+++
Air Berlin mit negativem Eigenkapital
14. Mai 2013. Nach dem ersten Quartal weist die Fluggesellschaft Air Berlin nun negatives Eigenkapital in Höhe von 53 Millionen Euro oder 2 Prozent der Bilanzsumme aus. Der Umsatz war gegenüber dem Vorjahresquartal um 2,6 Prozent gesunken. Operativ (EBITDAR) fiel ein Verlust von 31,5 Millionen an.- Im Vorjahresquartal war es noch ein Gewinn von 7,2 Millionen gewesen.
+++
3W Power mit mehr Umsatz und weniger Aufträgen
14. Mai 2013. Der auf die Solarindustrie spezialisierte Elektrotechnik anbieter 3W Power hat im ersten Quartal mit 92 Millionen Euro 15 Prozent mehr umgesetzt als im Vorjahreszeitraum. der Auftragseingang sank aber um 34 und der Auftragsbestand um 43 Prozent. Indes erzielte 3W mit 8,2 Millionen Euro einen operativen gewinn nach einem Verlust von 0,7 Millionen im Vorjahres- und einem kleineren Gewinn von 2,2 Millionen Euro im Vorquartal.
+++
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
