<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:52:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Steuerfahnder wegen Alice Schwarzer bei Springer</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Im Visier der Steuerfahnder: Alice Schwarzer" alt="Im Visier der Steuerfahnder: Alice Schwarzer" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/3950666404/1.3312267/article_teaser/im-visier-der-steuerfahnder-alice-schwarzer.jpg /&gt;&lt;p&gt;Steuerfahnder gehen im Fall Alice Schwarzer offenbar auch ihrer Arbeit als Autorin für den Springer-Verlag auf den Grund. Die Beamten kamen unangekündigt in die Konzernzentrale und beschlagnahmten Unterlagen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/steuerfahnder-wegen-alice-schwarzer-bei-springer-13312265.html</link>
    <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:39:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7xbt5</guid>
<ExtractedText>Die Staatsanwaltschaft Erfurt ermittelt gegen einen früheren Mitarbeiter aus dem Umfeld des CDU-Fraktionschefs Mike Mohrings. Er wird verdächtigt, illegal Gespräche aufgezeichnet zu haben, in denen es um eine mögliche Kooperation mit der AfD gegangen sein soll. Mehr
10.12.2014, 15:05 Uhr | Aktuell
Die Deutsche Bank kommt nicht aus den negativen Schlagzeilen: Auch in den Vereinigten Staaten muss das Institut nun vor Gericht. Die Staatsanwaltschaft spricht von Steuerhinterziehung, Luftbuchungen und Scheinfirmen. Mehr
08.12.2014, 22:57 Uhr | Wirtschaft
Wie weit der Schatten der Vergangenheit reicht, zeigt das  Strafverfahren gegen Cornelius Gurlitt. Ein Drama in fünf Akten. Mehr Von Hans Theile
26.11.2014, 17:12 Uhr | Politik
Steuerfahnder wegen Alice Schwarzer bei Springer
Steuerhinterziehung
Fahnder wegen Alice Schwarzer bei Springer
Von
Steuerfahnder gehen im Fall Alice Schwarzer offenbar auch ihrer Arbeit als Autorin für den Springer-Verlag auf den Grund. Die Beamten kamen unangekündigt in die Konzernzentrale und beschlagnahmten Unterlagen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Der amerikanische Makel
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Mit dem Senatsbericht zu den CIA-Foltermethoden wird ein Geheimdienst angeklagt, der sich nach dem „Angriff auf Amerika“ keinerlei Beschränkungen unterwarf – mit Billigung der Bush-Regierung. Die Amerikaner haben im Kampf gegen den Terrorismus ihre eigenen Werte missachtet. Ein Kommentar. Mehr 0
Gereizte Stimmung
Von Reinhard Müller
Es ist ja nicht falsch, was Bundesminister über das Protestbündnis „Pegida“ sagen. Doch die gereizten Reaktionen zeigen nur, dass die Nerven blank liegen. Mehr 139 229
Die Parteipräsidentin
Von Günter Bannas
Gefolgschaft in der CDU will organisiert sein. Angela Merkel möchte nicht enden wie ihr Vorgänger im Kanzleramt, Gerhard Schröder. Sie operiert nicht mit Visionen, sondern als Pragmatikerin. Mehr 31 18
Vertrauen verspielt
Von Nikolas Busse
Bis heute wirkt nach, dass sich Amerika mit den Foltermethoden der CIA unglaubwürdig gemacht hat. Die Aufarbeitung durch den Senat ist wichtig. Mehr 23 32
Rauf und runter
Von Jasper von Altenbockum
Die „kalte Progression“ ist schon die dritte als „heimlich“ titulierte Abgaben- und Steuererhöhung, gegen die wichtige Teile der Koalition aufbegehren. Mehr 16 28
Über die Kinder
Von Reinhard Müller
Ob Sprache oder Ganzkörperverhüllung: Wer sich abschottet, verabschiedet sich von der „öffentlichen Sache“. Aber Integration kann man nicht befehlen. Mehr 1 5
Amerika und der Rassismus
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Präsident Barack Obama hält Rassismus in Amerika für „tief verwurzelt“. Obwohl sich schon viel verändert hat, muss man ihm zustimmen. Mehr 13 13
Der Erfurter Funke
Von Jasper von Altenbockum
An diesem Montag beginnt für die neue, rot-rot-grüne Landesregierung in Thüringen die erste Arbeitswoche. Es wird sich herausstellen, dass die Wahl Bodo Ramelows zum Ministerpräsidenten nicht der Unfall ist, den seine Gegner daraus machen wollen. Mehr 42 15
Die Sprache der CSU
Von Nikolas Busse
Ausländern vorzuschreiben, wie sie zu Hause zu sprechen haben, kann kein ernsthafter Vorschlag sein. Denn gutes Deutsch lernen sie nur in der Schule. Mehr 58 32
Edel, hilfreich und tot
Von Volker Zastrow
Tugces Tragödie hat das Land aufgerüttelt. Sie wurde als Heldin zu Grabe getragen. Aber hatte dieser Tod wirklich einen Sinn? Mehr 24 57
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
