<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 11:01:48 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
	</image>
<item>
    <title>Triumph Tiger 800: Mehr Software für die Harten</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Triumph Tiger 800 XR" alt="Triumph Tiger 800 XR" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/technik-motor/3825721545/1.3302655/article_teaser/triumph-tiger-800-xr.jpg /&gt;&lt;p&gt;Schnurren und Fauchen in der Adventure-Klasse: Triumph überarbeitet seine Tiger 800. Auffällig ist der Schub an elektronischem Zauber. Eine erste Probefahrt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/triumph-tiger-800-mehr-software-fuer-die-harten-13295308.html</link>
    <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 16:30:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-7wyq4</guid>
<ExtractedText>© Hersteller
Triumph Tiger 800 XR
Alle wollen hin, Triumph ist schon da. Im Markt der Motorräder im Endurolook, die nach hartem Einsatz aussehen und nach Abenteuer schmecken, ist die Tiger 800 seit Jahren eine Macht. Sie kann Alltag, Sport und Reise, muss nicht kapitulieren, wo die Straße endet, und erledigt ihre Aufgaben wahlweise mit Samtpfote oder Kralle. Keine Triumph verkauft sich weltweit besser als die Tiger mit ihrem Drei-Zylinder-Charaktermotor.
Autor: Walter Wille, Geboren am 10. Dezember 1959, Redaktion „Technik und Motor“.  Folgen:    
Aber das Angebot ähnlich vielseitig konzipierter „Adventure Bikes“ wächst und wächst. Das mit dem Adventure zieht beim Publikum, alle Hersteller sind auf den Trichter gekommen. Gerade in der Mittelgewichtsklasse um 800 Kubik geht es rund mit vielen Überarbeitungen und Neuerscheinungen für die Saison 2015.
Da ist es keineswegs zu früh für eine neue Tiger-Generation. Es gibt wie bisher zwei Versionen (XR und XC) und die neuerdings in einer teureren Variante (XRx und XCx), die sich ihr Extra-x durch eine üppigere Ausstattung verdienen. Bei der XR (9990 Euro plus Nebenkosten) handelt es sich um den Straßentyp ohne Schnabel. Gussräder (vorn 19/hinten 17 Zoll), kürzere Federwege (180/170 mm) und eine moderate, veränderbare Sitzhöhe (810/830 mm) sind ihre Merkmale. Die geschnabelte XC (10 890 Euro) verleitet mehr als nur ein bisschen zum Wühlen im Gelände. Ihre Erkennungszeichen: Speichenräder (21/17 Zoll), einstellbares WP-Fahrwerk (statt einfacherer Showa-Dämpfer), lange Federwege (220/215 mm), höhere Sitzposition (840/860 mm), hoch angebrachter Kotflügel überm Vorderrad.
Die teure Variante XCx © Hersteller Bilderstrecke 
Die Renovierung der 2010 vorgestellten Modelle war überwiegend eine innere Angelegenheit. Das Design blieb, wie es war - abgesehen von Kleinigkeiten wie anders geformten Seitenverkleidungen von Kühler und Tank. Ein so wichtiges, erfolgreiches Modell nur behutsam anzufassen war sicher eine gute Entscheidung, die Tiger wirken noch immer modern, robust und unrasiert, wie es sich für dieses Genre gehört. Ein kleiner Spritzer Frische, etwa in Form einer LED-Beleuchtung rundum, hätte aber doch gutgetan.
Auffällig ist der Schub an elektronischem Zauber. ABS und Traktionskontrolle (TTC), beides abschaltbar, sind jetzt Bestandteile der Serienausstattung, eine elektronische Drosselklappensteuerung (Ride by Wire) hielt Einzug. Dies eröffnet der Tiger allerlei Möglichkeiten. Die Drosselung von 95 auf 48 PS für den A2-Einsteigerführerschein beispielsweise ist eine reine Software-Angelegenheit und mit dem Anstöpseln an den Werkstatt-Rechner zu erledigen. Einen Tempomaten hinzuzufügen war ein Klacks, den bringen die gegenüber den Basismodellen 900 Euro teureren x-Varianten (XRx und XCx) mit. Die stellen zudem drei Fahrmodi zur Wahl: erstens „Road“ (ABS und Traktionskontrolle im Asphaltbetrieb, normales Ansprechverhalten des Motors), zweitens „Offroad“ (ABS am Hinterrad deaktiviert und am Vorderrad defensiver, TTC lässt kontrolliertes Driften zu, weichere Gasannahme) sowie drittens ein Programm namens „Rider“. Hier lassen sich ABS- und TTC-Einstellung sowie vier Motorkennfelder (Regen, Straße, Sport, Offroad) frei kombinieren. Der Wechsel zwischen den Fahrmodi kann während der Fahrt vorgenommen werden - durch Tastendruck im Cockpit. Man muss mit dem Zeigefinger gut zielen, um das popelige Knöpfchen zu treffen - der Schalter sollte sich am Lenkergriff befinden. Dennoch: insgesamt ein deutlicher Gewinn, diese Fahrmodi.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
