<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Affäre im Wiener Burgtheater: Dem Publikum dienen - aber wie!</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Noch werden die Besucher des Wiener Burgtheaters nicht als Insassen bezeichnet. Doch die Billeteure und Garderobiere arbeiten für ein Unternehmen, das anderswo dafür sorgt, dass Menschen hinter Schloss und Riegel bleiben." alt="Noch werden die Besucher des Wiener Burgtheaters nicht als Insassen bezeichnet. Doch die Billeteure und Garderobiere arbeiten für ein Unternehmen, das anderswo dafür sorgt, dass Menschen hinter Schloss und Riegel bleiben." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2641007!/image/3029071584.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3029071584.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wer im Burgtheater Karten kontrolliert, ist bei einer Firma angestellt, die auch Gefängnisse betreibt. Und die nimmt es auch mit dem Arbeitsrecht nicht so genau. Ein Bericht von ganz unten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/affaere-im-wiener-burgtheater-dem-publikum-dienen-aber-wie-12639613.html</link>
    <pubDate>Tue, 29 Oct 2013 17:02:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7iwsd</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
Affäre im Wiener Burgtheater Dem Publikum dienen - aber wie!
29.10.2013 ·  Wer im Burgtheater Karten kontrolliert, ist bei einer Firma angestellt, die auch Gefängnisse betreibt. Und die nimmt es auch mit dem Arbeitsrecht nicht so genau. Ein Bericht von ganz unten.
Von Martin Lhotzky, Wien
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (1)
© Reinhard Werner
Noch werden die Besucher des Wiener Burgtheaters nicht als Insassen bezeichnet. Doch die Billeteure und Garderobiere arbeiten für ein Unternehmen, das anderswo dafür sorgt, dass Menschen hinter Schloss und Riegel bleiben.
© Reinhard Werner
Noch werden die Besucher des Wiener Burgtheaters nicht als Insassen bezeichnet. Doch die Billeteure und Garderobiere arbeiten für ein Unternehmen, das anderswo dafür sorgt, dass Menschen hinter Schloss und Riegel bleiben.
Billeteur in der Staatsoper oder im Burgtheater zu sein, als Respektsperson zu wirken, etwa auf Augenhöhe mit einem Kaffeehausoberkellner und bisweilen ähnlich ruppig mit dem Publikum umspringen dürfen - das waren in sehr vergangenen Zeiten angenehme Abenddienststunden für ältere Herren, die nicht mehr viel anderes im Kopf hatten als ihre Pensionsberechtigung. (Die wenigen Studenten, die so eine Arbeit auch ergattern konnten, durften ruhig die schweren Stapel von Programmheften schleppen.) „Herren und Formen“ bestimmten den Ablauf, wie das Qualtingers Herr Karl, Prototyp des faschistoiden Wiener Kleinbürgers, einst umschrieben hatte.
Beinahe über Nacht war das alles vorbei. Im Jahre 1995 wurde vom damaligen Bundestheaterverband (heute Bundestheater-Holding GmbH), der direkt dem Kulturministerium unterstand, beschlossen, den Publikumsdienst auszulagern. Sparen war das oberste Ziel. Den Auftrag, die Billeteure und Garderobiers zu übernehmen, erhielt die bereits damals international agierende Sicherheitsfirma G4S („Group4Securicor“) mit Hauptsitzen in Crawley (England) und Kopenhagen. In Österreich hatte sie wenige Jahre zuvor mit dem Traditionsunternehmen „Wach- und Schließgesellschaft mbH“ fusioniert. Die Sparte Publikumsdienst und die zu dieser Hochzeit der Partykultur aufkommende „Eventbetreuung“ waren also keineswegs ihr Kerngeschäft. Durch den prestigeträchtigen Staatsauftrag aus dem Bereich der Hochkultur aber wuchs die G4S in eine bedeutende Position hinein: in eine Monopolstellung.
Kein Job fürs Leben
Von den Bundestheatern wurde das Personal, soweit es dazu bereit war, übernommen, aber plötzlich war es auch für Frauen, besonders Studentinnen, und - zuvor unvorstellbar - Menschen jeder Hautfarbe möglich, in den Dienst einzutreten. Auch die Bundestheater-Holding war mit diesem Umbruch höchst zufrieden. Darüber hinaus ergaben sich die erwarteten Einsparungen. In der ersten Saison musste man damals 8 Millionen Schilling (entspricht heute etwa 600 000 Euro) weniger ausgeben, an aktuellen Zahlen nennt der Geschäftsführer Georg Springer schon eine runde Million Euro jährlich (zum Vergleich: das Gesamtbudget liegt bei zirka 230 Millionen). Die Verträge mit G4S wurden an die einzelnen Häuser abgetreten.
Letztlich aber bezahlen die Angestellten. Nur die wenigsten sind Vollzeitbeschäftigte, die anderen, mittlerweile eben sehr viele Studentinnen, als Teilzeitkräfte oder zu noch ungünstigeren Bedingungen eingestellt. In Österreich gibt es dafür das Modell der geringfügigen Beschäftigung: ohne jeglichen Anspruch auf Arbeitslosengeld oder später Pensionsansprüche über die staatliche Mindestversorgung hinaus. Das ist, wie von allen Seiten bestätigt wird, durchaus im Rahmen der Gesetze, Billeteurin oder Garderobier sind nicht als Lebensstellungen gedacht.
Bedauerliche Einzelfälle
Es zeigt sich freilich dadurch, wie es in Österreich um das Arbeitsrecht bestellt ist. Auch noch gerade haarscharf innerhalb der gesetzlichen Möglichkeit ist es, diese zu geringfügigen Bedingungen Engagierten nur für jeweils eine Saison einzustellen. Nach der Sommerpause dürfen sie im Normalfall damit rechnen, wieder aufgenommen zu werden - schließlich erspart man sich die Einschulung völlig neuer Kräfte -, aber es beginnt dann auch eine neue Probezeit. Während dieser Wochen ist eine Auflösung des Dienstverhältnisses (auch durch den Arbeitnehmer) jederzeit statthaft. Nach geltender Gesetzeslage ist so ein Zeitvertrag dreimal möglich, danach muss eine Festanstellung erfolgen.
Die zu Beginn der Tätigkeit für die Bundestheater von G4S geübte, in mehreren Gesprächen von Betroffenen bezeugte Praxis, im vierten Jahr einen Subunternehmer als Dienstgeber einzuschalten, kommt nun offenbar nicht mehr vor. Als Einzelpannen können auch Ungenauigkeiten bei der Stundenabrechnung angesehen werden, zumindest ist derzeit kein Fall bekannt, in dem Beschäftigte sich, wie zuzeiten ebenfalls beglaubigt, an einen Rechtsanwalt zur Durchsetzung ihrer Ansprüche wenden müssten.
Beschäftigte unter Druck
Trotzdem scheint noch immer nicht alles eitel Wonne. Beim Opernball im Februar 2012 wurde bekannt, dass seit Jahren sehr locker mit der Arbeitszeit bei jener staatstragenden Veranstaltung umgegangen wurde. Sechzehn-Stunden-Dienste (die Maximalarbeitszeit darf, mit Ausnahme von Notfällen wie etwa Lebensgefahr, zwölf Stunden nicht überschreiten) kamen vor, vorgeschriebene Ruhezeiten wurden nicht eingehalten. Sehr schnell änderte man die Diensteinteilung gesetzeskonform, das herbeigeeilte Arbeitsinspektorat stellte keine Unregelmäßigkeiten mehr fest.
Die Kolleginnen, die diese Zustände an die Öffentlichkeit gebracht hatten, waren jedoch Repressalien ausgesetzt, es gab Entlassungen und Kündigungen „im Einvernehmen“. Ein Gesprächsangebot des Hausherrn, des Staatsoperndirektors Dominique Meyer, durften die betroffenen Damen (Namen sind dem Endesunterfertigten bekannt) nicht annehmen, da er nicht ihr Vorgesetzter sei, wie ihnen ihr direkter Arbeitgeber G4S unter Andeutung zivilrechtlicher Schritte beschied. Davon erfuhr Direktor Meyer übrigens erst jetzt.
Dem Protest folgte die Kündigung
Im jüngsten Fall ging es weniger um arbeitsrechtliche als um allgemein ethische Fragen, obwohl auch hier das Arbeitsrecht umgehend „schlagend“ wurde. Der Billeteur Christian Diaz, ein Kunststudent, machte während des Jubiläumskongresses zum 125. Geburtstag der Burgtheaterimmobilie auf offener Bühne darauf aufmerksam, dass er und die Kollegen, obwohl sie sich alle stark mit dem Hause identifizieren, gar nicht beim Burgtheater, sondern bei einer Sicherheitsfirma angestellt seien. Und diese betreibe eben nicht nur Publikumsdienste für Theater und Veranstaltungen oder Gebäude- und Personenschutz, sondern weltweit auch Lager für Asylbewerber und Gefängnisse. Damit finde er sich eigentlich nicht gern ab.
Das muss er nun auch nicht mehr. Wie geahnt, wurde seine Probezeit (nach zwei Jahren, siehe oben den Absatz über geringfügige Beschäftigungsverhältnisse) nicht verlängert. Tage nach dieser Aktion wurde übrigens bekannt, dass G4S den Zuschlag für den Betrieb eines Schubhaftzentrums in Vordernberg, Steiermark, erhalten hat. Mit hoheitlichen Maßnahmen, etwa Abschiebungen, sei aber selbstverständlich nur die Staatsgewalt betraut. Rechtlich sei das auch gar nicht anders möglich, verlautet es dazu aus dem Innenministerium.
Weiter so
Hiermit ist die Geschichte aber noch nicht zu Ende, denn diesmal sprang der Direktor des Burgtheaters, Matthias Hartmann, ein. Nach einer ersten und, wie die Sprecherin des Hauses bestätigt, nicht in Kenntnis aller Fakten abgegebenen, eher reservierten Erklärung trafen einander Hartmann und der junge Mann - dieser in Begleitung von Unterstützern - zur Aussprache und fanden „überwiegende Gemeinsamkeiten“. Er werde, so Hartmann in einer aktuellen Stellungnahme, genaue Informationen von G4S fordern, um sein weiteres Vorgehen festzulegen. G4S bestätigte auf Nachfrage lediglich den Status des nun ehemaligen Billeteurs (Probezeit nicht verlängert) und verweist auf die Stellungnahme des Zentralbetriebsrates, der von einer Einzelaktion spricht und die Zufriedenheit mit dem Dienstgeber zum Ausdruck bringt. Eine derartige Aussage erwartet man freilich eher von sogenannten „Gelben Gewerkschaften“.
In der Bundestheater-Holding gibt man sich hingegen auskunftsfreudiger. Der Geschäftsführer Georg Springer sieht zwar derzeit keinen Anlass, die Auftragsvergabe in Frage zu stellen. Man könne nicht mit Vorverurteilungen arbeiten, für die von Herrn Diaz angesprochenen Aktivitäten seien ja nicht dieselben Menschen verantwortlich wie für den Publikumsdienst im Theater. Für das medienwirksame Vorbringen des Anliegens drückt er allerdings seine Bewunderung aus, selbst wenn er die Konsequenzen aus der Sicht des Arbeitgebers für völlig gerechtfertigt hält.
Ein Fall für die Politik
Dennoch informierte Springer sich umgehend, als er im Zuge der Recherchen dieser Zeitung darauf aufmerksam gemacht wurde, über die arbeitsrechtlichen Problemfälle. Bislang habe er aber nur die Stellungnahme des G4S-Zentralbetriebsrates einerseits und vereinzelte, „erstaunlich ähnlich gestaltete“ Unterstützungserklärungen für Herrn Diaz andererseits erhalten. Springer betont, natürlich stehe auch seine Tür für alle offen. Dass es für bei Leiharbeitsfirmen Angestellte möglicherweise nicht ganz ungefährlich ist, sich an den Vertragspartner ihres Dienstgebers zu wenden, blieb dabei unausgesprochen. Er würde aber gern die ihm wichtiger erscheinende Diskussion führen, woher denn das Geld für eine andere Organisation des Publikumsdienstes kommen solle. Zurück zu den Verhältnissen, als der Publikumsdienst fast eine Altherrenveranstaltung war, will wohl niemand.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
