<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:34:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:32:06 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/leipig-moschee-schweinekoepfe</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/leipig-moschee-schweinekoepfe</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Leipzig: Schweineköpfe an Moschee-Baustelle aufgespießt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/leipig-moschee-schweinekoepfe"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/moschee-leipzig-jamaat/moschee-leipzig-jamaat-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Unbekannte haben in Leipzig einen Anschlag auf das Gelände des ersten ostdeutschen Moschee-Baus außerhalb Berlins verübt. Die Stadt ist wegen des Vorhabens gespalten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 14:13:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Leipzig: Schweineköpfe an Moschee-Baustelle aufgespießt
Leipzig: Schweineköpfe an Moschee-Baustelle aufgespießt
Unbekannte haben in Leipzig einen Anschlag auf das Gelände des ersten ostdeutschen Moschee-Baus außerhalb Berlins verübt. Die Stadt ist wegen des Vorhabens gespalten.
15. November 2013  16:31 Uhr  132 Kommentare
Am Ort dieser Leipziger Grünfläche  soll die Moschee der Gemeinde Ahmadiyya Muslim Jamaat entstehen.   |  © Sebastian Willnow/dpa
Unbekannte haben auf dem Baugelände einer Moschee in Leipzig fünf blutige Schweineköpfe auf Holzpflöcke gespießt. Der Staatsschutz habe Ermittlungen aufgenommen, sagte eine Polizeisprecherin. Ein fremdenfeindliches Motiv werde nicht ausgeschlossen.
Zunächst war die Feuerwehr wegen eines Mülltonnenbrandes alarmiert worden. Vor Ort entdeckten die Einsatzkräfte dann die Schweineköpfe und riefen die Polizei. Ob es sich bei der auf dem Boden verteilten roten Flüssigkeit um Schweineblut handelte, war laut Polizei noch nicht abschließend untersucht.
Anzeige
Die islamische Glaubensgemeinschaft der Ahmadiyya Muslim Jamaat will im Leipziger Stadtteil Gohlis eine Moschee mit Minaretten errichten. Die Gemeinde ist die erste muslimische mit Kirchenstatus – vergleichbar mit der Jüdischen oder den christlichen Gemeinden.
Diskussionen über den Moschee-Bau
Es wäre der erste Moschee-Bau Ostdeutschlands außerhalb Berlins. Die Stadtverwaltung steht dem Vorhaben aufgeschlossen gegenüber. Ein entsprechender Antrag liegt bereits vor. Das Bauvorhaben hat in der Stadt erhebliche Diskussionen ausgelöst.
Leipzigs Oberbürgermeister Burkhard Jung verurteilte die Tat. "Die Stadt Leipzig ist geschockt von diesem widerwärtigen Anschlag", sagte der SPD-Politiker. Eine solches Vorgehen, das die Grundlagen des Zusammenlebens der Religionen erschüttert, sei "nicht hinnehmbar".
Die rechtsextreme NPD versuchte wiederholt, das geplante Projekt für ihre Zwecke zu instrumentalisieren. Anfang November hatten sich einige Hundert Demonstranten einem Aufmarsch der NPD entgegengestellt .
Die ursprünglich in Indien entstandene Ahmadiyya-Gemeinschaft versteht sich als friedliche islamische Erneuerungsbewegung. Sie hat in Deutschland nach eigenen Angaben rund 30.000 Mitglieder und mehr als 30 Moscheen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
