<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:34:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:32:06 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/mexiko-migranten-kartelle</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/mexiko-migranten-kartelle</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Mexiko: Die Sklaven der Kartelle</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/mexiko-migranten-kartelle"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-11/mexiko-migranten-zug/mexiko-migranten-zug-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Schutzgeld, Entführung, Zwangsarbeit: Migranten, die Mexiko durchqueren, sind für die Kartelle und Gangs ein lukratives Geschäft. Wer ihnen hilft, ist selbst in Gefahr.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Sonja Peteranderl</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 13:04:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Mexiko: Kartelle entdecken Migranten als Geschäft
Mexiko: Die Sklaven der Kartelle
Schutzgeld, Entführung, Zwangsarbeit: Migranten, die Mexiko durchqueren, sind für die Kartelle und Gangs ein lukratives Geschäft. Wer ihnen hilft, ist selbst in Gefahr. von Sonja Peteranderl
15. November 2013  13:27 Uhr  4 Kommentare
Migranten reisen auf einem Güterzug zur Grenzstadt Nuevo Laredo in Mexico. (Archivbild)  |  © STR New/Reuters
Wer auf ihn geschossen hat, weiß Carlos Alberto nicht. Vielleicht staatliche oder private Sicherheitskräfte, vielleicht Mitglieder von Gangs oder Kartellen. Zwei bewaffnete Männer kamen auf ihn zu und richteten ihre Gewehre auf ihn, er rannte mit einem Bekannten los, sie verstecken sich, sprangen später wieder auf den Güterzug auf, der sie dem amerikanischen Traum näherbringen sollte .
Für Migranten ist der Transit durch Mexiko ein tödliches Roulette, bei dem Alberto bisher mehr Glück hatte als viele andere – jetzt sitzt er auf dem staubigen Innenhof der Migrantenherberge in Saltillo, einer Industriestadt mitten in der Wüste, im mexikanischen Bundesstaat Coahuila. Etwa 400 Kilometer sind es von hier noch bis zur texanischen Grenze. Vor ein paar Wochen hat sich der 24-Jährige aus Honduras mit nichts als einem Rucksack auf den Weg gemacht.  
Anzeige
"Ich kannte die Gefahren, als ich aufgebrochen bin", sagt Alberto, ein muskulöser Kerl mit Pranken, kurz rasierten Haaren, sanfter Stimme und weichem Gesicht. Er wusste, er könnte von dem Güterzug stürzen, auf dessen Dach Migranten vom Süden Mexikos Richtung Norden reisen – und der nur La Bestia, die Bestie, genannt wird. Er hatte gehört von den Frauen und Männern, die auf dem Weg bedroht, bestohlen, vergewaltigt wurden. Am meisten aber fürchtet er auch jetzt noch die mexikanischen Kartelle : "Für die Kartelle sind wir ein Riesengeschäft."
Eines, das immer wichtiger wird: Seit die Regierung den " Drogenkrieg " erklärt hat, die Razzien und Festnahmen von Führungspersönlichkeiten des Organisierten Verbrechens zunehmen, haben es Kartelle wie die Zetas oder das Golf-Kartell schwer im Drogenhandel. Um die Verluste auszugleichen, diversifizieren sie ihre Aktivitäten: Schmuggel, Schutzgelderpressung, Entführungen, Produktpiraterie – und eben das Geschäft mit den Migranten. Sie sind leichte Ziele, haben keine Lobby. Sie besitzen nicht viel, doch sie sind viele. Kartelle und Gangs kidnappen die schutzlosen Reisenden inzwischen zu Zehntausenden jährlich, schätzen Menschenrechtsgruppen, erpressen Geld von ihren Familien, verschleppen sie zur Zwangsarbeit; manche werden Opfer von Menschenhandel und Zwangsprostitution . Vor einigen Jahren konnten die Entführten noch für 300 Dollar freikommen, heute sind es mindestens 3.000 Dollar.
Geradewegs in die Hände der Entführer
Für viele, die mit dem Zug durch Mexiko reisen, ist Saltillo der letzte Halt vor der Grenze. Allein im vergangenen Jahr fanden 12.000 Männer und Frauen auf diesem Weg vorübergehend Schutz in der Herberge, die Mehrheit kommt aus Honduras, aber auch aus Guatemala, El Salvador und Nicaragua. Als die Entführungen 2009 zunahmen, seien zunächst weniger Migranten gekommen, sagt der 32-jährige Alberto Xicoténcatl, der sie seit fünf Jahren leitet. Doch auch wenn sich die Gespräche hier nur um die Angst vor den Kartellen drehen: Einen anderen Weg als auszuwandern, sehen viele nicht. Denn sie kommen aus Verzweiflung: "Die Stadt, in der ich in Honduras gelebt habe, ist voller Narcos",  erzählt Carlos Alberto. "Ich war beim Militär, und wurde oft bedroht –  dort kann man nicht leben."
Früher durften sich die Migranten nur drei Tage in der  Herberge ausruhen, dann mussten sie Platz für die Nächsten machen. Als  Grenzstädte wie Piedras Negras oder Reynosa noch florierende  Wirtschaftszonen waren, konnten sie dort eine temporäre Arbeit annehmen und  warten, bis sie zu ihren Familien in die USA reisen konnten – heute werden die Grenzorte von den Narcos beherrscht, sind Schauplätze  des Drogenkriegs geworden. Und die Drei-Tage-Regel gilt nicht mehr:  "Uns wurde klar, dass wir die  Migranten sonst geradewegs in die Hände der Entführer schicken", sagt  Herbergsleiter Xicoténcatl.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
