<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Neue DFB-Akademie: Hauptquartier des Fußballs</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Und an der Wand der Weltmeister-Kapitän: Impression aus dem DFB-Zentrum in Frankfurt – dem alten" alt="Und an der Wand der Weltmeister-Kapitän: Impression aus dem DFB-Zentrum in Frankfurt – dem alten" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/1641777598/1.3309141/article_teaser/und-an-der-wand-der-weltmeister-kapitaen-impression-aus-dem-dfb-zentrum-in-frankfurt-dem-alten.jpg /&gt;&lt;p&gt;Silicon Valley am Main: Der Deutsche Fußball-Bund will seine neue Zentrale in Frankfurt zur Denkfabrik mit internationaler Ausstrahlung machen. Das Projekt kostet 89 Millionen Euro – und bringt schon jetzt Kritik mit sich.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/dfb-will-89-mio-euro-fuer-zentrale-in-frankfurt-investieren-13304872.html</link>
    <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 12:24:33 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7x63s</guid>
<ExtractedText>DFB will 89 Mio Euro für Zentrale in Frankfurt investieren
Neue DFB-Akademie Das Hauptquartier des Fußballs
Silicon Valley am Main: Der Deutsche Fußball-Bund will seine neue Zentrale in Frankfurt zur Denkfabrik mit internationaler Ausstrahlung machen. Das Projekt kostet 89 Millionen Euro – und bringt schon jetzt Kritik mit sich.
Und an der Wand der Weltmeister-Kapitän: Impression aus dem DFB-Zentrum in Frankfurt – dem alten
© Getty
Und an der Wand der Weltmeister-Kapitän: Impression aus dem DFB-Zentrum in Frankfurt – dem alten
Der Präsident sitzt in der Bibliothek der Zentrale des Deutschen Fußball-Bundes (DFB) in Frankfurt. Es sind intensive Wochen für Wolfgang Niersbach, denn die Fußballwelt dreht sich mit erbarmungsloser Geschwindigkeit. Noch im Sommer wurde die Nationalmannschaft für den Weltmeistertitel umjubelt , inzwischen ist längst so etwas wie der Nach-WM-Blues eingekehrt. Dazu lasten die Qatar-Frage, Korruptionsuntersuchungen und der Machtkampf gegen Fifa-Herrscher Blatter auf der Branche. Vor allem von den größten Fußballverbänden werden deshalb Antworten verlangt, um aus dieser Krise zu gelangen.
Autor: Michael Wittershagen, Jahrgang 1981, Sportredakteur.  Folgen:  
Niersbach weiß das, doch es geht ihm in diesen Wochen noch um etwas anderes: um Lobbyarbeit für die Europameisterschaft 2024, die in Deutschland ausgerichtet werden soll , und um die Wahrung der Stärke der Nationalmannschaft, Aushängeschild des Fußballs in der Republik. Niersbach spricht vom „DFB der Zukunft“, er meint das wohl größte Projekt, das der Verband in seiner mehr als hundertjährigen Geschichte angestoßen hat: eine neue Basis für die Nationalmannschaft, ein Kreativzentrum für einige der klügsten Köpfe. „Es wird eine neue, innovative Heimat für den Fußball. Ein Ort, an dem Theorie und Praxis auf höchstem Niveau zusammengeführt werden“, sagt Niersbach. Der Stolz ist ihm anzumerken.
Mehr zum Thema
  Frauenfußball-WM 2015: Losglück für Deutschland 
Rund 6,8 Millionen Mitglieder hat der DFB, etwa 26.000 Vereine sind darin organisiert, pro Woche werden hierzulande beinahe 90.000 Fußballspiele angepfiffen. Nun soll die Expansion des größten Einzelsportverbandes der Welt beschleunigt werden. Dabei ist die Geschichte allgegenwärtig. Den Raum, in dem der DFB-Chef sitzt, ziert die Büste des Gottvaters deutscher Fußballherrlichkeit, Sepp Herberger - der Chef. Sechzig Jahre nach dem Wunder von Bern will sich der DFB neu erfinden und vor allem noch fitter machen für die rasend schnelle sportliche Entwicklung im globalisierten Fußball.
Damit die Nation nicht wieder 18 Jahre auf einen großen Titel warten muss, sollen in den nächsten Jahren auch hierzulande 89 Millionen Euro in eine Akademie, ein High-Tech-Trainingszentrum für die verschiedenen Nationalmannschaften und die neue Verbandszentrale investiert werden. Es geht um Eliteförderung, Forschung und Entwicklung. Das Vorhaben hatte in Frankfurt zu einem politischen Disput geführt , weil durch die überaus schnelle Abwicklung des Geschäfts mit der Stadt und den Verkauf des Grundstücks das Aus für die traditionsreiche Galopprennbahn besiegelt wurde. Manche Kritiker sehen den Fußball mit seiner wirtschaftlichen Potenz und gesellschaftlichen Bedeutung inzwischen als vierte Macht im Staat .
„Wir wollen keine Trends kopieren“
Helmut Sandrock ist Generalsekretär des DFB - und sozusagen der Oberaufseher für das Vorhaben. Der frühere Juniorennationalspieler und Turnierdirektor der Sommermärchen-WM 2006 sitzt in der derzeitigen Verbandszentrale in seinem Büro, durch die großen Fenster sieht er in den Stadtwald. Er redet beinahe wie ein Konzernmanager und sagt: „Eine unserer Kernaufgaben ist, die Grundlagen für künftige Erfolge im Fußball zu legen. In diesem Punkt sind wir wie ein Unternehmen, das sich ständig entwickeln und die Nase gegenüber der Konkurrenz vorn haben muss.“
Der DFB will auf 15 Hektar zwischen Flughafen und Frankfurter Skyline sein Hauptquartier hochziehen. Unter einem Dach soll alles zusammengeführt werden: die Förderung der Fußballtalente in den Nachwuchsteams, die Arbeit mit der A-Nationalmannschaft, das Ausbildungswesen für Trainer, Schiedsrichter sowie Fußballmanager und eine eigene Sektion für sportwissenschaftliche Entwicklungen. „Wir wollen keine Trends kopieren, wir wollen die Trends selbst setzen. Wir brauchen dafür die besten Leute und Bedingungen“, sagt Sandrock.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
