<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Fußball: Steaua darf nicht mehr Steaua Bukarest heißen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Steaua Bukarest ist eine Marke im europäischen Fußball – nun wird sie ausgelöscht" alt="Steaua Bukarest ist eine Marke im europäischen Fußball – nun wird sie ausgelöscht" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/3504113002/1.3309714/article_teaser/steaua-bukarest-ist-eine-marke-im-europaeischen-fussball-nun-wird-sie-ausgeloescht.jpg /&gt;&lt;p&gt;Steaua Bukarest war einst einer der besten Fußballklubs in Europa. Nun verliert der rumänische Rekordmeister seinen Namen, sein Logo und seine Vereinsfarben. Der Armeeklub wird zum Prince des Weltfußballs.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/fussball-steaua-darf-nicht-mehr-steaua-bukarest-heissen-13309661.html</link>
    <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 17:10:13 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7x9st</guid>
<ExtractedText>Fußball: Steaua darf nicht mehr Steaua Bukarest heißen
Fußballstreit in Rumänien Steaua darf nicht mehr Steaua heißen
Steaua Bukarest war einst einer der besten Fußballklubs in Europa. Nun verliert der rumänische Rekordmeister seinen Namen, sein Logo und seine Vereinsfarben. Der Armeeklub wird zum Prince des Weltfußballs.
Steaua Bukarest ist eine Marke im europäischen Fußball – nun wird sie ausgelöscht
© dpa
Steaua Bukarest ist eine Marke im europäischen Fußball – nun wird sie ausgelöscht
Fangfrage zum Wochenstart: Gegen wen spielt Dynamo Kiew am Donnerstagabend in der Europa League? Kleiner Tipp: Der ukrainische Rekordmeister muss zum rumänischen Rekordmeister reisen. Und, hier die Pointe, spielt doch nicht gegen Steaua Bukarest.
Dynamo Kiew reist stattdessen zum Klub ohne Namen, zum „Verein, der früher als Steaua bekannt war“ – gewissermaßen dem Prince des Weltfußballs. Wie der Musiker hatte Steaua seine beste Phase mitten in den Achtziger Jahren, präzise im Sommer 1986.
Mehr zum Thema
  DFB will Spieler für T-Shirt-Botschaften bestrafen 
Steaua-Keeper Helmuth Duckadam hielt in Sevilla vier Elfmeter im Europapokal-Finale der Landesmeister gegen den FC Barcelona, und der Verein der rumänischen Armee war der beste Klub Europas – sehr zur Freude des rumänischen Diktators Nicolae Ceaușescu. Und wie beim Musiker, der weite Strecken der Neunziger Jahre als TAFKAP, The Artist Formerly Known As Prince, verbrachte, wurde es nach der Zeitenwende schwieriger bei Steaua.
Rumänien ist längst Nato-Mitglied, Steaua gehört längst nicht mehr der Armee, sondern dem Unternehmer George „Gigi“ Becali, ein Wendegewinner, der Steaua im Jahr 2003 übernahm. Derzeit sitzt Becali ebenso in Haft wie der Manager des Klubs, Mihai Stoica. Am vergangenen Mittwoch nun entschied der oberste Gerichtshof Rumäniens, Steaua habe Vereinsnamen und Vereinswappen seit 2004 unrechtmäßig verwendet – ohne Genehmigung des Markeninhabers, des rumänischen Verteidigungsministeriums.
I think this is the image of the year in Romanian football. Scoreboard for tonight, after Steaua disappeared! pic.twitter.com/K3Zv4JLMZd
— Emanuel Roşu (@Emishor) 7. Dezember 2014
Prompt traten die Spieler des Klubs am Wochenende beim Heimspiel in der Liga I gegen C.S.M.S. Jassy nicht mehr im traditionellen rot-blauen Jersey an, sondern in kanariengelb. Das Wappen hatte der Zeugwart mit Klebestreifen überklebt, auf der Anzeigetafel im Ghencea-Stadion umrahmten weiße Pixel ein großes dunkles Nichts. Immerhin gewannen die Spieler des Nichts gegen den Klub von der Grenze zur Republik Moldau mit 1:0. Wenn das Nichts ist, sagen Spötter mit Blick auf die Tabelle. Schließlich führt der Klub, der mal Steaua war, die Liga I derzeit mit zehn Punkten Vorsprung an.
Und wenn es am Donnerstag (21.05 Uhr / Live im Europa-League-Ticker bei FAZ.NET ) gegen Kiew geht – im Kampf um den Einzug in die K.o.-Phase muss für die Rumänen unbedingt ein Sieg her, um in Gruppe J noch an Aalborg BK vorbei ziehen zu können, darf der Klub ohne Namen sogar noch einmal als Steaua auflaufen. Am Montagnachmittag kam der Dispens aus dem Verteidigungsministerium: Bis zur Winterpause ist die althergebrachte Namensverwendung noch einmal erlaubt.
Badge covered on the shirts, yellow instead of Steaua's regular red &amp; blue. #AbandonedTeam pic.twitter.com/DgLNkSGYgH
— Emanuel Roşu (@Emishor) 7. Dezember 2014
Gerüchte aus Bukarest, nach denen am Montagmittag „Purple Rain“ im rumänischen Radio lief und im Ministerium ein Prince-Fan einen schwachen Moment hatte, konnten bislang nicht bestätigt werden. Und nicht nur Steaua-Anhänger fragen sich: Was passiert nach der Winterpause? Wie lange umrahmen weiße Pixel das Nichts auf rumänischen Anzeigetafeln? Man kann es auch so sehen: Es gibt Hoffnung für alle Fans. Prince heißt schließlich längst wieder Prince.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
