<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 15:41:01 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kelly Slater: Ein Surf-Opa springt der Jugend um die Ohren</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der alte Mann mitten im Meer: Slater beim Gastspiel der World Tour auf Fidji" alt="Der alte Mann mitten im Meer: Slater beim Gastspiel der World Tour auf Fidji" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/sport/4294468812/1.3309346/article_teaser/der-alte-mann-mitten-im-meer-slater-beim-gastspiel-der-world-tour-auf-fidji.jpg /&gt;&lt;p&gt;Kelly Slater hat elf WM-Titel gewonnen. An seine Dominanz hat sich die Szene gewöhnt, aber was sie fassungslos macht: Jetzt hat er mit 42 Jahren als Erster den Trick gestanden, dem alle nachgejagt waren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/surf-opa-kelly-slater-und-die-jagd-nach-dem-12-wm-titel-13306864.html</link>
    <pubDate>Mon, 08 Dec 2014 14:46:01 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7x7n4</guid>
<ExtractedText>Surf-Opa Kelly Slater und die Jagd nach dem 12. WM-Titel
Legende Kelly Slater Ein Surf-Opa springt der Jugend um die Ohren
Kelly Slater hat elf WM-Titel gewonnen. An seine Dominanz hat sich die Szene gewöhnt, aber was sie fassungslos macht: Jetzt hat er mit 42 Jahren als Erster den Trick gestanden, dem alle nachgejagt waren.
08.12.2014, von Sebastian Eder
© Picture-Alliance
Der alte Mann mitten im Meer: Slater beim Gastspiel der World Tour auf Fidji
Es gibt ein schönes Zitat zu Konrad Adenauer, das irgendwann nicht von, sondern über ihn gesagt worden sein soll: „Adenauer ist über das Alter hinaus, in dem mit seinem Ableben zu rechnen wäre.“ 73 Jahre alt war „der Alte“ bei seinem Amtsantritt als Bundeskanzler, bis zu seinem achtundachtzigsten Lebensjahr stand er an der Spitze der jungen Republik. Leicht abgewandelt könnte dieses Zitat auch für „den Alten“ unter den Wellenreitern gelten: Der elffache Weltmeister Kelly Slater, mittlerweile 42 Jahre alt, ist über das Alter hinaus, in dem mit seinem Karriereende zu rechnen wäre.
Bis zum 20. Dezember treffen sich die Surfer zum letzten und entscheidenden Stopp ihrer Welttour an der Küste Hawaiis. Drei Surfer haben bei den „Pipe Masters“ noch Chancen auf die Krone der Wellenreiter: Neben dem 20 Jahre alten Brasilianer Gabriel Medina und Titelverteidiger Mick Fanning (33) aus Australien könnte auch der 42 Jahre alte Amerikaner Kelly Slater die Gesamtwertung für sich entscheiden und Weltmeister werden.
Mehr zum Thema
  Brasilianischer Surfer reitet Monsterwelle vor Portugal 
Seit Slater 1992 als bisher jüngster Surfer Weltmeister wurde, hat er den Sport über weite Strecken beherrscht. Es ist nicht so, dass er nie daran gedacht hätte, seine Karriere zu beenden. Er versuchte das im Gegenteil sehr früh, vor mehr als 15 Jahren. Nachdem er fünfmal in Folge Weltmeister geworden war, erklärte er 1998 seinen Rücktritt. Er habe alles erreicht, sagte er damals.
Fünf Jahre lang reiste er um die Welt und drehte Surffilme, bevor er 2003 sein Comeback auf der Welttour feierte. Fünfmal gewann er seitdem den Titel, zuletzt 2011 - als ältester Surfer in der Geschichte der Sportart. In den vergangenen beiden Jahren wurde er jeweils Zweiter.
Die Jagd nach dem „Air“
Was die Surfszene aber fassungsloser macht als diese unglaubliche Dominanz und Konstanz im Wettkampfsurfen, ist die Art, in der Slater die Grenzen des Surfens auch abseits der Wettkämpfe immer noch weiter nach oben verschiebt.
Unter Wellenreitern gibt es auf der einen Seite Wettkampfsurfer, die auf der Welttour dem Titel nachjagen. Auf der anderen Seite stehen die „Freesurfer“, die sich vor allem auf das Filmen konzentrieren und einen Großteil ihres Lebens auch der Suche nach dem neuesten, spektakulärsten Trick widmen.
Der Superstar unter den Surfopas: Kelly Slater, verfolgt in Peniche, Portugal © Picture-Alliance Bilderstrecke 
2013 produzierte das australische Szenemagazin „Stabmag“ ein Video über die Jagd nach dem nächsten Trick: Dafür muss ein Surfer einen „Air“ machen, also aus der Welle springen, sich in der Luft eineinhalbmal um die eigene Achse drehen und wieder sicher landen. Keiner hatte das bis dahin geschafft. Das „Stabmag“ setzte unter anderem auf den 26 Jahre alten australischen Freesurfer und Air-Spezialisten Craig Anderson. Kelly Slater hatte keiner auf der Rechnung.
„Es fühlt sich gut an“
Dann stoppte die Welttour der Surfer in diesem Oktober in Portugal. An einem windigen Pausentag paddelte Slater mit ein paar jungen Wellenreitern durch die unruhige Brandung. Plötzlich schnappte er sich eine Welle, raste über das Wasser, katapultierte sich in die Luft, schraubte sich eineinhalbmal um die eigene Achse und landete sicher. Die Jagd war beendet, der „Frontside 540“ gestanden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
