<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kommentar: Die EU und die Türkei sitzen in einem Boot</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Terror in der Türkei: Bei den Anschlägen in dieser Woche starben insgesamt 34 Menschen." alt="Terror in der Türkei: Bei den Anschlägen in dieser Woche starben insgesamt 34 Menschen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/2820272817/1.4078630/article_teaser/terror-in-der-tuerkei-bei-den.jpg /&gt;&lt;p&gt;Krieg an der Grenze, Terror im Inneren, Putin zum Feind – auch wenn die Türkei diese Gefahren durch schlechte Politik teilweise selbst heraufbeschworen hat, müssen die EU und Deutschland helfen. Ein Kommentar.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europa/tuerkei/kommentar-die-eu-und-die-tuerkei-sitzen-in-einem-boot-14077653.html</link>
    <pubDate>Thu, 18 Feb 2016 22:31:04 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hub-8dqdx</guid>
<ExtractedText>Kommentar: Die EU und die Türkei sitzen in einem Boot
  Beitrag per E-Mail versenden
Kommentar: Die EU und die Türkei sitzen in einem Boot
Kommentar
Die EU und die Türkei sitzen in einem Boot
Von Rainer Hermann
Krieg an der Grenze, Terror im Inneren, Putin zum Feind – auch wenn die Türkei diese Gefahren durch schlechte Politik teilweise selbst heraufbeschworen hat, müssen die EU und Deutschland helfen. Ein Kommentar.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 18.02.2016, 22:31 Uhr
Kommentar Die EU und die Türkei sitzen in einem Boot
Krieg an der Grenze, Terror im Inneren, Putin zum Feind – auch wenn die Türkei diese Gefahren durch schlechte Politik teilweise selbst heraufbeschworen hat, müssen die EU und Deutschland helfen. Ein Kommentar.
Terror in der Türkei: Bei den Anschlägen in dieser Woche starben insgesamt 34 Menschen.
© dpa Terror in der Türkei: Bei den Anschlägen in dieser Woche starben insgesamt 34 Menschen.
Das Beispiel der Türkei illustriert, wie dramatisch sich die Welt in den vergangenen Jahren verändert hat. Noch zu Beginn des Jahrzehnts hatte die Türkei zu allen Nachbarn friedliche Beziehungen gepflegt, eine Aussöhnung mit der kurdischen Minderheit des Landes schien nahegerückt, und die Wirtschaft boomte. Nichts ist von den goldenen Jahren geblieben: An den Grenzen toben Kriege, im Innern ist der türkisch-kurdische Bürgerkrieg zurückgekehrt, die Wirtschaft stagniert.
Autor: Rainer Hermann, Redakteur in der Politik. Folgen:
Die Türkei ist alles andere als stabil. Dabei ist sie für die beiden großen Krisen der Gegenwart das Schlüsselland: für den Krieg in Syrien und für den Strom der Flüchtlinge . Sie wird von beiden Krisen bedrängt, die allerdings auch Folge einer verhängnisvollen Politik Ankaras sind. Den Krieg in Syrien hat Ankara – in Abkehr seiner früheren Politik, sich keine Probleme mit den Nachbarn zu schaffen – dadurch angeheizt, dass es die Grenzen für durchreisende Dschihadisten geöffnet hat. Zudem hat Ankara den Friedensprozess mit den Kurden aufgekündigt. Auch dabei hat der syrische Bürgerkrieg eine Rolle gespielt. Denn die Türkei konnte nicht verhindern, dass die syrischen Kurden von dem Zerfall Syriens profitierten und schufen, was die Türkei am meisten fürchtet: einen kurdischen Quasi-Staat.
Mehr zum Thema
Anschlag erschüttert Ankara - 28 Tote
Der Krieg in Syrien hat weitere gravierende Folgekosten. Zum einen musste die Türkei mehr syrische Flüchtlinge aufnehmen als jedes andere Land; allein dieser Dimension wegen hat es viele Flüchtlinge ermuntert, nach Europa weiterzureisen. Zum anderen zahlt die Türkei unverändert einen hohen Preis für den Abschuss eines russischen Kampfflugzeugs im November. Präsident Putin beließ es nicht bei schmerzhaften Wirtschaftssanktionen gegen die Türkei. Er zeigt dem türkischen Präsidenten Erdogan fast täglich, wer der Stärkere ist: durch das Verhindern einer Schutzzone für Flüchtlinge auf syrischem Boden, wie Ankara es will; durch das Bündnis mit den syrischen Kurden, die eben in Moskau eine „Botschaft“ eröffnet haben; durch das Aufrüsten des syrischen Machthabers Assad, um so die von der Türkei unterstützten Rebellen zurückzudrängen.
Europa ist auf die Türkei angewiesen
Im Norden Syriens ist damit eine hochexplosive Lage entstanden. Putin wartet auf eine Gelegenheit, bis Erdogans Türkei die Nerven verliert – also nicht nur über die Grenze hinweg Positionen der syrischen Kurden beschießt, sondern möglicherweise eine Offensive in Syrien einleitet und sogar die von Saudi-Arabien angekündigten Truppen mobilisiert. Damit stünden sich in Syrien saudische und iranische Soldaten in Syrien gegenüber, und dann könnten sich auch am Golf die Spannungen leicht entladen.
© Reuters
Die Türkei sieht sich vielfältigen Problemen ausgesetzt und ist daran teilweise auch selbst Schuld.
© Reuters
Die Türkei sieht sich vielfältigen Problemen ausgesetzt und ist daran teilweise auch selbst Schuld.
Die Türkei braucht in dieser Lage einen Partner, auf den sich das Land verlassen kann, und der kann nur die Europäische Union sein, zumal die Beziehungen zu den Vereinigten Staaten sich merklich abgekühlt haben. Europa ist seinerseits auf die Türkei angewiesen, um den Flüchtlingsstrom einzudämmen. Die Türkei aber bedroht mit ihrer freien Passage für Flüchtlinge in die EU das Schengen-System und geht weiter nicht energisch genug gegen Schlepperbanden vor. Die EU hofft, das mit Anreizen ändern zu können. Ein erster Schritt war der gemeinsame Aktionsplan, dem die EU und die Türkei im November zugestimmt haben. Verwirklicht wurde davon bisher wenig.
Die Türkei ist labil
Ein Grund dafür mag sein, dass Präsident Erdogan und Ministerpräsident Davutoglu nicht an einem Strang ziehen. Während Davutoglu glaubhaft eine europäische Politik verfolgt, misstraut der selbstherrlich regierende Erdogan der EU, die der Türkei in seiner Amtszeit als Regierungschef die Tür gewiesen hat. Ein Machtkampf zwischen beiden ist nicht im Gange. Davutoglu würde ihn ohnehin verlieren. Er weiß aber, dass die Türkei einen Anker braucht – und wie nach 2002, als die „Kopenhagener Kriterien“ eine beispiellose Demokratisierung der Türkei in Gang gesetzt hatten, kann dies abermals nur die EU sein. Dazu müsste sich auch die Türkei bewegen: mit einem Vorgehen gegen mafiöse Strukturen bei den Schlepperbanden, mit der Schließung der Grenzen zu Syrien für Dschihadisten und mit der Wiederaufnahme des Friedensprozesses mit den Kurden. Sollte die Türkei ihre Belagerung kurdischer Städte fortsetzen, drohen nur weitere Flüchtlingswellen Richtung Europa.
© Youtube Überwachungskamera soll Explosion in Ankara zeigen
Wie labil die Türkei im Moment ist, verrät die Ungewissheit nach dem Anschlag in Ankara : War es der „Islamische Staat“ oder die PKK oder eine andere Terrorgruppe? Noch nie in ihrer Geschichte war die Türkei einer Terrorgefahr in diesem Ausmaß ausgesetzt. Auch wenn Ankara diese Gefahren durch schlechte Politik teilweise selbst heraufbeschworen hat, muss die EU – unter deutscher Führung – versuchen, der Türkei aus dieser Lage herauszuhelfen. Noch immer fehlt es im Verhältnis zwischen Brüssel und Ankara jedoch an Vertrauen. Das zeigen die Protokolle der Gespräche zwischen EU-Kommissionspräsident Juncker und Erdogan vom vergangenen November. Man ist aber aufeinander angewiesen: Die EU und die Türkei sitzen heute in demselben Boot.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
