<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Europa muss sich ändern! Ein Gastbeitrag von Jacques Delors und Hans-Gert Pöttering</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Mehr als ein Symbol: Die Flagge der EU" alt="Mehr als ein Symbol: Die Flagge der EU" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/432367851/1.4077260/article_teaser/mehr-als-ein-symbol-die-flagge.jpg /&gt;&lt;p&gt;Bei der Bewältigung der Finanz- und Flüchtlingskrise hat die Europäische Union viel Vertrauen verspielt. Eine Reform Europas ist dringend geboten. Doch der Ausweg aus der Krise kann und darf nicht die Rückkehr zum Nationalstaat sein. Ein Gastbeitrag.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/fluechtlingskrise/vor-dem-eu-gipfel-europa-muss-sich-aendern-14075719.html</link>
    <pubDate>Thu, 18 Feb 2016 13:03:01 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i98-8dow7</guid>
<ExtractedText>Vor dem EU-Gipfel: Europa muss sich ändern!
  Beitrag per E-Mail versenden
Europa muss sich ändern! Ein Gastbeitrag von Jacques Delors und Hans-Gert Pöttering
Vor dem EU-Gipfel
Europa muss sich ändern!
Von Jacques Delors und Hans-Gert Pöttering
Bei der Bewältigung der Finanz- und Flüchtlingskrise hat die Europäische Union viel Vertrauen verspielt. Eine Reform Europas ist dringend geboten. Doch der Ausweg aus der Krise kann und darf nicht die Rückkehr zum Nationalstaat sein. Ein Gastbeitrag.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 18.02.2016, 13:03 Uhr
Vor dem EU-Gipfel Europa muss sich ändern!
Bei der Bewältigung der Finanz- und Flüchtlingskrise hat die Europäische Union viel Vertrauen verspielt. Eine Reform Europas ist dringend geboten. Doch der Ausweg aus der Krise kann und darf nicht die Rückkehr zum Nationalstaat sein. Ein Gastbeitrag.
18.02.2016, von Jacques Delors und Hans-Gert Pöttering
© dpa
Mehr als ein Symbol: Die Flagge der EU
© dpa Mehr als ein Symbol: Die Flagge der EU
Die Europäische Union ist derzeit nur bedingt handlungsfähig. Auf ehrgeizige Verlautbarungen folgten oft keine Taten: Das gemeinsam vereinbarte Regelwerk wurde in der Wirtschafts- und Finanzkrise missachtet, und die angekündigte Verteilung von 160.000 Flüchtlingen ist nicht einmal ansatzweise erfolgt. Ein solches Europa verspielt das Vertrauen seiner Bürgerinnen und Bürger. Als überzeugte Europäer können wir vor diesen Entwicklungen nicht die Augen verschließen. Europa muss sich ändern. Doch was ist zu tun?
Mehr zum Thema
EU-Flüchtlingsgipfel: Deutschlands Gang nach Canossa
Die Abkehr von Europa zugunsten einer Renationalisierung führt in die Irre. Ein Zurückdrehen des Einigungsprozesses verheißt zudem ein düsteres Zukunftsszenario: Ein Abschied von der gemeinsamen Währung hätte schwerwiegende Folgen für die Wirtschaft. Die Wiedereinführung von Schlagbäumen und Wechselstuben wäre im Alltag eines jeden Europäers zu spüren.
© dpa
Hans-Gert Pöttering, Vorsitzender der Konrad-Adenauer-Stiftung und ehemaliger Präsident des Europäischen Parlaments
© dpa
Hans-Gert Pöttering, Vorsitzender der Konrad-Adenauer-Stiftung und ehemaliger Präsident des Europäischen Parlaments
Der Ausweg aus der Krise liegt vielmehr in einer Stärkung Europas. Die Lösung der Flüchtlingskrise wird ohne europäische Solidarität nicht gelingen: Dies bedeutet Solidarität mit den Ländern, welche die meisten Flüchtlinge aufnehmen, aber auch Solidarität mit denen, die über Jahre mit den Flüchtlingsströmen alleingelassen wurden. Die letzten Monate haben gezeigt, dass die bestehenden EU-Regeln nicht ausreichen.
© AFP
Jacques Delors, früherer Präsident der EU-Kommission
© AFP
Jacques Delors, früherer Präsident der EU-Kommission
Zwei Dinge sind deshalb notwendig: zum einen ein gemeinsames europäisches Asylsystem mit dem Ziel, einen fairen und permanenten Verteilungsmechanismus zu schaffen. Das erfordert, dass die Registrierung von Flüchtlingen durch die EU gemeinsam erfolgt, wenn Mitgliedsländer allein damit überfordert sind. Die Kriterien zur Anerkennung der Schutzbedürftigkeit und die sozialen Standards für Flüchtlinge müssen europaweit angeglichen werden.
Zum anderen geht es um den Schutz der EU-Außengrenze als gemeinsame Aufgabe. Der Einsatz eines finnischen Grenzpolizisten etwa an der EU-Außengrenze Griechenlands muss zur Normalität werden. Die Stärkung der Außengrenze ist nicht gleichbedeutend mit einer Abschottung der EU. Sie ist die Notwendigkeit dafür, dass in Zukunft eine geordnete Zuwanderung möglich ist und sich auch weiterhin die Bürger frei in der Union bewegen können.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© reuters Merkel: EU-Gipfel entscheidet nicht über Flüchtlingskontingente
So wie die Flüchtlingskrise nicht rein nationalstaatlich gelöst werden kann, ist Krieg und Terrorismus ebenso europäisch zu begegnen. Europa kann und darf sich niemals als eine Insel der Glückseligkeit verstehen, die sich einigeln kann, um von den unangenehmen Realitäten verschont zu bleiben. Es liegt im Eigeninteresse der Europäischen Union und ihrer Mitgliedstaaten, die wirtschaftliche und politische Modernisierung in ihrer unmittelbaren Nachbarschaft noch stärker als bisher zu unterstützen.
Europa wird letztlich scheitern, wenn sich Mitgliedstaaten, aber auch Bürgerinnen und Bürger nicht als Teil einer Wertegemeinschaft begreifen. Dies bedeutet nicht die Verneinung kultureller, religiöser und gesellschaftlicher Traditionen der Mitgliedstaaten - im Gegenteil. Die Wertegemeinschaft bedeutet vielmehr eine Rückbesinnung auf den gemeinsamen Grundwertekern der europäischen Einigung: die Würde des Menschen, Freiheit, Demokratie, Recht und Frieden.
Das heißt auch, die Kritiken und Ängste der Bevölkerung ernst nehmen und sie an der Diskussion über die notwendige Vertiefung der Union beteiligen. Hier kann das in diesem Jahr in Brüssel zu eröffnende „Haus der Europäischen Geschichte“ eine Initialzündung für eine breitere europaweite Debatte sein. Dieser Dialog über unsere gemeinsame Zukunft muss ohne moralisierendes Anprangern geführt werden.
Die aktuellen Krisen stellen die EU und unser Wertegerüst auf eine harte Probe. Europa muss sich jetzt auf seine Kernanliegen konzentrieren. Die Handlungsunfähigkeit der Europäischen Union können wir uns nicht leisten. Den Worten müssen Taten folgen. Dafür brauchen wir den Mut, uns in Europa aus unserem Eigeninteresse heraus solidarisch zu verhalten. Darin muss sich Europa ändern.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
