<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:12:00 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/italien-deutschland-laenderspiel</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/italien-deutschland-laenderspiel</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Länderspiel: Remis zum Löw-Jubiläum gegen Italien</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/italien-deutschland-laenderspiel"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/hummels/hummels-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Im 100. Länderspiel von Bundestrainer Löw hat es für die DFB-Elf erneut nicht zum Sieg gegen Italien gereicht. Trotz einer Führung gab es in Mailand ein Unentschieden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 22:39:27 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Länderspiel: Remis zum Löw-Jubiläum gegen Italien
Länderspiel: Remis zum Löw-Jubiläum gegen Italien
Im 100. Länderspiel von Bundestrainer Löw hat es für die DFB-Elf erneut nicht zum Sieg gegen Italien gereicht. Trotz einer Führung gab es in Mailand ein Unentschieden.
15. November 2013  23:23 Uhr  15 Kommentare
Der Dortmunder Mats Hummels bei seinem Kopfball zum 1:0 für Deutschland  |  © Andreas Gebert/dpa
Italien – Deutschland 1:1 (1:1)
Es bleibt dabei: Deutschland hat auch im 100. Länderspiel von Bundestrainer Joachim Löw gegen Italien nicht gewinnen können. Trotz einer 1:0-Führung, einer starken ersten halben Stunde und drei Treffern an Pfosten oder Latte kam die Auswahl des Deutschen Fußball-Bundes sieben Monate vor WM-Start nicht über ein 1:1 (1:1) gegen den viermaligen Weltmeister hinaus. Damit muss die deutsche Nationalmannschaft nach 28 Jahren weiter auf ein Erfolgserlebnis in Italien warten.
Der Dortmunder Mats Hummels hatte die zunächst dominierenden Gäste in Mailand schon nach acht Minuten in Führung gebracht. Ignazio Abate schaffte vor 49.000 Zuschauern im nur gut zur Hälfte gefüllten Giuseppe-Meazza-Stadion noch vor der Pause den Ausgleich (28.). Am kommenden Dienstag steht im Londoner Wembley-Stadion gegen England zum Jahresabschluss der nächste Klassiker für die deutsche Elf auf dem Programm.
Anzeige
Beim Premierenauftritt in den neuen WM-Trikots hatte die deutsche Mannschaft das Spiel vor der Pause lange im Griff und unterband mit effektivem Offensivpressing den Aufbau der Italiener. Auch im Spiel nach vorne gelangen vielversprechende Aktionen, doch zum ersten Sieg auf italienischen Boden seit Februar 1986 reichte es dennoch nicht.
Denn mit dem 1:1-Ausgleich kamen die Gastgeber ins Spiel zurück. Routinier Andrea Pirlo war plötzlich wieder der Ballverteiler, bestimmte das Tempo und praktisch alle Aktionen der Gastgeber. Unter Druck kam auch die bis dahin sehr flexibel operierende zentrale Mittelformation mit Philipp Lahm, Toni Kroos und einem sehr offensiv orientierten Sami Khedira in Probleme.
Das Offensivspiel wurde auch nicht wirkungsvoller, als die zunächst geschonten Mesut Özil und Marco Reus nach gut einer Stunde ins Spiel gebracht wurden. Der für Özil aus dem Spiel genommene Mario Götze hatte bis dahin kaum Bindung zum Spiel gefunden. Mitte der zweiten Halbzeit musste der starke Khedira nach einem Zusammenprall aus dem Spiel. Wenig Gefahr ging diesmal von Andre Schürrle aus, der zuletzt gegen Schweden als dreifacher Torschütze geglänzt hatte.
Die 32. Auflage des Prestigeduells hatte mit Vorteilen für die Italiener begonnen. Es dauerte ganze 44 Sekunden, bis Mario Balotelli erstmals seinen Verfolger Lahm abschüttelte, aus gut 20 Metern aber am Tor von Manuel Neuer vorbeizielte. Kaum zwei Minuten später zirkelte Pirlo einen Freistoß über das deutsche Tor. Der erste Eckball für die DFB-Elf war wenig später Ausgangspunkt der Führung durch Hummels, der den von Toni Kroos hereingegebenen Ball per Kopf zu seinem zweiten Länderspiel-Tor verwertete. Wie stark er bei ruhenden Bällen ist, bewies Kroos wenig später bei der nächsten Ecke, die Höwedes knapp neben das Tor köpfte (11.).
Italien nutzt erste Chance zum Ausgleich
Der Führungstreffer gab der deutschen Mannschaft mehr Sicherheit. In der 17. Minute überraschte Khedira Italiens Torwart Gianluigi Buffon mit einem Aufsetzer aus gut 22 Metern, doch der Ball klatschte vom Torhüter leicht berührt an den Pfosten. Aber dann erwies sich der viermalige Weltmeister einmal mehr als Meister der Effizienz und nutzte gleich seine erste Chance zum Ausgleich durch Außenverteidiger Abate. Bei dessen Schuss in die lange Ecke war Neuer chancenlos. Die erneute Führung hatte auf der Gegenseite Schürrle auf dem Fuß, dessen Schuss die Torlatte traf (32.).
Auch nach Wiederbeginn erwischte die Elf von Cesare Prandelli den besseren Start. In der 51. Minute lenkte Neuer einen Schuss von Claudio Marchisio aus spitzem Winkel zur Ecke. Sechs Minuten später gelang es Hummels im letzten Moment, Balotelli und Ricardo Montolivo vor dem deutschen Tor am Einschuss zu hindern. Dagegen konnten die Deutschen nicht mehr die vor der Pause gezeigte Dominanz entwickeln. Sekunden vor dem Schlusspfiff traf Höwedes erneut den Pfosten – der insgesamt dritte Aluminiumtreffer der deutschen Elf an diesem Abend.
Italien: Buffon (Juventus Turin/35 Jahre/137 Länderspiele) - Abate (AC Mailand/27/17), Barzagli (Juventus Turin/32/46 - 71. Ogbonna/Juventus Turin/25/4), Bonucci (Juventus Turin/26/35), Criscito (Zenit St. Petersburg/26/21) - Marchisio (Juventus Turin/27/41), Pirlo (Juventus Turin/34/106 - 82. Cerci/FC Turin/26/2), Montolivo (AC Mailand/28/55), Thiago Motta (Paris St. Germain/31/19) - Osvaldo (FC Southampton/27/13 - 53. Candreva/Lazio Rom/26/4), Balotelli (AC Mailand/23/28)
Deutschland: Neuer (Bayern München/27/44) - Höwedes (FC Schalke 04/25/17), Boateng (Bayern München/25/35), Hummels (Borussia Dortmund/24/27), Jansen (Hamburger SV/28/43) - Lahm (Bayern München/30/104) - Thomas Müller (Bayern München/24/47 - 87. Lars Bender/Bayer Leverkusen/24/16), Khedira (Real Madrid/26/44 - 67. Sven Bender/Borussia Dortmund/24/6), Kroos (Bayern München/23/40), Schürrle (FC Chelsea/23/29 - 59. Reus/Borussia Dortmund/24/18) - Götze (Bayern München/21/25 - 60. Özil/FC Arsenal/25/52)
Schiedsrichter: Benquerença (Portugal)
Tore: 0:1 Hummels (8.), 1:1 Abate (28.)
Gelbe Karten: Marchisio, Thiago Motta / Kroos, Lahm
Beste Spieler: Abate, Pirlo / Khedira, Boateng
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
