<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 13:12:00 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:48:08 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-11/carlsen-sieg-anand-schach-wm-5-runde</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-11/carlsen-sieg-anand-schach-wm-5-runde</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Schach-WM: Carlsen ringt Anand nieder</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-11/carlsen-sieg-anand-schach-wm-5-runde"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-11/carlsen-sieg/carlsen-sieg-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; "Fühlt sich gut an", sagt der junge Herausforderer. Nach zähem Kampf geht Magnus Carlsen in der fünften Runde erstmals gegen den Weltmeister Viswanathan Anand in Führung.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Ulrich Stock</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:15:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Carlsen siegt in fünfter Runde der Schach-WM
Schach-WM: Carlsen ringt Anand nieder
"Fühlt sich gut an", sagt der junge Herausforderer. Nach zähem Kampf geht Magnus Carlsen in der fünften Runde erstmals gegen den Weltmeister Viswanathan Anand in Führung. von  Ulrich Stock
15. November 2013  21:03 Uhr  53 Kommentare
So strahlen Sieger: Magnus Carlsen  |  © Ole Kristian Strøm / VG
Es ist ein Sieg, wie er typischer für Magnus Carlsen nicht sein könnte. Ganz lang scheint wenig los zu sein in dieser Partie, die mit der semislawischen Verteidigung des Damengambits beginnt. Carlsen mit Weiß steht einen Deut besser, die Damen verschwinden früh vom Brett, die schwarzen Bauern stehen etwas zersplittert, der schwarze Damenläufer kommt nicht richtig ins Spiel. Viel ist das nicht, wenn auf der anderen Seite des Brettes ein Defensivkünstler wie Viswanathan Anand sitzt.
Der Weltmeister verteidigt sich einfallsreich, sucht aktiv nach Möglichkeiten und findet sie auch, unter Aufgabe eines Bauern. Aber die Stellung ist vertrackt, schwieriger für ihn zu spielen als für sein Gegenüber. Er, der so schnell ziehen kann,  kommt so eben über die Zeitkontrolle im 40. Zug.
Anzeige
Fünf Züge später greift er fehl. Er zieht den Turm, den er ziehen muss, aber aufs falsche Feld. Statt auf dem Feld a1 den schutzlosen weißen a-Bauern anzugreifen, gibt er auf c1 Schach. So ein Erstmal-Schach-sagen ist immer verlockend wegen des unmittelbaren Zwanges – jeder Schachspieler kennt das –, und oft genug verdirbt es alles, wie heute.
Schach-WM
Seit dem 9. November geht es im südindischen Chennai um die Krone im Schach. Hier der 22-jährige Jungstar und Weltranglistenerste Magnus Carlsen aus Norwegen mit der besten Wertungszahl, die es im Schach je gab: 2870 Elo. Da der aus Chennai stammende, fast doppelt so alte Viswanathan Anand, Elo 2775, Weltmeister seit 2007.  Gespielt wird im Ballsaal des Hyatt Regency Hotels, jeweils von 10.30 Uhr deutscher Zeit an. Das Preisgeld beträgt umgerechnet knapp 1,7 Millionen Euro. Es wird zwischen Gewinner und Verlierer im Verhältnis von 60:40 aufgeteilt.
Reglement
Der Wettkampf ist auf maximal 12 Partien angelegt. Jeder Sieg bringt einen Punkt, jedes Remis einen halben. Weltmeister ist, wer 6,5 Punkte erreicht. An Bedenkzeit gibt es zwei Stunden für die ersten 40 Züge, eine Stunde für die nächsten 20 Züge, 15 Minuten für den Rest der Partie zuzüglich dann 30 Sekunden Zeitgutschrift pro Zug. Wer seine Bedenkzeit überschreitet, verliert die Partie. Steht es nach 12 Partien unentschieden, kommt es zum Stechen mit zunächst vier Schnellpartien. Alle Regeln zum Herunterladen hier (englisch).
Ergebnisse
09. November 2013, Spiel 1, Carlsen – Anand 0,5:0,5, Bericht hier
10. November 2013, Spiel 2, Anand – Carlsen 0,5;0,5, Bericht hier
12. November 2013, Spiel 3, Carlsen – Anand 0,5:0,5,  Bericht hier
13. November 2013, Spiel 4, Anand – Carlsen
15. November 2013, Spiel 5, Carlsen – Anand
16. November 2013, Spiel 6, Anand – Carlsen
18. November 2013, Spiel 7, Anand – Carlsen
19. November 2013, Spiel 8, Carlsen – Anand
21. November 2013, Spiel 9, Anand – Carlsen
22. November 2013, Spiel 10, Carlsen – Anand
24. November 2013, Spiel 11, Anand – Carlsen
26. November 2013, Spiel 12, Carlsen – Anand
 
Wenige Züge später stürmen zwei weiße Freibauern vor, ganz links und ganz rechts auf dem Brett. Der schwarze König und sein Turm, der letzte Bauer, sie können nichts mehr ausrichten. Anand gibt auf. Nach fünf Stunden und 32 Minuten, nach seinem 58. Zug.
"It feels good", sagt der strahlende Carlsen auf der Pressekonferenz auf Englisch. Knapp wie immer. Anand braucht nur drei Worte mehr: "Today, he took his chances well." Heute habe Carlsen seine Chancen gut genutzt.
Bei den vorigen beiden Weltmeisterschaften, 2012 in Moskau gegen Boris Gelfand , 2010 in Sofia gegen Wesselin Topalow , war Anand zunächst in den Rückstand geraten. Er schlug prompt zurück. In Chennai 2013 wird die erste Gelegenheit dazu keine 24 Stunden auf sich warten lassen.
Jetzt steht es 3 zu 2, sieben Runden sind noch zu spielen, die sechste Partie folgt am Sonnabend.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
