<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 15:58:29 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Nächster Halt: Teure Wohnung</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Miet-Map Frankfurt" alt="Miet-Map Frankfurt" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1091031646/1.4066519/article_teaser/hq/miet-map-frankfurt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Mieten in Frankfurt, Berlin, Stuttgart, Hamburg und München - sortiert nach Haltestellen. Immobilienscout 24 hat für diese fünf Städte einen Mietfahrplan entwickelt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/immobilien/naechster-halt-teure-wohnung-14066333.html</link>
    <pubDate>Fri, 12 Feb 2016 12:44:53 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gz7-8dhnh</guid>
<ExtractedText>Nächster Halt: Teure Wohnung
Nächster Halt: Teure Wohnung
Von
Die Mieten in Frankfurt, Berlin, Stuttgart, Hamburg und München - sortiert nach Haltestellen. Immobilienscout 24 hat für diese fünf Städte einen Mietfahrplan entwickelt.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 12.02.2016, 12:44 Uhr
Miet-Fahrplan Nächster Halt: Teure Wohnung
Die Mieten in Frankfurt, Berlin, Stuttgart, Hamburg und München - sortiert nach Haltestellen. Immobilienscout 24 hat für diese fünf Städte einen Mietfahrplan entwickelt.
12.02.2016
Miet-Map Frankfurt
© scout24 Miet-Map Frankfurt
Wer einem weniger Ortskundigen erklären will, wo er in der Stadt wohnt, verwendet dazu gern die Namen von U-Bahn-Stationen. Zwischen Glauburgstraße und Merianplatz, könnte es in Frankfurt heißen. Oder zwischen Schönhäuser und Prenzlauer Allee in Berlin. Und wie teuer sind die Mieten da?
Auf diese Frage gibt jetzt ein Miet-Fahrplan Auskunft, den das Online-Portal Immobilienscout 24 entwickelt hat. Er verbindet das öffentliche Verkehrsnetz und den Immobilienmarkt, indem er jeder U-Bahn-Station die durchschnittliche Kaltmiete für eine 70 Quadratmeter große 2-Zimmerwohnung zuordnet. Auch S-Bahnstationen sind eingezeichnet.
Die Ergebnisse sind zwar nicht ganz überraschend: Berlin ist günstiger als München, im Zentrum kommt die Miete teurer als am Stadtrand. Trotzdem ist es interessant, anhand der Haltestellen zu mutmaßen, was Freunde wohl für die neue Wohnung um die Ecke bezahlen, oder auch zu schauen, wie hoch die Neu-Miete an der U-Bahn-Station vor der Haustür liegt.
Wer in Frankfurt auf dem Nachhauseweg an der U-Bahn-Station Westend aussteigt, der zahlt zum Beispiel besonders viel: 1099 Euro beträgt hier die Durchschnittsmiete. Gefolgt von den Haltestellen Holzhausenstraße (1029 Euro) und Grüneburgweg (1001 Euro). Innerhalb des Frankfurter U-Bahn-Netzes ist es an den Stationen Kalbach, der Gießener Straße und der Ronneburgerstraße mit jeweils 672 Euro am günstigsten.
Fährt man mit der S-Bahn weiter nach draußen, kann man in Hanau schon für 532 Euro eine entsprechende Wohnung mieten, oder in Friedberg für 560 Euro, oder in Rödermark Ober-Roden für 511 Euro.
Allerdings wurden für die Pläne nur Neuvermietungen erfasst, deshalb dürften die Bestandsmieten im Durchschnitt weit unter den Angaben auf der Miet-Map-Karte liegen. Sie ist also sinnvoller für denjenigen, der in einer (fremden) Stadt eine neue Wohnung sucht und sich schnell einen guten Überblick über die Mietpreise verschaffen möchte.
Die erste Miet-Map hatte Immobilienscout Anfang Januar für Berlin herausgegeben.
© scout24
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
