<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:25:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:00:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2014-12/out-of-eden-heiliges-land</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2014-12/out-of-eden-heiliges-land</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Jordanien und Israel: Wandern, wo Gott die Erde berührte</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2014-12/out-of-eden-heiliges-land"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2014-12/isarel-jordanien-national-georgaphic/isarel-jordanien-national-georgaphic-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wer auf den Spuren der Menschheit wandert, kommt an der Gegenwart nicht vorbei: Eine lange Fußreise von Äthopien bis Feuerland führt diesmal durch das Heilige Land.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Paul Salopek</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:24:41 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Jordanien und Israel: Wandern, wo Gott die Erde berührte
Jordanien und Israel: Wandern, wo Gott die Erde berührte
Wer auf den Spuren der Menschheit wandert, kommt an der Gegenwart nicht vorbei: Eine lange Fußreise von Äthopien bis Feuerland führt diesmal durch das Heilige Land. von Paul Salopek
Erschienen in National Geographic 10. Dezember 2014           16:23 Uhr 
Auf dem Weg nach Bethlehem muss Paul Salopek den Zaun eines Hirten umwandern.  |  © John Stanmeyer / NATIONAL GEOGRAPHIC
Gekürzte Fassung aus National Geographic Deutschland, Ausgabe Juli 2014, www.nationalgeographic.de .
Wir sind zu Fuß unter einem wolkenlosen Morgenhimmel der Levante unterwegs, entlang einem Strom ungeklärten Abwassers, das von Ost-Jerusalem 37 Kilometer lang in schäumenden Sturzbächen bis zum Toten Meer hinunterfließt – 48 Millionen Liter täglich. Wir folgen der Spur der Fäkalien, als wäre es eine Art Pilgerschaft. Als eine solche betrachtet es Avner Goren, einer der führenden Archäologen Israels.
"Seit Jerusalem gegründet wurde, hat es hier ungefähr siebenhundert Konflikte gegeben", sagt er über die Schulter hinweg, als er sich in der Altstadt durch Scharen religiöser Touristen schiebt. "Aber es gab auch lange Phasen ohne Krieg, in denen die Menschen friedlich zusammenlebten."
Wir sind zu dritt. Avner Goren: geborener Jerusalemer, zerzauster Intellektueller mit den wässrig blauen Augen eines Träumers, Jude. Bassam Almohor: ein palästinensischer Freund und Fotograf, unermüdlicher Wanderführer aus dem Westjordanland. Ich schließe mich ihnen an, nachdem ich 381 Tage lang gen Norden getrekkt bin, heraus aus Afrika, der biologischen Wiege der Menschheit im äthiopischen Grabenbruch, und hinein in jene Gegend, die den Aufstieg der Landwirtschaft, die Erfindung der Schriftsprache, die Geburt höchster Gottheiten bezeugt hat: hinein in den Fruchtbaren Halbmond.
Anzeige
Mein langsamer Fußmarsch ist Teil eines Projekts namens " Out of Eden ", dessen Ziel es ist, die Wege unserer Steinzeit-Vorfahren, die die Welt entdeckten, Schritt für Schritt nachzuverfolgen. Ich will in sieben Jahren bis in den letzten Winkel der Erde wandern, den Menschen erreicht haben: den südlichsten Zipfel Südamerikas. Als ich Goren meine Route beschreibe, sagt er: "Ja. Sie sind von Süden heraufgekommen, wie Abraham."
Arabische Christen in Jordanien wandern in der Epiphaniaswoche zu einem Kreuz nahe den Ufern des Jordan.  |  © John Stanmeyer / NATIONAL GEOGRAPHIC
Wir starten zwischen den Heiligtümern der drei abrahamitischen Religionen: dem Felsendom, den Turmspitzen der Grabeskirche und den hoch aufragenden Steinblöcken der Klagemauer. Wir folgen dem Schlickstrom durch karges Hügelland, vorbei an einem Schießübungsplatz der israelischen Armee bis zu seinem Endpunkt: dem Salzmeer zwischen Israel und Jordanien. "Hier wurde der Monotheismus geboren", erklärt mir Goren auf einer Klippe oberhalb des eisenfarbenen Wasserspiegels.
Ich wandere von der saudi-arabischen Grenze gen Norden, geleitet von Hamoudi Alweijah al Bedul, meinem Reiseführer. Wir zerren unsere sturköpfigen Maultiere die Touristenpfade von Petra entlang, der berühmten, aus Felsen gebauten nabatäischen Hauptstadt. Unter uns erstreckt sich das Jordantal: ein breiter, ausgedörrter Dammweg, auf dem Propheten gewandelt sind. Abraham und Moses. Jesus und Johannes der Täufer. Kein Zentimeter dieser antiken Stätte, der nicht umkämpft, verflucht, gesegnet, für die eine oder andere Gottheit eingefordert wurde.
Eine Landkarte wie ein Röntgenbild
Das Heilige Land ist von Mauern durchzogen; kein Außenstehender begreift das Ausmaß dieser Zerteilung. Ein paar Tage später überquere ich den Jordan im Bus, den Checkpoint auf der Allenby-Brücke zu Fuß zu passieren ist streng verboten. Gerade mal doppelt so groß wie Luxemburg, aber bevölkert mit 2,7 Millionen Menschen – das besetzte Westjordanland, Herzstück eines geplanten zukünftigen palästinensischen Staates, ist den Oslo-Verträgen gemäß in Gebiete unter palästinensischer und israelischer Verwaltung aufgeteilt: Zonen A, B und C. Jede hat ihre eigenen Beschränkungen, Richtlinien, Vorschriften. Die politische Landkarte des Territoriums sieht wie ein Röntgenbild aus: ein krankes Herz, marmoriert, gefleckt, verklumpt, ausgehöhlt.
Den vollständigen Text finden Sie in der aktuellen Ausgabe.  |   © National Geographic
Langsam gehen wir am Palast des Hischam in Jericho vorbei, einem selten besuchten islamischen Kunstschatz aus dem achten Jahrhundert (Zone A). Wir steigen den öden östlichen Steilhang des Großen Grabenbruchs (Zone B) hinauf, gehen vorsichtig an umstrittenen, mit Stacheldraht eingezäunten israelischen Siedlungen vorbei (Zone C). Nach weiteren vierzig Kilometern durch ein Naturschutzgebiet und über ein Übungsgelände der israelischen Artillerie (erneut Zone C) brechen wir in Bethlehem (zurück in Zone A) erschöpft zusammen. Am nächsten Morgen schließen Almohor und ich uns den langen Schlangen von Argentiniern, Russen, Amerikanern und Franzosen an, die sich durch die Geburtskirche schieben. In Wolken von Weihrauch gehüllt, legen sie ihre Handflächen auf die von unzähligen Berührungen polierten Steine, wo der dreieinige Gott die Erde berührte.
Ich verlasse den Kessel der Levante im Hafen von Haifa. Aber in der Erinnerung kam das eigentliche Finale meiner Wanderung im Nahen Osten früher. Monate zuvor hatte ich am Ufer des Toten Meeres bei einer beduinischen Familie kampiert. Der Vater, Ali Salam, war arm. Seine minderjährige Frau, Fatimah, ein schüchternes, lächelndes Mädchen in einem schmutzigen Gewand, wiegte ihr krankes Baby unter einer Plastikplane. Jenseits des Asphalts, keine zweihundert Meter weit entfernt, funkelte eine luxuriöse Ferienanlage in der Dunkelheit. Das war die einzige Theologie der Wanderung. Der Beduine. Die Menschen in dem Hotel. Die Straße, die sie trennte und verband.
Weitere Informationen zu diesem Thema finden Sie unter nationalgeographic.de/salopek
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
