<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 12:14:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:55:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/arbeitsrecht-grenzen-freie-meinungsaeusserung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/arbeitsrecht-grenzen-freie-meinungsaeusserung</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Arbeitsrechtskolumne: Wann ist eine kritische Äußerung beleidigend?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/arbeitsrecht-grenzen-freie-meinungsaeusserung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-11/mann/mann-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein Mitarbeiter äußert sich immer wieder negativ über seinen Arbeitgeber. Wo hat das Recht auf freie Meinungsäußerung seine Grenzen?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Ulf Weigelt</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 10:31:20 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Arbeitsrechtskolumne: Wann ist eine kritische Äußerung beleidigend?
Arbeitsrechtskolumne: Wann ist eine kritische Äußerung beleidigend?
Ein Mitarbeiter äußert sich immer wieder negativ über seinen Arbeitgeber. Wo hat das Recht auf freie Meinungsäußerung seine Grenzen? von  Ulf Weigelt
13. November 2013  10:32 Uhr  6 Kommentare
Einer meiner Mitarbeiter äußert sich immer wieder negativ über meinen Betrieb. Wo ist hier die Grenze für Mitarbeiter?, fragt Dirk Fuhrmann.
Sehr geehrter Herr Fuhrmann,
generell steht auch Ihren Mitarbeitern nach Artikel 5 Abs. 1 Grundgesetz (GG) das Grundrecht auf freie Meinungsäußerung zu. Dieses Grundrecht hat aber einige Grenzen in Zusammenhang mit dem Arbeitsverhältnis. Beleidigen etwa Ihre Mitarbeitern Sie, Ihre Vertreter oder ihre Arbeitskollegen grob, stellt das eine erhebliche Ehrverletzung der Betroffenen dar. Und das ist nach § 241 Abs. 2 Bürgerliches Gesetzbuch (BGB) ein Verstoß gegen die Pflicht zur Rücksichtnahme auf die berechtigten Interessen des Arbeitgebers. Die Folge solcher Beleidigungen kann dann durchaus die verhaltensbedingte Kündigung, wenn nicht sogar die außerordentliche Kündigung sein.
Anzeige
"Da staunt der Chef"
Was ist erlaubt, was nicht? Der Berliner Arbeitsrechtler Ulf Weigelt gibt Antworten auf Nutzerfragen. Jede Woche, immer mittwochs in der Arbeitsrechtskolumne "Da staunt der Chef" .
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir   freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,   jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Haftungsausschluss
Bitte beachten Sie: Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die   Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der   bereitgestellten Antworten und Informationen sowie der Rechtsprechung.   Haftungsansprüche gegen den Autor, welche sich auf Schäden materieller   oder ideeller Art beziehen, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der   dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und   unvollständiger Informationen verursacht wurden, sind grundsätzlich   ausgeschlossen. Sämtliche Texte dieser Internetpräsenz sind   urheberrechtlich geschützt. Urheber im Sinne des Gesetzes über   Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (UrhG) ist Rechtsanwalt und   Fachanwalt für Arbeitsrecht Ulf Weigelt, Choriner Straße 63, 10435   Berlin. Wörtliche oder sinngemäße Zitate sind nur mit vorheriger   schriftlicher Genehmigung des Autors bzw. bei ausdrücklichem Hinweis auf   die fremde Urheberschaft (Quellenangabe iSv. § 63 UrhG) rechtlich   zulässig. Verstöße hiergegen werden gerichtlich verfolgt.
ALS E-BOOK KAUFEN
Die Antworten von Fachanwalt Ulf Weigelt stehen Ihnen auch übersichlich gesammelt als E-Books zur Verfügung. Nach dem Download können Sie jederzeit und überall auf Ihrem elektronischen Lesegerät zu arbeitsrechtlichen Fragen nachschlagen.
Hier finden Sie eine Übersicht unserer E-Books www.zeit.de/ebooks .
Entsprechendes gilt für Behauptungen, die bewusst wahrheitswidrig sind – wenn sie zum Beispiel als üble Nachrede eingestuft werden können. Beruft sich hier ein Mitarbeiter auf sein Recht zur freien Meinungsäußerung, liegt er falsch. Denn das Grundrecht auf freie Meinungsäußerung beinhaltet nicht Schmähungen, Beleidigungen oder bewusst unwahre Behauptungen. Und auch wenn Gerichte Mitarbeitern zugestehen, öffentlich Kritik an ihren Arbeitgebern üben zu können (auch in einer polemischen oder überspitzen Art), unsachliche Äußerungen müssen Arbeitgeber nicht dulden.
Ulf Weigelt
© Ulf Weigelt
Ulf Weigelt ist Anwalt für Arbeitsrecht in Berlin. Auf ZEIT ONLINE beantwortet er jeden Mittwoch in der Serie "Da staunt der Chef" Leserfragen zum Arbeitsrecht. Die Serie ist auch als E-Book erschienen . Weigelt hat mit Sabine Hockling auch den Ratgeber Arbeitsrecht geschrieben.
Bei Beleidigungen oder Behauptungen, die im privaten Umfeld oder unter Kollegen fallen, fallen die Urteile teilweise zu Gunsten der Mitarbeiter aus. So hat das Bundesarbeitsgericht (BAG) beispielsweise in einem Urteil entschieden, dass bei Gesprächen unter Kollegen Arbeitnehmer durchaus darauf vertrauen können, dass das Gesagte unter ihnen bleibt. Das heißt, sie müssen nicht damit rechnen, dass ihre Äußerungen den Betriebsfrieden grob und nachhaltig stören oder das Vertrauensverhältnis zu ihrem Arbeitgeber dauerhaft belasten. Denn solch eine vertrauliche Kommunikation ist Ausdruck der Persönlichkeit und daher durch das Allgemeine Persönlichkeitsrecht gedeckt.
Bei den Entscheidungen der Gerichte geht es in der Regel darum, ob die Äußerungen von der Meinungsfreiheit gedeckt sind oder nicht. Entscheidend ist jedoch meist der Einzelfall, die Vorgeschichte der Beteiligten und auch die Frage, wie ihr Verhalten zueinander ansonsten zu bewerten ist.
Zu Ihrem Fall: Beleidigt Ihr Mitarbeiter Sie oder Ihr Unternehmen gezielt, müssen Sie die Beleidigung in der Regel nicht dulden. Sie können so ein Verhalten zunächst abmahnen. Kritisiert er hingegen "nur" Arbeitsbedingungen oder betriebliche Abläufe, fällt dies unter die Meinungsfreiheit.
Ihr Ulf Weigelt
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
