<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:45:28 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>500.000 Follower über Nacht: Der wundersame Aufstieg des Alexander LaBeouf</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ein unscheinbares Twitter-Foto geht um die Welt" alt="Ein unscheinbares Twitter-Foto geht um die Welt" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/feuilleton/2961207985/1.3255540/article_teaser/ein-unscheinbares-twitter-foto-geht-um-die-welt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Um im Internet berühmt zu werden, muss man heute oft nicht einmal etwas tun. Man kann es aber auch kaum verhindern. Die Geschichte des Supermarktangestellten #Alexfromtarget.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/500-000-follower-ueber-nacht-der-wundersame-aufstieg-des-alexander-labeouf-13255536.html</link>
    <pubDate>Sat, 08 Nov 2014 16:25:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7w41c</guid>
<ExtractedText>Sachbücher des Jahres
500.000 Follower über Nacht Der wundersame Aufstieg des Alexander LaBeouf
Um im Internet berühmt zu werden, muss man heute oft nicht einmal etwas tun. Man kann es aber auch kaum verhindern. Die Geschichte des Supermarktangestellten #Alexfromtarget.
08.11.2014, von Morten Freidel
Ein unscheinbares Twitter-Foto geht um die Welt
© Twitter
Ein unscheinbares Twitter-Foto geht um die Welt
Anfang dieser Woche verbreitete sich im Internet ein Foto von einem jungen Mann, der bei der amerikanischen Supermarktkette Target arbeitet. Nichts, was darauf zu sehen ist, scheint besonders: Ein Jugendlicher steht an der Kasse und befüllt eine Plastiktüte. Sein Blick ist gesenkt, konzentriert, die Körperhaltung strahlt Ruhe aus. Das Namensschild weist ihn als „Alex“ aus. Alex weiß nicht, dass er fotografiert wird. Sechs Stunden später weiß er es, denn plötzlich hat Alex über eine halbe Million Follower bei Twitter, und Mädchen bestürmen ihn an der Kasse.
Unter dem Hashtag #Alexfromtarget wird sein Foto durchs Netz gejagt und diskutiert, wer er sei, was er wolle, wo er wohne. Zwölf Stunden später twittert Alex „bin ich jetzt berühmt?“, ein Tweet, der etwa  41.000 Mal geteilt wird, bekommt eine Anfrage der Talkshowmoderatorin Ellen DeGeneres und sitzt zwei Tage später im Flieger nach Los Angeles, um im Fernsehen aufzutreten.
Ohne das geringste Zutun
Ein Mädchen entdeckt einen Jungen und findet ihn süß. Das gibt es seit Jahrtausenden. Ein Mädchen entdeckt einen Jungen und macht ein Foto von ihm. Das gibt es seit etwa hundert Jahren. Ein Mädchen entdeckt einen Jungen, macht ein Foto von ihm, und einen Tag später ist er berühmt. Das gibt es, seit sich das Internet in der Gesellschaft durchgesetzt hat. Die Netzgemeinde schleudert unbekannte Menschen aus unbekannten Motiven in bislang unbekannte Höhen. Und die einzige Konstante scheint zu sein: weil es möglich ist.
Am i famous now?
— Alex Lee (@acl163) November 2, 2014
Natürlich hat es auch schon vor #Alexfromtarget Internetberühmtheiten gegeben. Aber es gibt einen entscheidenden Unterschied: Alex hat dafür nicht einen einzigen Schritt unternommen. Er hat sich nicht in lächerlichen Kostümen ablichten lassen, ist weder als Straßenmusikant noch -komödiant aufgetreten, hat keine Brandreden gehalten, er hat kein Video ins Netz gestellt, nicht mal irgendwo auf „Gefällt mir“ geklickt.
Alex Christopher LaBeouf, wie er mit bürgerlichem Namen heißt und das Internet in wenigen Stunden zu berichten wusste, hat nichts getan, was für die Öffentlichkeit bestimmt war. Es sei denn, man betrachtet einen Job als Kassierer im Supermarkt als Öffentlichkeitsarbeit. Um berühmt zu werden, musste er lediglich existieren.
Jeder wird zum Darsteller
Bislang gab es nur wenige vergleichbare Fälle, zum Beispiel den der Medizinstudentin Balpreet Kaur. Kaur wurde von einem Unbekannten an einem Flughafen fotografiert. Sie hatte starke Gesichtsbehaarung und kleidete sich mit einem Turban, der in der Tradition der Sikh eher Männern zugedacht ist. Jemand postete das Foto bei reddit mit der Bildunterzeile: „Ich bin mir nicht sicher, was ich daraus schließen soll“. Zehntausende teilten das Bild, Tausende kommentierten es, Hunderte verhöhnten es. Erst als sich Balpreet Kaur in einer längeren Nachricht erklärte, kam das Netz zur Ruhe. Kaur erklärte, sie sei eine getaufte Sikh und glaube an den Wert der Menschen, wie Gott sie erschaffen habe. Sie schäme sich nicht für ihre Gesichtsbehaarung, interessiere sich weniger für Äußerlichkeiten und mehr für ihre Ausbildung als Neurochirurgin.
Wenn man die Respektsbezeugungen, die sich unter ihrer Nachricht ergießen, genau nachliest, beschleicht einen allerdings unbestimmter Grusel. Denn nichts unterscheidet sie von den Meinungsäußerungen, die zum Beispiel Schauspieler bei Twitter nachlesen können, wenn ihr neuer Film im Fernsehen anläuft. „Wow – Du bist die Sikh-Frau, die reddit braucht“, schreibt ein Nutzer. Ein anderer findet: „DU BIST WUNDERBAR“. Nicht alle Kommentare sind per se unreflektiert oder blödsinnig, alle aber wertend. Die Reaktionen auf das, was sich im Internet viral verbreitet, folgen einem einfachen binären Schema: Gefällt mir oder gefällt mir nicht.
Was also haben die auf den ersten Blick so unterschiedlich wirkenden Geschichten von Balpreet Kaur und Alex LaBeouf gemeinsam? Vielleicht das Wissen, dass sich im Internet jeder für sein Leben zu verantworten hat, egal ob er es on- oder offline führt. Das Internet kann jeden ins Licht der Öffentlichkeit zerren, den Kassierer vom Supermarkt in der Ecke, die etwas anders aussehende Medizinstudentin, den unscheinbaren Straßenfeger oder weltberühmten Bankier. Es ist eine Bühne, die so riesig ist, dass die Grenzen zwischen Publikum und Schauspielern verschwinden. Jeder, auf den das Scheinwerferlicht fällt, wird zum Schauspieler. Verweigert sich die Person, dann mimt sie eben den Verweigerer. Mimt sie den Verweigerer, macht sie ihre Sache eben gut oder schlecht.
Mehr zum Thema
  Aufregung um Polizeifoto: „Wir lieben böse Jungs“ 
Man kann sich selbst dabei beobachten, wenn man die Tweets unter dem Hashtag #AlexFromTwitter nachliest: Wie man urplötzlich beginnt, die Performance dieses Alex LaBeouf zu bewerten, über den man eigentlich nichts weiß, außer dass ein Foto von ihm gerade Hunderttausenden Spaß bereitet, wie man sich freut, wenn er sich ob seines Erfolges bescheiden gibt, oder sich ärgert über entgleiste Formulierungen.
In einer der stärksten Szenen aus Thomas Manns Roman „Buddenbrooks“ geht es um eine Veränderung, die der Hauptprotagonist Thomas durchmacht. Früher habe sich Thomas wohlgefühlt, beschreibt der Erzähler, wenn er in einen gut beleuchteten Raum getreten sei. Das Licht hinter ihm hätte ihn verschattet, seine Umgebung aber taghell ausgeleuchtet. So habe er erkennen können, sei aber nicht erkannt worden. Jetzt aber fühle er sich wohl, wenn er selbst angestrahlt werde; er könne dann zwar nichts mehr erkennen, werde aber erkannt. Die Szene markiert Thomas‘ Übergang vom Entdecker zum Schauspieler seiner selbst. Vielleicht ist das die Kernbotschaft, die die Geschichte von Alex enthält.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
