<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Thüringer CDU-Fraktion: Früherer Mitarbeiter Mohrings unter Abhör-Verdacht</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="CDU-Fraktionschef Mohring und die aus dem Amt geschiedene Ministerpräsidentin Christine Lieberknecht: Abgehört?" alt="CDU-Fraktionschef Mohring und die aus dem Amt geschiedene Ministerpräsidentin Christine Lieberknecht: Abgehört?" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/3786252560/1.3313655/article_teaser/cdu-fraktionschef-mohring-und-die-aus-dem-amt-geschiedene-ministerpraesidentin-christine-lieberknecht-abgehoert.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Staatsanwaltschaft Erfurt ermittelt gegen einen früheren Mitarbeiter aus dem Umfeld des CDU-Fraktionschefs Mike Mohrings. Er wird verdächtigt, illegal Gespräche aufgezeichnet zu haben, in denen es um eine mögliche Kooperation mit der AfD gegangen sein soll.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/cdu-thueringen-ex-mitarbeiter-mohrings-unter-abhoer-verdacht-13313573.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:05:02 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpc-7xcth</guid>
<ExtractedText>Für Gute und für Böse
Von Thiemo Heeg
Internet-Verbrecher von heute haben mit den Hackern von einst nicht mehr viel gemein: Sie sind bestens organisiert, Arbeitsteilung ist an der Tagesordnung. Das ist auch eine Chance. Mehr 2
Die Parteipräsidentin
Von Günter Bannas
Gefolgschaft in der CDU will organisiert sein. Angela Merkel möchte nicht enden wie ihr Vorgänger im Kanzleramt, Gerhard Schröder. Sie operiert nicht mit Visionen, sondern als Pragmatikerin. Mehr 31 18
Von Henning Peitsmeier
BMW bekommt einen neuen Chef. Die Ära Norbert Reithofer endet. Alles läuft nach Drehbuch. Mehr 3 8
Gereizte Stimmung
Von Reinhard Müller
Es ist ja nicht falsch, was Bundesminister über das Protestbündnis „Pegida“ sagen. Doch die gereizten Reaktionen zeigen nur, dass die Nerven blank liegen. Mehr 139 229
Lufthansas Kraftakt
Von Ulrich Friese
Im Wettbewerb mit Billigfliegern und staatlich geförderten Fluggesellschaften droht die Lufthansa ins Hintertreffen zu geraten. Die Entschlossenheit von British Airways beim Konzernumbau sollte Maßstab sein. Mehr 13 18
Die große Ölschwemme
Von Holger Steltzner
Der Verfall des Ölpreises wirkt auf die Weltwirtschaft wie ein gigantisches Konjunkturprogramm und führt zu globaler Umverteilung. Auch für Deutschland gibt er Anlass, sich von so manch alter Gewissheit zu verabschieden. Mehr 71 134
Rauf und runter
Von Jasper von Altenbockum
Die „kalte Progression“ ist schon die dritte als „heimlich“ titulierte Abgaben- und Steuererhöhung, gegen die wichtige Teile der Koalition aufbegehren. Mehr 16 28
Herz für Steuerzahler?
Von Heike Göbel
Um die kalte Progression abzubauen, braucht die Regierung die Zustimmung des Bundesrates. Es gibt eine bessere Möglichkeit zu zeigen, dass ihr die Entlastung des Steuerzahlers ein echtes Anliegen ist. Mehr 33 95
Geschäft auf die Zukunft
Von Michael Hanfeld
Der Springer-Verlag hat verstanden, wie man mit der Zeit geht. Mit seinen Onlinerubriken macht er gutes Geschäft. Jetzt gibt er sich auch noch die dazu passende Unternehmensform. Eine kleine Revolution. Mehr 3 11
Amerika und der Rassismus
Von Klaus-Dieter Frankenberger
Präsident Barack Obama hält Rassismus in Amerika für „tief verwurzelt“. Obwohl sich schon viel verändert hat, muss man ihm zustimmen. Mehr 13 13
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
