<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>CIA-Folter: Polnische Ermittler wollen ganzen Bericht</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Fragen zum CIA-Bericht über Foltermethoden in Verhören haben auch polnische Ermittler." alt="Fragen zum CIA-Bericht über Foltermethoden in Verhören haben auch polnische Ermittler." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/ausland/europa/3883445879/1.3313502/article_teaser/fragen-zum-cia-bericht-ueber-foltermethoden-in-verhoeren-haben-auch-polnische-ermittler.jpg /&gt;&lt;p&gt;Seit 2008 wird in Polen wegen eines geheimen CIA-Gefängnisses ermittelt. Jetzt verlangen die Ermittler Einsicht in die unveröffentlichten Teile des Senatsberichts.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europa/cia-folter-polnische-ermittler-wollen-vollstaendigen-bericht-13313011.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:11:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hox-7xcdv</guid>
<ExtractedText>CIA-Folter: Polnische Ermittler wollen vollständigen Bericht
CIA-Folter Polnische Ermittler verlangen ganzen Bericht
Seit 2008 wird in Polen wegen eines geheimen CIA-Gefängnisses ermittelt. Jetzt verlangen die Ermittler Einsicht in die unveröffentlichten Teile des Senatsberichts.
Fragen zum CIA-Bericht über Foltermethoden in Verhören haben auch polnische Ermittler.
© Reuters
Fragen zum CIA-Bericht über Foltermethoden in Verhören haben auch polnische Ermittler.
Nach der Veröffentlichung des Senatsberichts über geheime CIA-Gefängnisse und grausame Verhöre von Terrorverdächtigen will die polnische Staatsanwaltschaft jetzt den gesamten, ungekürzten Bericht einsehen. Ein entsprechender Antrag werde bei den amerikanischen Behörden gestellt, sagte ein Behördensprecher am Mittwoch in Krakau. Die Ermittler hoffen auf neue Fakten und Beweise für die seit Jahren laufenden Untersuchungen über geheime CIA-Gefängnisse in Polen. Die Staatsanwaltschaft in Krakau ermittelt seit 2008 zu Vorwürfen, wonach auf einer ehemaligen Militärbasis im Nordosten Polens besonders wichtige Terrorverdächtige gefangen gehalten und gefoltert worden seien.
Autorin: Susanne Kusicke, Jahrgang 1967, Redakteurin in der Politik.  Folgen:  
Unter den in Stare Kiejkuty im polnischen Masuren Festgehaltenen soll auch der mutmaßliche Planer der Terroranschläge vom 11. September 2001 in Amerika, Khalid Scheich Mohammed, gewesen sein. Auch ein mutmaßlicher Helfer bin Ladins und der Terrorverdächtige Abd al Rashim al Nashiri, dem der Anschlag auf das Kriegsschiff USS Cole zur Last gelegt wird, wurden dort unter Folter verhört.
EUGH verurteilt Polen wegen Mittäterschaft
Seit 2008 werden die Vorwürfe in Polen untersucht. Im Jahr 2013 prüfte der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte nach Klagen Abd al Rashim al Nashiris und eines weiteren Insassen die Vorwürfe. Sie gaben an, monatelang mit „harschen Verhörmethoden“ misshandelt worden zu sein. Sie seien Scheinhinrichtungen und Waterbording unterzogen worden, man habe gedroht, ihre Verwandten sexuell zu missbrauchen. Beide wurden später nach Guantanamo verlegt, wo sie weiter auf einen Prozess oder die Freilassung warten. Der Europäische Gerichtshof verurteilte die polnische Regierung im Juli als Mittäterin zur Zahlung von je 100.000 Euro Schmerzensgeld.
© AFP
Festgehalten und unter Folter in polnischem CIA-Gefängnis befragt: Khalid Scheich Mohammed und Abd al Rashim al Nashiri
© AFP
Festgehalten und unter Folter in polnischem CIA-Gefängnis befragt: Khalid Scheich Mohammed und Abd al Rashim al Nashiri
Im Militärgefängnis Guantánamo auf der Karibikinsel Kuba wiederum saßen nach Angaben von Amnesty International vom Jahresanfang noch 155 Männer in Haft. Gegen einige werden Prozesse vor Militärkommissionen geführt oder soll noch prozessiert werden. 77 Insassen sind nicht zur Freilassung freigegeben. Die meisten Gefangenen wurden jedoch nie eines Verbrechens angeklagt. Ende 2013 wurden neun Häftlinge nach Algerien, Sudan und in die Slowakische Republik entlassen. Anfang Dezember dieses Jahres wurden sechs weitere Häftlinge nach Uruguay ausgeflogen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
