<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:51:57 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Senatsbericht zur CIA-Methoden: Folter vor Gericht</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Misshandelt von der CIA: Der deutsche Staatsangehörige Khaled al Masri (Archivbild 2010)" alt="Misshandelt von der CIA: Der deutsche Staatsangehörige Khaled al Masri (Archivbild 2010)" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/1455658861/1.1992072/article_teaser/misshandelt-von-der-cia-der-deutsche-staatsangehoerige-khaled-al-masri-archivbild-2010.jpg /&gt;&lt;p&gt;CIA-Ermittlern kann zwar in Amerika der Prozess gemacht werden, wenn sie Gefangene misshandeln. Völkerrecht darf die Justiz allerdings nicht heranziehen. Auch der Fall Masri hatte einst keine Folgen in den Vereinigten Staaten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/nach-dem-cia-bericht-folter-vor-gericht-13313908.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:03:27 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7xd2s</guid>
<ExtractedText>  CIA-Report: Forderungen nach Bestrafung 
Doch die deutschen Behörden sind nicht vorrangig zuständig. So kam die Karlsruher Behörde zu dem Schluss, es sei zunächst Sache der Vereinigten Staaten, die Vorwürfe zu untersuchen. Nach Ansicht der Bundesanwaltschaft bestanden keine Anhaltspunkte dafür, dass „die Behörden und Gerichte der Vereinigten Staaten von Amerika wegen der in der Strafanzeige geschilderten Übergriffe von strafrechtlichen Maßnahmen Abstand genommen hätten oder Abstand nehmen würden“.
Ist das so? Im Oktober 2006 verabschiedete der amerikanische Kongress ein umfassendes Gesetzespaket zum Umgang mit mutmaßlichen Terroristen. Der „Military Commissions Act of 2006“ enthält nicht nur Regelungen für die Militärtribunale, die der Oberste Gerichtshof der Vereinigten Staaten im Sommer für rechtswidrig erklärt hatte, sondern auch zu Verhören von Gefangenen, Kontrollbefugnissen der amerikanischen Gerichte und zur Verantwortlichkeit von CIA-Ermittlern.
Beschränkungen für „feindliche Kombattanten“
Gerade die Möglichkeit für mutmaßliche Terroristen amerikanische Gerichte anzurufen wurde auf Drängen des Weißen Hauses stark eingeschränkt. So war es Ausländern, die vom Militär als feindliche Kombattanten eingestuft wurden, verwehrt, die Rechtmäßigkeit ihrer Inhaftierung von ordentlichen Gerichten überprüfen zu lassen. Die amerikanische Regierung hatte ursprünglich argumentiert, Guantánamo-Häftlinge könnten nicht Rechtsschutz bei amerikanischen Bundesgerichten suchen, da sie Ausländer seien und sich nicht auf amerikanischem Territorium befänden. Diese Ansicht hatte der Supreme Court jedoch 2004 zurückgewiesen.
Doch ist es amerikanischen Gerichten nach jenem Gesetzespaket verboten, in Verfahren gegen amerikanische Ermittler, die sich für Kriegsverbrechen gegen Gefangene verantworten müssen, „ausländisches Recht und Völkerrecht“ heranzuziehen. Und wer gegen die Vereinigten Staaten und ihre Vertreter klagt, darf keine Rechte aus der Genfer Konvention herleiten. Der amerikanische Präsident solle entscheiden, ob bestimmte Verhörmethoden mit dem Gemeinsamen Artikel 3 der Genfer Konventionen vereinbar seien, die einen Mindeststandard festlegen.
Verstöße gegen zwingendes Völkerrecht
Doch erstreckte sich die Befugnis des Präsidenten zu einer verbindlichen Auslegung der Genfer Konvention nicht auf Verhörmethoden, die eine „ernsthafte Verletzung“ der darstellten. Einschneidende Verstöße waren auch nach jener Regelung unzulässig – was immer man sich darunter vorzustellen hat. Der republikanische Senator John McCain, der einst in vietnamesischer Gefangenschaft gefoltert wurde, versicherte, das Gesetz verbiete es, Gefangene extremen Temperaturen auszusetzen und sie über extrem lange Zeit am Schlafen zu hindern. Auch das sogenannte Waterboarding sei verboten. Das Weiße Haus aber wollte sich zu besonderen Verhörmethoden nicht äußern. Tatsächlich verstoßen solche Methoden gegen grundlegende menschenrechtliche Verpflichtungen, gegen zwingendes Völkerrecht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
