<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 18:18:10 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>CIA-Bericht setzt Polen, Litauen und Rumänien unter Druck</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Die damaligen Präsidenten George W. Bush (Vereinigte Staaten) und Alexander Kwasiniewski (Archivbild Juni 2001)" alt="Die damaligen Präsidenten George W. Bush (Vereinigte Staaten) und Alexander Kwasiniewski (Archivbild Juni 2001)" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/1103930641/1.25979/article_teaser/die-damaligen-praesidenten-george-w-bush-vereinigte-staaten-und-alexander-kwasiniewski-archivbild-juni-2001.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Senats-Bericht über die Folterpraktiken des Geheimdienstes CIA könnte etwa in Polen, Litauen und Rumänien zu Gerichtsverfahren wegen der Duldung von illegalen Geheimgefängnissen führen. Womöglich flossen auch Millionen-Zahlungen der CIA, um Bedenkenträger „flexibel“ zu machen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/cia-bericht-koennte-in-eu-laendern-folgen-haben-13313703.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:25:30 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpc-7xcx3</guid>
<ExtractedText>  Frühere Agenten kritisieren Senatsbericht 
Der Bericht des Senats verstärkt die bisherige Vermutung, dass das „Site Blue“ genannte Geheimgefängnis auf einem Militärflughafen bei Stare Kiejkuty (Alt Keykuth) im Norden Polens gelegen haben kann. Schon im Juli hatte der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte (EGMR) der Klage zweier mutmaßlicher Gefangener stattgegeben, die dort gefoltert worden sein sollen.
Beiden wurden hohe Entschädigungen zugesprochen, aber die polnische Regierung hat gegen das Urteil Revision eingelegt. Einer der beiden Kläger, Chalid Scheich Muhammad, taucht nun in dem jüngst veröffentlichten amerikanischen Bericht auf. Obwohl der Name des Landes, in dem er festgehalten war, geschwärzt wurde, bestätigt seine Erwähnung die Erkenntnis des EGMR, dass es Polen war.
Im Bericht des Senats heißt es, dass ungenannte Land habe gegen die Verbringung von Gefangenen auf sein Territorium Bedenken gehabt, sei aber durch Geldzahlungen von Seiten der CIA „flexibel“ gemacht worden. Die Summe ist geschwärzt, doch in polnischen Medien ist von 15 Millionen Dollar die Rede. 
„Kooperation im Rahmen des Krieges gegen Terror“
Der seinerzeitige polnische Präsident Aleksander Kwasniewski wies jede Verantwortung von sich. In einem Interview sagte er, die Geheimdienste Polens und der Vereinigten Staaten hätten seinerzeit im Rahmen des „Krieges gegen den Terrorismus“ und auf der Grundlage der Verpflichtungen Polens in der Nato zwar kooperiert. Polen habe aber niemals Folterpraktiken zugestimmt. Von etwaigen Zahlungen der Amerikaner habe er nichts gewusst.
Der stellvertretende Vorsitzende der polnischen Helsinki-Stiftung für Menschenrechte, Adam Bodnar sagte dagegen, was jetzt veröffentlicht worden sei, müsse der Staatsanwaltschaft eigentlich schon für ein Strafverfahren genügen. Das Land, von dem der amerikanische Bericht an der bewussten Stelle spreche, sei eindeutig Polen. Er sei „schockiert“ darüber, „dass wir für Geld die Verfassung verletzt haben“.
Geheimgefängnisse auch in Litauen
Für Litauen ist die Vermutung geäußert worden, das Land habe seinerzeit in der Nähe der Hauptstadt Vilnius zwei Geheimgefängnisse der CIA beherbergt. Die Menschenrechtsaktivisten Meta Adutaviciute sprach nach den Washingtoner Veröffentlichungen davon, dass dort möglicherweise der Saudi-Araber Mustafa al-Hawsawi verhört worden ist, und dass litauische Amtsträger das vielleicht wussten. Allerdings sei der damalige Präsident Valdas Adamkus wohl nicht vollständig informiert gewesen.
Adamkus selbst sagte am Mittwoch, hohe litauische Sicherheitsbeamte hätten im damals versichert, „dass es in Litauen kein Gefängnis gibt, und das niemand je Gefangene gebracht hat.“ Die litauische Generalstaatsanwaltschaft führt seit längerer Zeit in dieser Sache Vorermittlungen. Staatsanwalt Irmantas Mikelionis sagte am Mittwoch, man erwäge im Augenblick, von den Amerikanern die ungekürzte Version des jüngsten Berichts zu erbitten. Allerdings habe Washington frühere Rechtshilfeersuchen aus Litauen stets ignoriert.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
