<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 18:31:17 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Tod eines Palästinensers: War es Mord?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ziad abu Ain wird an einem Kontrollpunkt von einem israelischen Soldaten am Hals gepackt." alt="Ziad abu Ain wird an einem Kontrollpunkt von einem israelischen Soldaten am Hals gepackt." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/ausland/naher-osten/375779236/1.3314311/article_teaser/ziad-abu-ain-wird-an-einem-kontrollpunkt-von-einem-israelischen-soldaten-am-hals-gepackt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nach dem Tod des früheren palästinensischen Regierungsmitglieds Ziad abu Ain gibt es Spannungen zwischen Israel und der Palästinenserführung. Der Vorwurf lautet auf Mord. Beweise gibt es aber nicht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/naher-osten/tod-eines-palaestinensers-war-es-mord-13314210.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 18:29:51 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq9-7xdb6</guid>
<ExtractedText>Tod eines Palästinensers: War es Mord?
Tod eines Palästinensers War es Mord?
Nach dem Tod des früheren palästinensischen Regierungsmitglieds Ziad abu Ain gibt es Spannungen zwischen Israel und der Palästinenserführung. Der Vorwurf lautet auf Mord. Beweise gibt es aber nicht.
10.12.2014, von Hans-Christian Rößler , Bethlehem
© AFP
Ziad abu Ain wird an einem Kontrollpunkt von einem israelischen Soldaten am Hals gepackt.
© AFP
Ziad abu Ain wird an einem Kontrollpunkt von einem israelischen Soldaten am Hals gepackt.
Der palästinensische Chefunterhändler Saeb Erekat hat den Tod des früheren palästinensischen Regierungsmitglieds Ziad abu Ain als Mord bezeichnet, der „schwerwiegende Konsequenzen“ haben werde. Der palästinensische Präsident Mahmud Abbas sprach von einem „barbarischen Akt“. Ziad abu Ain, der bis Juni stellvertretender Gefangenenminister war und dem Fatah-Revolutionsrat angehörte, starb am Mittwoch nach einer Auseinandersetzung mit israelischen Soldaten im Westjordanland. Nach palästinensischer Darstellung hatte der Vorsitzende des Komitees, das für den „Widerstand“ gegen Siedlungen und die israelische Sperranlage zuständig ist, an einer Demonstration anlässlich des Internationalen Menschenrechtstags teilgenommen, bei der nördlich von Ramallah in der Nähe einer Siedlung Olivenbäume gepflanzt werden sollten.
Autor: Hans-Christian Rößler, Jahrgang 1967, politischer Korrespondent für Israel und die Palästinensergebiete mit Sitz in Jerusalem.  Folgen:  
Die Armee habe Tränengas eingesetzt, bevor Soldaten Ziad abu Ain an einem Kontrollpunkt mit Gewehrkolben und Helmen auf die Brust geschlagen hätten, berichtete die palästinensische Nachrichtenagentur „Maan“. Aufnahmen eines arabischen Fernsehsenders zeigten jedoch nur, wie ein Soldat den Palästinenser am Hals packte. Die israelische Armee teilte mit, sie habe etwa 200 „Randalier“ gestoppt, die in Richtung der Siedlung Adei-Ad marschierten. Ain litt nach Angaben seiner Familie an hohem Blutdruck und Diabetes. An der Obduktion der Leiche sollen demnach auch jordanische Ärzte teilnehmen. Es sei zudem vorgeschlagen worden, eine israelisch-palästinensische Untersuchungskommission einzusetzen. Abbas ordnete eine drei Tage dauernde Trauerzeit an. Viele Läden schlossen am Mittwoch.
Die palästinensische Führung hatte schon in den Tagen davor ihre Tonart verschärft. Sollte die Resolution im UN-Sicherheitsrat scheitern, die Jordanien im Namen der Palästinenser und der Arabischen Liga bis spätestens zu Weihnachten einbringen werde, werde Palästina noch am selben Tag dem Internationalen Strafgerichtshof und weiteren 21 Konventionen beitreten, drohte Chefunterhändler Erekat in Bethlehem. Der Entwurf sieht einen israelischen Rückzug aus dem Westjordanland bis November 2016 vor. Dort soll dann ein unabhängiger Palästinenserstaat in den Grenzen von 1967 entstehen.
Er könne sich nicht vorstellen, dass die amerikanische Regierung, die mit arabischen Verbündeten gegen die Terrormiliz „Islamischer Staat“ kämpfe, ihr Veto gegen den Vorschlag einlegen werde, sagte Erekat. „Wir internationalisieren unser Anliegen“, kündigte der Chefunterhändler an, der sich durch die jüngsten Anerkennungen Palästinas durch mehrere europäische Parlamente ermutigt fühlt; am Mittwoch wollte auch das irische Unterhaus eine entsprechende Empfehlung verabschieden.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
