<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Umfrage: Gabriel hätte als Kanzlerkandidat derzeit schlechte Karten</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel: Schlechte Umfragewerte" alt="Der SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel: Schlechte Umfragewerte" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/4001327662/1.3313244/article_teaser/der-spd-vorsitzende-sigmar-gabriel-schlechte-umfragewerte.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel hätte als Kanzlerkandidat derzeit schlechte Karten bei den Wählern. In einer Umfrage fällt er weit abgeschlagen von Angela Merkel auf seinen bisher niedrigsten Wert.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/umfrage-gabriel-weit-abgeschlagen-hinter-merkel-13313201.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:26:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7xcj5</guid>
<ExtractedText>Sigmar Gabriel, Bundeswirtschaftsminister und SPD-Vorsitzender, spricht über die Folgen der Koalitionsbildung in Thüringen, die neue Ostpolitik der SPD, den Freihandel und die Energiewende. Mehr
06.12.2014, 11:10 Uhr | Politik
CDU-Parteitag Merkel wirft SPD Bankrotterklärung vor
Angela Merkel ist mit großer Mehrheit als CDU-Vorsitzende bestätigt worden. In ihrer Rede auf dem Parteitag droht die Kanzlerin Russland mit weiteren Sanktionen. Der Koalitionspartner SPD muss sich von ihr wegen des rot-rot-grünen Bündnisses in Thüringen herbe Kritik anhören. Mehr Von Günter Bannas, Köln
09.12.2014, 19:08 Uhr | Politik
Die CDU-Spitze hat sich darauf geeinigt, noch vor 2017 mit einem Abbau der sogenannten kalten Progression zu beginnen. Eine Kampfabstimmung auf dem Parteitag konnte Angela Merkel damit abwenden. Der Plan steht allerdings unter einem Vorbehalt. Mehr
08.12.2014, 17:52 Uhr | Wirtschaft
Umfrage: Gabriel hätte als Kanzlerkandidat derzeit schlechte Karten
Umfrage
Gabriel weit abgeschlagen hinter Merkel
Von
Der SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel hätte als Kanzlerkandidat derzeit schlechte Karten bei den Wählern. In einer Umfrage fällt er weit abgeschlagen von Angela Merkel auf seinen bisher niedrigsten Wert.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
