<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Oslo: Kinderrechtler nehmen Friedensnobelpreis entgegen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Malala Yousafzai und Kailash Satyarthi haben ihre Friedensnobelpreise am Mittwoch in Oslo entgegen genommen." alt="Malala Yousafzai und Kailash Satyarthi haben ihre Friedensnobelpreise am Mittwoch in Oslo entgegen genommen." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/ausland/3376637652/1.3313546/article_teaser/malala-yousafzai-und-kailash-satyarthi-haben-ihre-friedensnobelpreise-am-mittwoch-in-oslo-entgegen-genommen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Die Pakistanerin Malala Yousafzai und der Inder Kailash Satyarthi haben in Oslo ihre Nobelpreise entgegen genommen. Beide setzen sich auf der ganzen Welt für die Rechte von Kindern ein.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/malala-yousafzai-und-kailash-satyarthi-akzeptieren-friedensnobelpreis-13313321.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 16:07:48 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq5-7xcmh</guid>
<ExtractedText>Malala Yousafzai und Kailash Satyarthi akzeptieren Friedensnobelpreis
Oslo Kinderrechtler nehmen Friedensnobelpreis entgegen
Die Pakistanerin Malala Yousafzai und der Inder Kailash Satyarthi haben in Oslo ihre Nobelpreise entgegen genommen. Beide setzen sich auf der ganzen Welt für die Rechte von Kindern ein.
10.12.2014
Malala Yousafzai und Kailash Satyarthi haben ihre Friedensnobelpreise am Mittwoch in Oslo entgegen genommen.
© AFP
Malala Yousafzai und Kailash Satyarthi haben ihre Friedensnobelpreise am Mittwoch in Oslo entgegen genommen.
Das pakistanische Mädchen Malala Yousafzai hat bei ihrer Dankesrede für die Verleihung des Friedensnobelpreises angekündigt, ihren Kampf um die Durchsetzung des Rechtes auf Bildung bis zum letzten Kind fortzuführen. „Ich kämpfe weiter, bis ich alle Kinder zur Schule gehen sehe“, sagte die bislang jüngste Friedensnobelpreisträgerin am Mittwoch in Oslo. Auch der Inder Kailash Satyarthi erhielt den Friedensnobelpreis für sein Engagement für Kinder.
„Warum ist es so einfach, uns Waffen zu bringen aber so schwierig, uns Bücher zu geben?“, fragte die 17 Jahre alte Malala. Sie verstehe nicht, warum sogenannte „mächtige“ Länder so gut darin seien, Kriege zu beginnen aber beim Erreichen von Frieden versagten. „Die sogenannte ’Erwachsenenwelt’ mag das verstehen, aber wir Kinder tun es nicht.“ Satyarthi, der mit der von ihm gegründeten Organisation Bachpan Bachao Andolan nach eigenen Angaben schon rund 80.000 Kinder aus der Zwangsarbeit befreit hat, hielt ebenso wie seine Co-Preisträgerin ein Plädoyer für Kinderrechte. Er weigere sich zu akzeptieren, dass die Welt nicht genug Geld für Schulbildung haben solle, während die Militärausgaben einer einzigen Woche ausreichten, um allen Kindern Unterricht zu ermöglichen. „Ich weigere mich zu akzeptieren, dass die Ketten der Sklaverei stärker sein sollen als das Streben nach Freiheit“, sagte der 60 Jahre alte Satyarthi.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
