<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:07:02 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Thüringen: Ramelow stört „absurder Verfolgungsdrang“ der Justiz</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ob es ein Verfahren gegen Bodo Ramelow geben wird, ist noch nicht klar." alt="Ob es ein Verfahren gegen Bodo Ramelow geben wird, ist noch nicht klar." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/politik/inland/777952032/1.3313879/article_teaser/ob-es-ein-verfahren-gegen-bodo-ramelow-geben-wird-ist-noch-nicht-klar.jpg /&gt;&lt;p&gt;Das Landgericht Dresden wirft dem Thüringer Ministerpräsidenten Bodo Ramelow die Blockade einer Demonstration in Dresden vor. Deshalb wurde nun seine Immunität aufgehoben. Ramelow wehrt sich gegen die Vorwürfe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/dresdner-amtsgericht-hebt-immunitaet-von-bodo-ramelow-auf-13313863.html</link>
    <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:06:47 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7xd1j</guid>
<ExtractedText>Dresdner Amtsgericht hebt Immunität von Bodo Ramelow auf
Thüringen Ramelow stört „absurder Verfolgungsdrang“ der Justiz
Das Landgericht Dresden wirft dem Thüringer Ministerpräsidenten Bodo Ramelow die Blockade einer Demonstration in Dresden vor. Deshalb wurde nun seine Immunität aufgehoben. Ramelow wehrt sich gegen die Vorwürfe.
10.12.2014, von Claus Peter Müller und Stefan Locke , Erfurt/Dresden
© dpa
Ob es ein Verfahren gegen Bodo Ramelow geben wird, ist noch nicht klar.
© dpa
Ob es ein Verfahren gegen Bodo Ramelow geben wird, ist noch nicht klar.
Das Amtsgericht Dresden hat die Aufhebung der Immunität des Thüringer Abgeordneten Bodo Ramelow (Die Linke) beantragt. Der Antrag soll vergangene Woche beim Landtag in Erfurt kurz vor der Wahl Ramelows zum Ministerpräsidenten eingegangen sein. Ramelow werde die Beteiligung an Protesten gegen einen Aufmarsch der „Jungen Landsmannschaft Ostpreußen“ im Februar 2010 in Dresden „und die Initiierung einer friedlichen Blockade der rechtsgerichteten Demonstration vorgeworfen“, hieß es dazu in einer Stellungnahme der Staatskanzlei in Erfurt. Ramelow beabsichtigt nach seiner Wahl zum Ministerpräsidenten ohnehin sein Landtagsmandat niederzulegen, da in seiner Partei die Trennung von Amt und Mandat gilt. Damit verliert er auch seine Immunität.
Autor: Stefan Locke, Jahrgang 1974, berichtet für die Politik aus Sachsen.  Folgen:  
Ramelow sagte nun, „dieser Verfolgungsdrang“ der Dresdner Justiz sei „an Absurdität nicht zu überbieten“. Die Landesregierung teilte mit: „Der Ministerpräsident hält an seiner Auffassung fest, dass der friedliche Protest gegen Demonstrationen, auf denen rechtsextreme, rassistische und antisemitische Inhalte verbreitet werden, nicht kriminalisiert werden darf.“ Ramelow habe im Februar 2010 gemeinsam mit zahlreichen weiteren Demonstranten, „unter ihnen auch Politiker aus demokratischen Parteien“, an den Protesten gegen den „nach Ansicht vieler Beobachter damals größten Neonaziaufmarsch in Europa teilgenommen“.
In den Jahren nach der Wiedervereinigung und insbesondere nach dem Einzug der NPD in den Sächsischen Landtag hatten zunehmend Rechtsextreme aus ganz Europa den Jahrestag der Zerstörung Dresdens im Zweiten Weltkrieg zum Anlass für Großaufmärsche genommen. 2010 blockierte ein breit gefächertes Bündnis aus Bürgern, Verbänden, Vereinen und Politikern friedlich und erstmals wirksam die geplante Route der Rechtsextremen. Ähnliches gelang auch in den Jahren darauf; die Zahl der rechtsextremen Demonstranten hat seitdem stark abgenommen.
© dpa
Die Vorwürfe der Justiz beziehen sich auf diese Demonstration gegen Rechtsextreme in Dresden im Februar 2010.
© dpa
Die Vorwürfe der Justiz beziehen sich auf diese Demonstration gegen Rechtsextreme in Dresden im Februar 2010.
Sachsens Justiz wertete die Blockaden als Verstoß gegen das Versammlungsgesetz und geht seit Jahren gegen Blockierer, unter ihnen auch Politiker und Abgeordnete von Grünen, Linkspartei und SPD vor. Bis heute sind noch mehrere Verfahren aus den Vorjahren nicht entschieden. Das Verfahren gegen Ramelow hatte das Amtsgericht erst im Frühjahr dieses Jahres eingestellt. Es war dabei allerdings nicht auf Ramelows Bedingung eingegangen, dass die Justizkasse auch seine Anwaltskosten übernehmen müsse. Dagegen legte Ramelow Beschwerde ein. Die Entscheidung, das Verfahren einzustellen, wurde daraufhin durch das Landgericht Dresden wieder aufgehoben.
Schon die Immunität von Lieberknecht aufgehoben
„Es geht mir nicht ums Geld, es geht um Gerechtigkeit“, hatte Ramelow damals gesagt. Er habe die Vorwürfe der Staatsanwaltschaft Dresden von Anfang an zurückgewiesen und deshalb auch die Einstellung des Verfahrens gegen die Akzeptanz eines Strafbefehls abgelehnt, teilte die Erfurter Staatskanzlei mit. Ob das Gericht nun einen Termin für eine neue Hauptverhandlung festsetzt, wusste eine Gerichtssprecherin am Mittwoch nicht zu sagen. Ebenso ist auch eine abermalige Einstellung des Verfahrens mit Übernahme der Kosten durch die Justizkasse möglich.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
