<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 17:24:58 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 16:00:59 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/iran-atom-hintergrund</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/iran-atom-hintergrund</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Atomstreit: Irans Atomprogramm ist Grund zur Sorge, nicht zur Panik</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-11/iran-atom-hintergrund"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-11/iran-atom-bushehr/iran-atom-bushehr-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Spekulationen über den Zeitplan des Iran zum Bau einer Atombombe beruhten bislang auf überzogener Panikmache. Ohne diese kommt man auch der Verhandlungslösung näher. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Ali  Vaez</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2013 16:43:50 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Iran
Atomstreit: Irans Atomprogramm ist Grund zur Sorge, nicht zur Panik
Spekulationen über den Zeitplan des Iran zum Bau einer Atombombe beruhten bislang auf überzogener Panikmache. Ohne diese kommt man auch der Verhandlungslösung näher. Ein Gastbeitrag von Ali Vaez
8. November 2013  18:01 Uhr  35 Kommentare
Die Atomanlage Buschehr, 1.200 Kilometer südlich von Teheran  |  © Mohammed Babaie/Reuters
Die Genfer Gespräche über das iranische Atomprogramm geben Anlass zur Hoffnung. Der Weg zur Beilegung des Konfliktes aber ist noch lang. Die bestehende weltweite Besorgnis über Irans Atomprogramm hat vor allem vier Gründe.  
Ali Vaez
ist Iran-Analyst der International Crisis Group .
Iran reichert derzeit Uran an, und zwar auf zwei verschiedene Grade:
Die knapp fünfprozentige Anreicherung wird zur Elektrizitätsgewinnung genutzt, mit der Anreicherung auf knapp 20 Prozent werden medizinische Isotope hergestellt. Zum Bau einer Bombe wäre eine Anreicherung auf mindestens 85 Prozent nötig. Weil Iran aber bereits über genügend angereichertes Material für seine derzeitigen zivilen Programme verfügt, fragen sich viele, ob Irans darüber hinaus betriebene Urananreicherung wirklich harmlose Gründe hat. 
Anzeige
Iran hält angereichertes Uran vorrätig:
Angenommen, der Iran würfe die Inspektoren aus dem Land und reicherte all seine Vorräte auf über 80 Prozent an, dann könnte das Land innerhalb von sechs bis zwölf Monaten genug Rohmaterial für fünf Atombomben beisammen haben. Sorgen bereitet dabei insbesondere das zu 20 Prozent angereicherte Uran. Dieses kann vergleichsweise schnell zu waffenfähigem Material veredelt werden. Allerdings hat Teheran seinen Vorrat an zu 20 Prozent angereichertem Uran in der Vergangenheit immer unter der von Israels Premierminister Netanjahu festgelegten Schwelle von etwa 250 Kilogramm gehalten, also unterhalb dessen, was für den Bau einer Bombe reichen würde. 
Iran baut einen Schwerwasserreaktor:
Einmal in Betrieb könnte dieser etwa neun Kilogramm Plutonium jährlich produzieren, was für anderthalb Bomben ausreichen würde. Der Iran hat allerdings keine Anlage, mit der er das Plutonium von alten Reaktorbrennstäben abtrennen könnte und scheint auch keine Absicht zu haben, eine solche zu bauen.
Irans Verhalten hat immer wieder zu Verunsicherung geführt:
Lange hielt das Land den Bau seiner Anreicherungsanlagen und Schwerwasseranlagen geheim. Sie wurden erst 2002 durch eine Gruppe Oppositioneller im Exil aufgedeckt. Die Internationale Atomenergie-Organisation IAEA wirft dem Iran vor, schon vor 2003 mit Technik zur Herstellung von Atomsprengköpfen experimentiert zu haben und warnt, etwaige Forschung könnte noch immer stattfinden.
Kein Grund zur Panik
Seit fast zwei Jahrzehnten ist es ein beliebter Zeitvertreib von Analysten und Politikern, über Irans Zeitplan zur Herstellung der Atombombe zu spekulieren. Die meisten Schätzungen beruhen auf überzogener Panikmache. Das hat mehrere Gründe.
Iran steht unter Beobachtung der IAEA:
Kein Staat hat je Atomwaffen gebaut, während er unter Beobachtung der IAEA stand. Deren Inspektoren untersuchen Irans Anlagen fast wöchentlich und die Zeit ist auf ihrer Seite. Denn sollte Iran sich tatsächlich entschließen, waffenfähiges Uran herzustellen, müsste das Land zunächst seine Zentrifugenkaskaden umbauen, was ein bis zwei Wochen in Anspruch nehmen und zweifellos von der IAEA entdeckt werden würde. Jeder Versuch Irans, die Inspektoren zu bremsen, könnte für das Ausland zu einem Kriegsgrund werden. Bevor Iran auch nur genug Material für eine einzige Bombe hergestellt hätte, würden Wochen vergehen. Genug Zeit für die Internationale Gemeinschaft, Zeit zu reagieren. Aus dem Material einen fertigen Sprengkopf zu machen, würde nicht nur Wochen, sondern mindestens ein Jahr dauern.
Iran wird Kosten und Nutzen abwägen:
Es widerspräche jeder strategischen Logik, wenn Iran das Risiko einer militärischen Konfrontation mit seinen stärkeren Gegnern einginge, nur um eine einzige, unausgereifte Atombombe herzustellen. Um wahre nukleare Abschreckung zu erreichen, müsste Iran über ein einsatzfähiges atomares Arsenal verfügen, und nicht nur über genug Rohmaterial für eine Bombe. Auch ein Testlauf wäre notwendig. Es ist nicht vorstellbar, dass Iran dies schafft, ohne entdeckt und von den USA oder Israel gestoppt zu werden.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
