<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:56:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/2014-12/frankfurter-allgemeine-zeitung-frank-schirrmacher-nachfolger</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/2014-12/frankfurter-allgemeine-zeitung-frank-schirrmacher-nachfolger</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Frankfurter Allgemeine Zeitung: Jürgen Kaube neuer Herausgeber der FAZ</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/2014-12/frankfurter-allgemeine-zeitung-frank-schirrmacher-nachfolger"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/2014-12/juergen-kaube-faz/juergen-kaube-faz-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ab Januar wird Kaube einer von vier Herausgebern sein und so die Nachfolge von Frank Schirrmacher antreten. Zuletzt war er stellvertretender Leiter des Feuilletons. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 16:31:03 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Frankfurter Allgemeine Zeitung: Jürgen Kaube wird neuer Herausgeber der FAZ
Frankfurter Allgemeine Zeitung: Jürgen Kaube wird neuer Herausgeber der FAZ
Ab Januar wird Kaube einer von vier Herausgebern sein und so die Nachfolge von Frank Schirrmacher antreten. Zuletzt war er stellvertretender Leiter des Feuilletons.
9. Dezember 2014           17:29 Uhr  10 Kommentare
FAZ-Journalist und Schriftsteller Jürgen Kaube  |  © Arno Burgi/dpa
Der Journalist Jürgen Kaube wird zum 1. Januar in den Kreis der Herausgeber der Frankfurter Allgemeinen Zeitung (FAZ) eintreten.  Er ist seit 1999 Redakteur der FAZ und seit 2008 Ressortleiter für die Geisteswissenschaften. Seit 2012 ist Jürgen Kaube auch für Neue Sachbücher zuständig und stellvertretender Leiter des  Feuilletons. 
Im Juni dieses Jahres war der Herausgeber Frank Schirrmacher gestorben . Der Posten im Gremium wurde seitdem nicht nachbesetzt. Auch künftig werden es vier Herausgeber bleiben: Günther Nonnenmacher, der 1982 in die Zeitung eintrat  und dem Herausgebergremium seit 1994 angehört, geht Ende Dezember in  den Ruhestand. 
Anzeige
Kaube studierte nach dem Abitur am Darmstädter Justus-Liebig-Gymnasium in Berlin an der Freien Universität Philosophie, Germanistik und Kunstgeschichte sowie  Wirtschaftswissenschaften. Danach lehrte er kurzzeitig Soziologie an der Universität Bielefeld, bevor  er in der Feuilletonredaktion der FAZ begann.
Die FAZ wird von einer Gruppe von vier Herausgebern veröffentlicht, von denen jeder schwerpunktmäßig für ein Ressort verantwortlich ist. Weitere Herausgeber sind Werner D'Inka, Berthold Kohler und Holger Steltzner. Über Jürgen Kaubes Besetzung wurde bereits in den vergangenen Wochen viel spekuliert.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
