<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 12:56:11 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:59:35 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2014-12/tatort-bodensee-ende</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/film/2014-12/tatort-bodensee-ende</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Konstanz: SWR beendet Bodensee-"Tatort"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2014-12/tatort-bodensee-ende"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/film/2014-12/tatort-bodensee/tatort-bodensee-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Konstanzer "Tatort" mit Eva Mattes und Sebastian Bezzel wird 2016 eingestellt. Bis dahin sollen noch vier Filme ausgestrahlt werden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 15:38:35 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Konstanz: SWR beendet Bodensee-"Tatort"
Konstanz: SWR beendet Bodensee-"Tatort"
Der Konstanzer "Tatort" mit Eva Mattes und Sebastian Bezzel wird 2016 eingestellt. Bis dahin sollen noch vier Filme ausgestrahlt werden.
9. Dezember 2014           16:37 Uhr  24 Kommentare
Klara Blum (Eva Mattes) und Kai Perlmann (Sebastian Bezzel) ermitteln im SWR-"Tatort" "Das schwarze Haus".  |  © SWR/Stephanie Schweigert
Der Bodensee-Tatort aus Konstanz mit der Schauspielerin Eva Mattes als Hauptkommissarin Klara Blum und Sebastian Bezzel als Hauptkommissar Kai Perlmann endet im Jahr 2016. Der Sender habe mit den beiden Darstellern die Entscheidung getroffen, die Serie ausklingen zu lassen, teilte der Südwestrundfunk (SWR) mit. "Nach vierzehn erfolgreichen gemeinsamen Jahren der beiden großartigen Schauspieler und des Senders mit dem Tatort aus Konstanz werden wir uns dann von ihm verabschieden." 
Der SWR machte keine konkreten Angaben zu einen neuen Tatort im Südwesten. Der Sender habe jetzt genügend Zeit, sich über die  weitere Entwicklung Gedanken zu machen, sagte SWR-Fernsehdirektor  Christoph Hauser. Laut Fernsehfilmchefin Martina Zöllner wurden  verschiedene Möglichkeiten durchgespielt, die Reihe mit Blum  weiterzuentwickeln. "Schließlich erschien uns die Entwicklung eines  neuen Tatorts einfach richtiger", sagte Zöllner.
Anzeige
In den vergangenen Jahren habe der Bodensee- Tatort Quoten zwischen neun und über zehn Millionen Zuschauern erreicht, teilte der SWR mit. Neben zwei bereits abgedrehten Episoden sollen nur noch zwei weitere Filme entstehen, die in den Jahren 2015 und 2016 ausgestrahlt werden. Der nächste neue Bodensee-Tatort mit dem Titel Château Mort wird am 8. Februar 2015 gezeigt.
Mattes spielt seit 2002 die Hauptkommissarin Blum in Konstanz, seit 2004 ist Bezzel ihr Kollege Perlmann. "Ich mag meine Klara Blum sehr gerne und bin eng mit ihr verbunden", sagte die Schauspielern. Es sei aber an der Zeit, "vom Ermitteln Abschied zu nehmen und wieder Neues zu erobern".
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
