<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Heute in den Feuilletons: Der Hobbit? Nur Ehrenkäse und Liebesfett</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-hobbit-hans-werner-kroesinger-volksbuehne-berlin-a-1007632.html#ref=rss</link>
<description>Bei den Rencontres Trans Musicales wird mehr getwittert als Musik gehört, notiert die "taz". Wenig amüsiert haben sich die Filmkritiker mit dem letzten Hobbit-Film. Ab nach München zur Ausstellung über Künstlerinnen um 1900 fordert die "NZZ".</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 11:01:14 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-hobbit-hans-werner-kroesinger-volksbuehne-berlin-a-1007632.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Bei den Rencontres Trans Musicales wird mehr getwittert als Musik gehört, notiert die "taz". Wenig amüsiert haben sich die Filmkritiker mit dem letzten Hobbit-Film. Ab nach München zur Ausstellung über Künstlerinnen um 1900 fordert die "NZZ".]]></content:encoded>
<ExtractedText>Perlentaucher: Hobbit, Hans-Werner Kroesinger, Volksbühne Berlin,
Heute in den Feuilletons: Der Hobbit? Nur Ehrenkäse und Liebesfett
Bei den Rencontres Trans Musicales wird mehr getwittert als Musik gehört, notiert die "taz". Wenig amüsiert haben sich die Filmkritiker mit dem letzten Hobbit-Film. Ab nach München zur Ausstellung über Künstlerinnen um 1900 fordert die "NZZ".
Efeu - Die Kulturrundschau
Kunst, 10.12.2014
Einen "faszinierenden Überblick" über das künstlerische Schaffen von Frauen um 1900 bietet die Ausstellung "Ab nach München!" im Stadtmuseum München, verspricht in der NZZ Karin Leydecker. Es war eine Zeit, in der Frauen noch gegen zahllose Ressentiments kämpfen mussten und nur unter den abenteuerlichsten Bedingungen arbeiten konnten: "Da ist die Geschichte der aus Krakau stammenden, kubistisch-abstrakt arbeitenden Malerin Zofia Stryjénska (1891-1976). Sie immatrikulierte sich unter dem Namen ihres Bruders und studierte als Mann verkleidet an der für Frauen verbotenen Münchner Akademie, bis der Schwindel nach einem Jahr aufflog. Oder Auguste Mährlein (1880-1929), deren genial gezeichnete Wunderwelten im schwäbischen Pastorenhaushalt erstickten. Und schließlich die hochsensible Bildhauerin Ilse Conrat (1880-1942): Die Nationalsozialisten zwangen die jüdische Künstlerin zur Vernichtung ihrer expressiv-abstrahierten Skulpturen, am Tag vor ihrer Deportation beging sie Selbstmord."
Besprochen werden eine Werkschau von Lee Mingwei im Mori Art Museum in Tokio ( FR ), die Ausstellung "Deutschland 1945: Die letzten Kriegsmonate" in der Topografie des Terrors in Berlin ( taz ) und die Ausstellung "Fette Beute - Reichtum zeigen" im Museum für Kunst und Gewerbe in Hamburg (FAZ).
Bühne, 10.12.2014
Der Dramatiker Ewald Palmetshofer erklärt im Interview mit dem Standard, warum er sein neues Stück "die unverheiratete" - es geht um eine Frau, die kurz vor Kriegsende einen Wehrmachtssoldaten denunziert, der daraufhin hingerichtet wird - in Jamben geschrieben hat. Grund war das Aktenmaterial: "Ich wusste nicht, dass die österreichische Protokollpraxis in diesen Jahren anders war als bei den Entnazifizierungsprozessen, die man aus Deutschland kennt. Dort herrschte die amerikanische Ordnung. Das bedeutet, dass in direkter Rede protokolliert wurde. In Österreich wurde indirekt protokolliert, gleichsam paraphrasierend. ... Diese eigenartige Sprachlichkeit des Materials zwingt die unterschiedlichen Sprecher in ein einheitliches Sprachkorsett. Man hat keine O-Töne. Der Ton geht immer ums Eck."
Ziemlich informativ fand Simone Kaempf (taz) Hans-Werner Kroesingers am Berliner Hebbel am Ufer inszeniertes Stück "Exporting War", das uns auf eine Waffenmesse in Abu Dhabi mitnimmt. Es ist Bestandteil des Festivals "Waffenlounge", in dem sich das Theater mit der Militärindustrie und Krieg auseinandersetzt: "Zutage tritt die glatte Sprache einer Branche, die in das Geschäft mit dem Krieg verstrickt ist, aber von Schäden und Opfern ablenkt, indem sie mit den Errungenschaften und Vorteilen argumentiert."
Weitere Artikel: Sehr wehmütig kommt Katrin Bettina Müller (taz) von der Jubiläumsrevue  zum hundertjährigen Bestehen der Volksbühne nach Hause: "Was mal widerspenstiges Potenzial hatte, ist erstarrt." In der Berliner Zeitung schreibt Ulrich Seidler den Nachruf auf die Schauspielerin Ruth Glöss.
Besprochen werden ein von Daniel Barenboim dirigierter "Fidelio" in Mailand (SZ), Alice Buddebergs kompakte Inszenierung der Shakespeare'schen Königsdramen am Theater Bonn (SZ) und die Premiere der Opernfassung von "Brokeback Mountain" in Aachen (FAZ).
Film, 10.12.2014
"Die Schlacht der fünf Heere", Peter Jacksons dritter und letzter Teil seiner "Hobbit"-Verfilmung, ist vor allem ein großes Schlachtengemälde, erfahren wir von Peter Uehling in der Berliner Zeitung. Das ist zwar durchaus mitreißend, aber auch ein bisschen schade, meint er: Denn was hier für Unterhaltung sorgt, entspringt nicht Tolkiens Fantasie, "sondern verdankt sich dem Ausmalen von Leerstellen, die das Buch lässt, weil sich Action nun einmal schlechter erzählen als zeigen lässt. Einerseits treuherziges Illustrieren, andererseits weitgehendes Desinteresse, statt schematischer Nebenhandlungen die Substanz des Buches selbst zur dramatischen Wirkung zu bringen - das ist der Zwiespalt, in dem sich Jacksons überlange Verfilmung des 'Hobbits' befindet." Auch Jörg Wunder vom Tagesspiegel beklagt ein "erzählerisches Vakuum". Dietmar Dath spricht in der FAZ von "absurdem Plot-Gepolter um allerlei Stammesfehden, Magie, Wortbruch, Ehrenkäse und Liebesfett". Der Standard immerhin fand viel Gemetzel und viel Komik.
Besprochen werden außerdem Nuri Bilge Ceylans "Winterschlaf", der "eine unbarmherzige Reflexion über das Verhältnis zwischen Idealen und der wissentlicher Behinderung ihrer Umsetzung" darstellt, meint Anke Westphal in der Berliner Zeitung, und Douglas Wolfspergers Film "Wiedersehen mit Brundibar" ( Welt ).
Literatur, 10.12.2014
Für die FAZ ist Sandra Kegel zur italienischen Buchmesse Più Libri der unabhängigen Verlage gefahren. Dort beobachtet sie nicht nur eine voller Sorgen auf das deutsch-italienische Verhältnis blickende Branche, sondern auch deren "Versuch, mit viel Phantasie und wenig Geld Nischen zu besetzen und mit auffällig gestalteten Büchern neugierig zu machen auf neue Formen des Erzählens."
Außerdem: Julia Grass war für die Berliner Zeitung dabei , als Lena Dunham in Berlin ihr Buch "Not that Kind of Girl" vorstellte.
Besprochen werden Jane Austens neu übersetzter Roman "Stolz und Vorurteil" ( NZZ ), die Tagebücher des polnischen Theaterautors Slawomir Mrozek von 1962-1969 ( NZZ ), Bruce Holberts Krimi "Einsame Tiere" ( Welt ), Franz Tumlers "Hier in Berlin, wo ich wohne" ( Berliner Zeitung ), Jonathan Franzens "Kraus-Projekt" ( Freitag ), Martin Breits Biografie über den Schriftsteller P. G. Wodehouse ( Tagesspiegel ), Christopher Lauers und Sascha Lobos "Aufstieg und Niedergang der Piratenpartei" (SZ) und Jurij Wynntschuks "Im Schatten der Mohnblüte" (FAZ). Mehr in unserer Bücherschau um 14 Uhr.
Architektur, 10.12.2014
Der neue Wiener Hauptbahnhof ist ein Desaster, eine Shoppingmall mit Haltestelle, bedauert Stephan Templ in der NZZ: "Die definitive Gestaltung des Bahnhofs hat größtenteils ein Ingenieurbüro besorgt. Das Planungsteam Hotz, Hoffmann, Wimmer konnte bei den Ausführungsdetails nicht mehr mitreden und hatte nur noch städtebauliche Fragen zu lösen. Der Reisende spürt dieses Defizit. Er gleitet nicht im Walzertakt zum Zug. Von der 500 Meter entfernten, nur von einer einzigen Linie bedienten U-Bahnstation muss er sein Gepäck schleppen. Keine Förderbänder erleichtern den Weg, denn sie würden die Passagiere von den Läden fernhalten."
Musik, 10.12.2014
Für die taz berichtet Julian Weber vom Rencontres Trans Musicales in Rennes , wo die Musik - mitunter gibt es "punkigen R &amp; B" und mit Kate Tempest "die Zukunft des britischen HipHop" - mitunter allerdings "nur Teilzeitbeschäftigung [darstellt]. ... Viele Leute hängen vor 'Le Twitter Wall' auf Sofas und Kissen ab und verfolgen lieber den Twitterverkehr. In den Konzerthallen selbst werden keine Getränke ausgeschenkt, sodass in den Schenken manchmal mehr los ist als vor der Bühne."
Die Kritiker von Pitchfork geben ihre 20 Lieblingsvideos des Jahres bekannt. Hierzulande schaut man allerdings in die Röhre, denn ein beträchtlicher Teil davon ist in Deutschland fast schon wie selbstverständlich nicht abrufbar. Dazu passend ein Statement von René Walter auf Nerdcore, dem es deshalb bis hierhin steht: "Musik ist allgegenwärtig und besser als je zuvor. Aber ich verschwende meine Arbeitszeit nicht mehr an Copyright-Bullshit für Promomaterial. Jedes Musikvideo-Posting in der Vergangenheit hat mich circa 2 Stunden gekostet und mittlerweile ist es nur noch Frust."
Weitere Artikel: Michael Pilz verabschiedet in der Welt den Grafen von Unheilig, der mit "Gipfelstürmer" sein letztes Album veröffentlicht haben will. Und Uwe Schmitt stellt die japanische Band One OK Rock vor, die gerade auf Europatournee ist.
Besprochen werden neue Alben von John Scofield ( Zeit ) und das Weihnachtsalbum von Erdmöbel ( FAZ ).
9Punkt - Die Debattenrundschau
Internet, 10.12.2014
Mark Zuckerberg ist von chinesischen Dissidenten heftig kritisiert worden, nachdem der Facebook-Gründer, der fleißig Chinesisch lernt und für eine Zulassung von Facebook in China kämpft, ein Buch des großen Staatslenkers Xi Jinping gelobt hatte, berichtet Tom Phillips im Telegraph: "Hu Jia, einer der bekanntesten chinesischen Dissidenten, schilderte 'Enttäuschung und Ärger' der Aktivisten angesichts der Anbiederei des Facebook-Chefs bei einer Regierung, die ihren Bürgern Meinungsfreiheit bestreitet und eine wütende Kampagne gegen ihre Kritiker führt. 'Zuckerberg ist ein Internetgenie. Aber sein Verständnis der chinesischen Politik ist das eines Dreijährigen, nicht eines Dreißigjährigen', sagt Hu."
Die Hachette-Idee, dass Bestsellerautoren mit starker Gefolgschaft auf Twitter ihre Bücher dort direkt und unter Umgehung von Amazon verkaufen, könnte ziemlich genial sein, meint Wieland Freund in der Welt: "Ob es so kommt, soll, wie Hachette mitteilt, in diesem Monat ein Experiment zeigen: Zunächst schicken Hachette und Gumroad .. den Ex-Astronauten und YouTube-Performer Chris Hadfield (1,2 Millionen Follower) und ein Buch des Satire-Magazins The Onion (6,6 Millionen Follower) ins Rennen und testet das neue Direktkauf-Projekt. Niemand dürfte das Experiment aufmerksamer beobachten als der Internethändler Amazon."
Cory Doctorow beklagt in Boingboing Zensur im britischen Netz, die jetzt dazu geführt hat, dass man einen Bericht über britische Verwicklung in Folterpraktiken nicht lesen kann, wenn man die Einstellungen "für Jugendschutz" angekreuzt hat: "Thanks to the bullying of UK PM David Cameron, everyone who signs up for an Internet account is asked 'Would you like to keep 'adult content' blocked on this connection?"' It's a misleading question. A more accurate version is 'Would you like an unnamed third party company to use a secret, arbitrary, ever-changing blacklist to spy on all your clicks and decide which ones are and are not allowed to get through?' Like China's Great Firewall, the UK firewall is a patchwork of rules and filters that are opaque to users and regulators."
Europa, 10.12.2014
Den Unterzeichnern des moskaufreundlichen Aufrufs (unser Resümee ) erklärt Julian Hans in der SZ, dass die Russen bis zum Start von Putins antiwestlicher Kampagne keine Angst vor der Nato hatten, sondern vor Armut, Umweltkatastrophen und  Kulturverfall: "Angst vor dem Westen also? Nein. Aber doch wachsende Feindschaft. Vor zehn Jahren nannten in einer Umfrage des unabhängigen Levada-Instituts 41 Prozent der Befragten das Verhältnis zu den USA 'normal und entspannt', elf Prozent bezeichneten es als 'freundschaftlich'. Es war das Jahr der großen Nato-Osterweiterung, als die drei baltischen Staaten, Bulgarien, Rumänien, die Slowakei und Slowenien aufgenommen wurden."
In der FAZ schreibt der Osteuropa-Historiker Bert Hoppe zu dem Aufruf: "Dass der Aufruf die Ukraine fast vollständig ausblendet, ist keine bloße Ungenauigkeit. Es zeugt davon, dass die Autoren auf der Grundlage einer völlig veralteten mental map argumentieren. "
Markus Bauer berichtet in der NZZ von einem Gerichtsentscheid, der in der Berichterstattung über frühere Securitate-Spitzel in Rumänien enge Grenzen zieht.
In Frankreich ist die Stimmung gegenüber Deutschland freundlich gesagt nicht immer freundlich. Der Linkspopulist Jean-Luc Mélenchon diskutierte neulich auf France 2 mit der CDU-Politikerin Ingeborg Grässle und nannte sie daraufhin in seinem Blog eine "Caricature de boche". Schon vorher schickte er ein Tweet an Bundeskanzlerin Angela Merkel:
Maul zu, Frau #Merkel ! Frankreich ist frei. Occupez-vous de vos pauvres et de vos équipements en ruines !
- Jean-Luc Mélenchon (@JLMelenchon) 7. Dezember 2014
Politik, 10.12.2014
Die NY Times entnimmt dem Senatsbericht zu den Folterpraktiken unter George Bush, dass die CIA damit keinerlei Erkenntnisse von den Gefangenen bekam. Auch die Behauptungen, ohne verschärfte Verhöre wäre Osama bin Laden nie gefunden worden, sind Humbug: "Zu keinem Zeitpunkt erbrachte das Folterprogramm einen Hinweis, der einen Terrorakt verhindert hat, erklärt der Bericht. Jede Information, die die CIA dem Programm zuschrieb, hat sie vor den brutalen Verhören erhalten, kam aus anderen Quellen oder war von den Folteropfern erfunden - eine Einsicht, die die CIA schon einmal vor langer Zeit gehabt hatte."
In ihrem Leitartikel kritisiert die NY Times allerdings auch Barack Obama: "Die Litanei der Brutalität, Ungesetzlichkeit und Verantwortungslosigkeit erinnert einmal mehr daran, welch schreckliche Entscheidung Präsident Obama zum Beginn seiner Amtszeit traf, als er die Akten zu diesem Kapitel unserer Geschichte schloss, selbst wenn er den Gebrauch der Folter ablehnte."
Weitere Artikel: Orhan Pamuk hat laut Welt in Hürriyet scharfe Kritik am türkischen Premierminister Erdogan geäußert: "'Die Meinungsfreiheit ist  auf ein sehr niedriges Niveau gefallen.' Der Schriftsteller kritisierte  den zunehmenden Druck auf die Medien, der zur Entlassung kritischer  Journalisten führe." Im Aufmacher des FAZ-Feuilletons fragt Patrick Bahners: "Warum wirkt Präsident Obama bei seiner Ansprache zum amerikanischen Rassismus nur so verdruckst?"
Geschichte, 10.12.2014
Sehr beeindruckt ist Andreas Breitenstein vom neuen Museum für die Geschichte der polnischen Juden in Warschau, vor allem dass Polin als jahrhundertealte Heimat der Juden endlich ins rechte Licht gerückt wird, imponiert ihm. Aber er hat auch Kritik an der Ausstellung anzubringen: "Der Blick wird nicht geführt, sondern verzettelt sich in der Überfülle der Inszenierungen. Selbst wenn nach 1900 die Originale dichter und aussagekräftiger werden, will es mit der Staffage kein Ende haben. So hat man in Disney-Manier eine gepflasterte jüdische Straße um 1930 nachgebaut."
Im Blog der NYRB berichtet Shelley Salamensky dazu von einem Ausflug in den Südosten Polen, ins einst überwiegend jüdische Galizien, wo die Botschaft der Toleranz, die vom Museum ausgehen soll, noch nicht ganz angekommen ist: "In einer mittleren Stadt nahe Sanok kam ich in einem Café mit einer Gruppe Polen mittleren Alters ins Gespräch. Sie erklärten allen Ernstes, dass Polen heute so arm sei, weil 'ihnen die Juden alles Geld gestohlen hatten'."
Klaus Hillenbrand besucht für die taz die Ausstellung "Deutschland 1945" in der Topografie des Terrors , die zeigt, wie das NS-Regime seinen Terror in den letzten Kriegsmonaten noch auf seine eigenen Anhänger ausweitete: "Tausende Menschen fielen in den letzten Kriegsmonaten Standgerichten zum Opfer. Zehntausende starben in zu 'Festungen' erklärten Städten wie in Breslau oder bei sinnfreien Kommandoaktionen der Wehrmacht. Man musste kein Widerstandskämpfer gewesen sein, um zu hängen."
Medien, 10.12.2014
Jürgen Kaube also ist es, der "in den Kreis der Herausgeber der Frankfurter Allgemeinen Zeitung " eintritt, denn so georgehaft drückt man das bei dieser Zeitung aus. Die Kollegen gratulieren brav. Turi2 verlinkt und erwartet sich wie Gustav Seibt in der SZ eine "neue Sachlichkeit", die sich laut Seibt allerdings so manifestiert : "Wenn er ein Buch zerreißt, wächst kein Gras mehr." Dirk Knipphals findet dagegen in der taz: "Wie Jürgen Kaube sich vor einigen Monaten mit der Schriftstellerin Sibylle Lewitscharoff beschäftigte, war intellektuell ziemlich elegant." In der NZZ macht Joachim Güntner klar: "Jürgen Kaube wird kein zweiter Frank Schirrmacher werden."
Die NZZ meldet unterdessen: "Mit großem Bedauern haben wir bekanntzugeben, dass Markus Spillmann, Leiter Publizistik und Chefredaktor der Neuen Zürcher Zeitung, per Ende Jahr von seinen Funktionen zurücktritt."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
