<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:25:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:00:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2014/48/tourismus-marketing-hamburg</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2014/48/tourismus-marketing-hamburg</guid>
      <category>Hamburg</category>
      <title>Tourismus: "Das ist der letzte Kitsch!"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2014/48/tourismus-marketing-hamburg"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/hamburg/politik-wirtschaft/2014-12/musical-hamburg/musical-hamburg-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein neues Musical, eine neue Kulturkampagne: Hamburg will weg vom Image der schnöden Handelsstadt. Fragt sich nur, ob die Methoden die richtigen sind. Ein Streitgespräch</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Hamburg - Daniel Haas, Charlotte Parnack</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2014 08:39:55 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Tourismus: "Das ist der letzte Kitsch!"
Tourismus: "Das ist der letzte Kitsch!"
Ein neues Musical, eine neue Kulturkampagne: Hamburg will weg vom Image der schnöden Handelsstadt. Fragt sich nur, ob die Methoden die richtigen sind. Ein Streitgespräch Interview: Daniel Haas und Charlotte Parnack
DIE ZEIT Nº 48/2014 5. Dezember 2014           15:56 Uhr  19 Kommentare
Das erleuchtete Gebäude, in dem am Hamburger Hafen das Musical "Das Wunder von Bern" aufgeführt wird  |  © dpa
DIE ZEIT: Am 23. November startete mit Das Wunder von Bern ein weiteres Musical in Hamburg.         Ein guter Tag für die Stadt?
Thorsten Kausch: Für uns war es ein idealer Anlass von vielen, Hamburg zu vermarkten. Das machen wir auch         mit anderen Premieren. Aber diese zog natürlich erhöhte Aufmerksamkeit auf sich.
Anzeige
ZEIT: Ein Anlass von vielen – das ist vorsichtig formuliert. Das Musical hat sogar ein eigenes         Gebäude bekommen. Wie finden Sie es?
Kausch: Sagen wir so: Es sticht im Hafen deutlich heraus.
Christoph Schäfer: Ich kenn’ es nur vom Wegsehen. Aber das passt doch gut zu Hamburgs Olympiakampagne , dass         ein Sportereignis zum Musical wird. Das Leistungsdenken und die Verkommenheit des Sports         fügen sich einfach zu gut in das neoliberale Ideal der Stadt als Unternehmen: "Marke         Hamburg" als Olympiastadt.
Kausch: Aber die Frage, wie man die enorme Bedeutung , die das Wunder von Bern 1954 für die Menschen         hatte, ins Heute transportiert, ist doch hochinteressant!
Hubertus Gaßner: Wieso? Haben Sie das Gefühl, dass wir wieder in einer Nachkriegssituation sind? Oder denken         Sie, wir haben einen moralischen Auftrieb notwendig, um mehr zusammenzurücken?
Kausch: Nein. Aber ich glaube, dass es für Zuschauer spannend ist, zu sehen, ob dieser starke         gesellschaftliche Impuls 60 Jahre später immer noch wirkt.
Marketing für die Kultur
300 Kultureinrichtungen gibt es in Hamburg, darunter 60 Museen und 45 Theater. Die städtische Vermarktung konzentrierte sich bislang auf         Musicals und Großevents. Kulturbehörde und Hamburg Marketing lancieren nun eine Werbekampagne, um Institutionen wie Theater, Kunsthalle und Oper zu         stärken. 140.000 Euro aus der Kultur- und Tourismustaxe fließen in die         Werbeinitiative. Motto: "Große Freiheit für ..." Eine Kampagne, die "die Ellenbogen           ausfährt", erklärt Frank Bachmann von der zuständigen Werbeagentur         gürtlerbachmann. Kultursenatorin Barbara Kisseler: "Die Stadt ist kulturell äußerst         lebendig. Man darf die hanseatische Zurückhaltung jetzt ruhig mal ablegen."
ZEIT: Wird die Hamburger Kultur durch das neue Musical also reicher?
Gaßner: Quantitativ geht es weiter. Qualitativ gesehen, also im Sinne von geistiger Bereicherung,         nicht.
Schäfer: So ein Musical ist doch erst denkbar, wenn der experimentelle und innovative Charakter von         Kunst auf null gefahren wird. Die Kunstform des Musicals kann wie ein Franchisemodell in         jede Stadt verpflanzt werden.
Gaßner: Fertig für den Endverbraucher!
ZEIT: Freie und Musicalstadt Hamburg?
Kausch: Ja, wir sind nach New York und London der drittgrößte Musicalstandort der Welt . Das         Produktionshaus Stage unterhält hier vier große Theater. Das ist ein privatwirtschaftliches         Unternehmen, das es verstanden hat, wie gut man mit Hamburg werben kann.
Schäfer: Insofern passen Musicals auch perfekt zur Idee des Stadtmarketings: Man verkauft ein         Produkt, dessen Image schon komplett ausformuliert und getestet ist.
Thorsten Kausch
Für die CDU saß Thorsten Kausch in der Hamburgischen Bürgerschaft.         Seit 2006 ist der 41-Jährige Geschäftsführer der Hamburg Marketing GmbH . Seit 2013 ist er auch Chef des Hamburg Convention Bureau .
Kausch: Da verstehen Sie unseren Anspruch falsch. Für das touristische Marketing sind Musicals         natürlich ein zentraler Faktor. Ganzheitliches Stadtmarketing umfasst aber noch mehr: Wir         wollen Menschen und Unternehmen für Hamburg begeistern. Im ersten Schritt sollen die Leute         Hamburg mögen, im zweiten Schritt wiederkommen und im dritten Schritt bleiben. Also müssen         wir die Stadt auf glaubwürdige Art und Weise erzählen. Und zwar die ganze Stadt.
Gaßner: Aber Sie sind nicht nur ein passiver Spiegel, Sie steuern auch. Sie wählen aus, was in Ihr         Bild passt.
Kausch: Absolut. Wir wählen aus, was aus unserer Perspektive besonders gut zu unserer         Interpretation von Hamburg passt. Aber wir erfinden nicht irgendwelche Themen, die dann dem         Markenbild entsprechen.
Christoph Schäfer
Der Künstler arbeitet seit 1989 zum Thema Urbanität und Stadtplanung. In Hamburg         bekannt wurde Schäfer, 49, mit Park Fiction , einem öffentlich geplanten         Stadtteilpark auf St. Pauli. Aktuelles Projekt: die PlanBude am Standort         der ehemaligen Esso-Hochhäuser.
Schäfer: Städte zeichnen sich durch Komplexität, Unterschiedlichkeit und Widersprüchlichkeit aus.         Das Tolle an Städten ist ja gerade, dass niemand die Stadt wirklich kontrollieren oder auch         nur erfassen kann. Die Reduktion einer Stadt auf eine Marke ist ein Angriff auf diese         Vielschichtigkeit. Und der kann nur funktionieren, wenn man sich auf bestimmte, immer         wiederkehrende Aspekte beschränkt – und diese am Ende in den Köpfen verankert. Je mehr das         Marketing zum Beispiel über "das Maritime" spricht, desto weniger gibt es davon. Da bewirbt         Hamburg Marketing dann diese aufgeblasene Eventkunst des Blue Port und verwandelt den Hafen         in eine betuliche Kulisse.
Hubertus Gaßner
Der Kunsthistoriker leitete das Haus der Kunst in München, seit 2006 ist         Gaßner, 64, Direktor der Hamburger Kunsthalle . 2009 sorgte         er bundesweit für Aufsehen mit seinem Widerstand gegen den Senat. Der hatte wegen eines         Sparpakets eine kurzfristige Schließung der Galerie der Gegenwart gefordert.
Gaßner: In Hamburg wird eben sofort gefragt: Was bringt es? Auch Kultur ist hier ein Marktfaktor .         Das ist das Protestantische an dieser Kultur, man muss sich alles verdienen – moralisch –,         und es muss an allem verdient werden. Selbst Kultur und Kunst gibt es nicht um ihrer selbst         willen.
ZEIT: Im neuen Strategiepapier der Handelskammer, Musikstadt Hamburg , heißt es: "Durch         die Vermarktung des Dreiklangs ›Elbphilharmonie, Reeperbahn, Musicals‹ hat Hamburg die         Möglichkeit, Deutschlands Musikstadt Nr. 1 zu werden. Die daraus resultierenden Effekte für         die Hamburger Wirtschaft und die Stadt insgesamt sind enorm."
Gaßner: Grässlich, dieser Verwertungsdruck. Ich liebe Hamburg, aber in Städten, in denen Kultur         auch ohne diesen Zwang funktioniert, herrscht ein anderes, entspannteres Lebensgefühl. Zum         Beispiel in Amsterdam am neu gestalteten Museumsplein mitten in der Stadt, da sonnen sich         die Menschen oder picknicken auf der Wiese, dann schauen sie zwischendurch bei Rembrandt im         Rijksmuseum rein oder bei Andy Warhol im Stedelijkmuseum. Danach tauscht man seine Gedanken         beim Flanieren in den umliegenden Parks oder in den Museumscafés aus. Man hat dort eine         zwanglosere Verbindung zwischen Bildung und Konsum, Kommunikation und Prestige, Genuss und         Konzentration. In Hamburg scheint mir dies alles vereinzelter, separierter voneinander und         flächendeckend kommerzialisiert.
Schäfer: Die Reeperbahn ist gerade zum " Business Improvement District " ernannt worden. Im         begleitenden Papier stand: "Aus Besuchern sollten Kunden gemacht werden." Das ist schon eine         deutliche Absage an die Idee des öffentlichen Raums. Und der Hamburger Senat unterstützt         das.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
