<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 15:25:32 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:00:13 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2014-12/bgh-urteil-pauschalreisen-verbraucherschutz</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2014-12/bgh-urteil-pauschalreisen-verbraucherschutz</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Bundesgerichtshof: Verbraucher zahlen weniger vorab für Pauschalreisen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2014-12/bgh-urteil-pauschalreisen-verbraucherschutz"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2014-12/pauschalreisen-bgh/pauschalreisen-bgh-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Bundesgerichtshof stärkt die Rechte der Reisenden: Die Veranstalter dürfen nur in Ausnahmefällen mehr als 20 Prozent Anzahlung für eine Pauschalreise verlangen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 16:12:20 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesgerichtshof: Verbraucher zahlen weniger vorab für Pauschalreisen
Bundesgerichtshof: Verbraucher zahlen weniger vorab für Pauschalreisen
Der Bundesgerichtshof stärkt die Rechte der Reisenden: Die Veranstalter dürfen nur in Ausnahmefällen mehr als 20 Prozent Anzahlung für eine Pauschalreise verlangen.
9. Dezember 2014           17:11 Uhr 
Günstig um den Globus: Der BGH stärkt die Verbraucherrechte bei Pauschalreisen.   |  © Martin Schutt/dpa
Wer eine Pauschalreise bucht, zahlt zu viel – für die Anzahlung und die Stornierung des Urlaubs. Das hat der Bundesgerichtshof (BGH) nun in einem Urteil bestätigt. Das Gericht entschied, dass Reiseveranstalter mehr als 20 Prozent der Reisekosten nur in Ausnahmefällen als Anzahlung verlangen dürfen. Bisher forderten Touristikunternehmen bis zu 40 Prozent.  
Der Bundesverband der Verbraucherzentralen und die Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen hatten gegen die Reiseveranstalter geklagt. Die Verbraucherschützer wehrten sich gegen die Reisebedingungen für Pauschalreisen. Im Zentrum der Klage: zu hohe Stornierungskosten und Anzahlungen. 
Anzeige
Der BGH urteilte, dass Veranstalter genaue Gründe für die Höhe der Stornogebühren angeben müssen. Wenn Urlauber ihre Reise absagen, zahlen sie umso mehr je näher der Reiseantritt ist. So verlangt etwa dem BGH zufolge ein Anbieter namens Urlaubstours 40 Prozent des Preises bei Flugreisen bis zu einem Monat vor Reisebeginn. Eine Woche vorher stiegen die Kosten sogar auf 70 Prozent. Diese Preispolitik muss nun transparenter gestaltet werden.
Leistungen nach und nach erbringen
Drei Oberlandesgerichte hatten den Verbraucherschützern bereits recht gegeben und die Vertragsklauseln der Reiseanbieter für unwirksam erklärt. Sie entschieden, dass Verbraucher durch die  entsprechenden Bedingungen unangemessen benachteiligt werden.  
Das Landgericht in Frankfurt am Main verwies auf den Grundgedanken des Bürgerlichen  Gesetzbuches. Demnach seien Leistungen zwischen Geschäftspartnern "Zug um Zug"  zu gewähren. Deshalb könnten die Unternehmen nur eine niedrige Anzahlung  fordern. Diese geringfügige Anzahlung in Höhe von bis zu 20 Prozent des Reisepreises  sei zwar keine zwingende Obergrenze, aber angemessen. Nur bei  nachweislich höheren Kosten könnten Reiseveranstalter mehr fordern.
Der BGH hatte 2006 eine Anzahlung von 20  Prozent für zulässig erachtet. Allerdings war bisher umstritten, ob dies die Obergrenze sein sollte. Nach Angaben von Verbraucherschützern arbeiten die meisten großen Reiseanbieter mit Anzahlungen von mehr  als 20 Prozent.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
