<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:38:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Seehofers „Herrschaft des Unrechts“: Eskalieren, besänftigen, weiter provozieren</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Horst Seehofer Anfang Februar in Moskau: Warum provoziert er immer schärfer?" alt="Horst Seehofer Anfang Februar in Moskau: Warum provoziert er immer schärfer?" src=http://media1.faz.net/ppmedia/video/113722477/1.4053445/article_teaser/horst-seehofer-anfang-februar.jpg /&gt;&lt;p&gt;Nach der umstrittenen Äußerung über die „Herrschaft des Unrechts“ schlägt die Empörung hoch – und nicht nur die CDU fragt sich: Warum provoziert Horst Seehofer die Kanzlerin wieder und wieder? Die Eskalation der Rhetorik hat ihren guten Grund.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/fluechtlingskrise/seehofers-rhetorik-eskalieren-besaenftigen-weiter-provozieren-14064173.html</link>
    <pubDate>Thu, 11 Feb 2016 18:19:11 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-i98-8dfzh</guid>
<ExtractedText>Seehofers Rhetorik: Eskalieren, besänftigen, weiter provozieren
  Beitrag per E-Mail versenden
Seehofers „Herrschaft des Unrechts“: Eskalieren, besänftigen, weiter provozieren
Seehofers Rhetorik
Eskalieren, besänftigen, weiter provozieren
Von Oliver Georgi und Timo Steppat
Nach der umstrittenen Äußerung über die „Herrschaft des Unrechts“ schlägt die Empörung hoch – und nicht nur die CDU fragt sich: Warum provoziert Horst Seehofer die Kanzlerin wieder und wieder? Die Eskalation der Rhetorik hat ihren guten Grund.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 11.02.2016, 18:19 Uhr
Seehofers Rhetorik Eskalieren, besänftigen, weiter provozieren
Nach der umstrittenen Äußerung über die „Herrschaft des Unrechts“ schlägt die Empörung hoch – und nicht nur die CDU fragt sich: Warum provoziert Horst Seehofer die Kanzlerin wieder und wieder? Die Eskalation der Rhetorik hat ihren guten Grund.
11.02.2016, von Oliver Georgi und Timo Steppat
© dpa
Horst Seehofer Anfang Februar in Moskau: Warum provoziert er immer schärfer?
© dpa Horst Seehofer Anfang Februar in Moskau: Warum provoziert er immer schärfer?
Dass Horst Seehofer gerne polemisch zuspitzt, daran hat man sich in Berlin längst gewöhnt. „So ist er halt“, diesen Satz konnte man im Regierungsviertel in den vergangenen Jahren zunehmend hören, wenn es um neueste verbale Einlassungen aus München ging: so eigenwillig, so populistisch, so bayerisch. Horst Seehofer, das war manchmal wie politisches Kabarett: derb überzogen, aber nicht allzu ernst zu nehmen. 
Autor: Oliver Georgi, Redakteur in der Politik. Folgen:
Seit Seehofer in der Flüchtlingskrise von einer „Herrschaft des Unrechts“ spricht und damit jene Regierung heftig angreift, der seine CSU selbst angehört, ist jedoch jedes Augenzwinkern verflogen. Die Opposition spricht von einem „üblen Missgriff“, der CDU-Europapolitiker Elmar Brok sagte dem „Tagesspiegel“, er sei „entsetzt“. Andere CDU-Politiker wollten sich öffentlich nicht äußern, um die Spannung in der Union nicht noch weiter eskalieren zu lassen. Aus CDU-Vorstandskreisen hieß es aber am Donnerstag, mit seinen Äußerungen, die sich AfD-Argumenten bedienten, habe Seehofer endgültig die „Grenzen des Unmöglichen überschritten“. Selbst Gerda Hasselfeldt, die Vorsitzende der CSU-Landesgruppe im Bundestag und sonst nicht als kritische Stimme gegen Seehofer bekannt, hatte die Äußerung ihres Chefs am Mittwoch als „nicht besonders glücklich“ gerügt – in der CSU grenzt das schon an Majestätsbeleidigung.
$stleKurz
To view this video please enable JavaScript, and consider upgrading to a web browser that supports HTML5 video
© dpa, reuters „Herrschaft des Unrechtes“: Seehofer-Aussage belastet Koalitionsklima
Gezielte Strategie der Eskalation
Zum ersten Mal hat Horst Seehofer also nicht nur die Opposition entsetzt und die CDU empört, sondern auch seine eigene Partei gegen sich aufgebracht. Und nicht nur das politische Berlin fragt sich: Was reitet Seehofer da? Warum radikalisiert er seine Rhetorik immer mehr?
Es spricht viel dafür, dass es sich auch bei der jüngsten Äußerung mitnichten um eine versehentliche Entgleisung handelt, sondern Seehofer damit gezielt die Strategie der rhetorischen Eskalation fortsetzt, die er schon seit Monaten betreibt. Im Sommer vergangenen Jahres war die CSU aus dem bundesweiten Fokus fast verschwunden. Die Minister im Kabinett hatten wenig Einfluss, sie verkämpften sich für ein mehr oder weniges perspektivloses Projekt wie die Autobahnmaut für Ausländer, manche Medien beschworen gar einen Abstieg der Christsozialen zur bayerischen Regionalpartei. In der Regierungspolitik von Union und SPD spielte die CSU nahezu keine Rolle.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
