<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 10:51:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>RWE und Eon: Den Versorgern bricht das Geschäftsmodell weg</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bringt das noch was ein?" alt="Bringt das noch was ein?" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666763!/image/3738446166.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3738446166.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Aktienkurse von RWE und Eon stehen unter Druck. Sie bleiben wenig gefragt, Analysten äußern sich skeptisch zu den Zukunftschancen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/unter-druck-den-versorgern-bricht-das-geschaeftsmodell-weg-12666650.html</link>
    <pubDate>Fri, 15 Nov 2013 16:29:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7jhne</guid>
<ExtractedText>Aktien
Unter Druck Den Versorgern bricht das Geschäftsmodell weg
15.11.2013 ·  Die Aktienkurse von RWE und Eon stehen unter Druck. Sie bleiben wenig gefragt, Analysten äußern sich skeptisch zu den Zukunftschancen.
Von Werner Sturbeck. Düsseldorf
© dpa
Bringt das noch was ein?
Aus den Kapitalmarktlieblingen des vergangenen Jahrzehnts sind die Kellerkinder Eon und RWE geworden. „Das traditionelle Geschäftsmodell bricht unter unseren Füßen weg.“ Mit diesem Eingeständnis meint Peter Terium nicht nur das Debakel bei dem von ihm geführten RWE-Konzern, sondern die Misere in der konventionellen Stromerzeugung generell.
Nicht allein das deutsche Atomstromquartett ENBW, Eon, RWE und Vattenfall leidet unter dem starken Verfall der Stromgroßhandelspreise. Auch die kleineren Stromproduzenten, darunter viele Stadtwerke, können ihre Kohle- und Gaskraftwerke nicht mehr rentabel betreiben.
Aus dem Markt gedrängt
Der Großhandelspreis an der European Energy Exchange (EEX) ist seit dem Frühjahr 2011 von gut 60 Euro je Megawattstunde stetig auf weniger als 40 Euro geschrumpft. Bei solchen Preisen bringen nur noch Atom- und Braunkohlekraftwerke Geld. Aber auch deren Margen werden durch die Brennelementsteuer und die seit Januar komplett zu erwerbenden Handelszertifikate für die CO2-Emissionen erheblich eingeengt.
Der mit Einspeisevorrang privilegierte, sehr teure regenerative Strom drängt die konventionellen Kraftwerke mit höheren Kosten aus dem Markt. Mit dem Preisverfall im Großhandel schrumpfen die Gewinne. Bei RWE, dem größten deutschen Kraftwerksbetreiber, ist das betriebliche Ergebnis der konventionellen Stromproduktion in den ersten neun Monaten um 1,5 Milliarden Euro oder 64 Prozent auf 841 Millionen Euro gesunken.
Auf abschüssiger Bahn
Diesen Ertragsschwund kann der auch bei Eon zu beobachtende Anstieg beim betrieblichen Ergebnis der Erneuerbaren Energien bei weitem nicht kompensieren. Deswegen haben die großen Energieversorger im dritten Quartal Verluste erlitten: RWE 308 Millionen Euro und Eon 440 Millionen Euro. RWE kann 2013 diesen Abwärtstrend durch rund 1 Milliarde einmalige Ausgleichszahlung für zu hohe Lieferpreise glätten.
Aber beide Konzerne bleiben trotz der 2012 gestarteten Sparprogramme, die in diesem Jahr Kostenentlastungen von jeweils 500 Millionen Euro bringen sollen, auf abschüssiger Bahn. Die Terminabschlüsse an der EEX zeigen weiter ein niedriges Preisniveau. Am Freitag wurden Kontrakte zur Lieferung bis 2017 mit Preisen um 37 Euro je Megawattstunde abgeschlossen.
© F.A.Z.
Kursentwicklung bei RWE und Eon seit einem Jahr
© F.A.Z.
Kursentwicklung bei RWE und Eon seit einem Jahr
Je stärker die Ergebnisse schrumpfen, um so mehr drückt die in den vergangenen Jahren beim Bau neuer Kapazitäten aufgetürmte Schuldenlast. Deshalb werden Unternehmen und Beteiligungen zum Schuldenabbau verkauft und Dividenden gesenkt. Ferner reagieren Eon und RWE mit drastischen Effizienz- und Kostenprogrammen. Beiden Häusern ist dabei klar, dass die Rosskuren im nächsten Jahr nur die Gefahr von Verlusten mindern, aber keine ertragsstarken Energieversorger wiedererstehen lassen.
Terium zählt schon als Erfolg, dass dann erstmals seit längerem die Einnahmen des Konzerns den Aufwand übersteigen werden. Eon und mit halber Kraft auch RWE setzen den Ausbau der Windkapazität zu Wasser und zu Lande fort. Der Düsseldorfer Energiekonzern forciert das Geschäft mit dezentralen Erzeugungsanlagen für Gewerbe und Industrie. RWE will verstärkt als Dienstleister in modernen Verteilernetzen auftreten und regenerativen Stromerzeugungsanlagen organisieren und steuern. Bis damit die früheren Stromgewinne auch nur annähernd aufgefangen werden, wird wohl noch viel Zeit verstreichen.
Die Konzerne drängen die Politik zu Änderungen bei der Förderung regenerativen Stroms. Aber die bisherigen Verhandlungsergebnisse von Union und SPD lassen nicht erwarten, dass die kommende Bundesregierung umgehend neue Regeln für den Strommarkt aufstellen wird. So sehen es auch die meisten Analysten, die Eon und RWE begleiten. Bei RWE überwiegen eindeutig die Verkaufsempfehlungen. Bei Eon raten von 35 Analysen 16, die Aktie zu halten und 13 sie zu verkaufen. Und in den RWE-Analysen liegen die Zielkurse auch häufiger als bei Eon unter den Kursen vom Freitag.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
