<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:35:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:57:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/oscar-pistorius-staatsanwaltschaft-fordert-neuen-prozess-suedafrika</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/oscar-pistorius-staatsanwaltschaft-fordert-neuen-prozess-suedafrika</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Oscar Pistorius: Staatsanwalt verlangt neuen Mordprozess</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/oscar-pistorius-staatsanwaltschaft-fordert-neuen-prozess-suedafrika"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2014-12/pistorius-prozess-berufung/pistorius-prozess-berufung-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Fünf Jahre Haft wegen fahrlässiger Tötung seiner Freundin Reeva Steenkamp seien zu milde, sagen die Ankläger. Die Richterin will am Mittwoch eine Entscheidung verkünden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 10:20:35 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Oscar Pistorius: Staatsanwalt verlangt neuen Mordprozess
Oscar Pistorius: Staatsanwalt verlangt neuen Mordprozess
Fünf Jahre Haft wegen fahrlässiger Tötung seiner Freundin Reeva Steenkamp seien zu milde, sagen die Ankläger. Die Richterin will am Mittwoch eine Entscheidung verkünden.
Aktualisiert  9. Dezember 2014           13:44 Uhr  1 Kommentar
Oscar Pistorius verlässt das Gericht in Pretoria.   |  © Mike Hutchings/Reuters
Die südafrikanische Staatsanwaltschaft fordert, ein Berufungsverfahren gegen Paralympics-Star Oscar Pistorius zuzulassen. Der Sprinter war im Oktober zu fünf Jahren Haft wegen fahrlässiger Tötung seiner Freundin Reeva Steenkamp verurteilt worden . Das Strafmaß sei auf schockierende Weise zu niedrig, sagte Staatsanwalt Gerrie Nel beim Gericht in Pretoria. Richterin Thokozile Masipa will am Mittwoch entscheiden, ob ein Berufungsverfahren eröffnet wird.
Der Sprinter und Paralympics-Sieger hatte seine 29-jährige Freundin  im Februar 2013 in seinem Haus bei Pretoria durch eine geschlossene  Toilettentür erschossen. Er beteuerte, sie mit einem Einbrecher  verwechselt zu haben. Die Anklage hingegen ging von einem Streit  des Paares aus, in dessen Folge Pistorius  Steenkamp erschoss. Im September wurde er wegen fahrlässiger Tötung schuldig gesprochen .
Anzeige
"Was setzt das für einen Präzedenzfall, wenn jemand, der in einem  solchen Grad schuldig handelte, zu fünf Jahren verurteilt wird?", sagte Staatsanwalt Nel. Pistorius  habe genau gewusst, was er tat.
Die Staatsanwaltschaft hatte zehn Jahre Gefängnisstrafe wegen Mordes gefordert . Richterin Masipa fand die Beweislage  dafür jedoch unzureichend. Rechtsexperten zufolge könnte der frühere Paralympics-Star bei guter Führung schon  nach zehn Monaten aus dem Gefängnis entlassen und unter Hausarrest  gestellt werden.
Das Urteil hatte Kritik bei Juristen und schwarzen Südafrikanern hervorgerufen. Die Frauenliga des regierenden Afrikanischen Nationalkongresses (ANC) hatte sich nach der Verkündung des Strafmaßes bei der Nationalen Strafverfolgungsbehörde (NPA) beschwert. Die Institution steht im südafrikanischen Rechtssystem über der  Anklagevertretung.
Sollte es zu einer Berufungsverhandlung kommen, könnte der 27-Jährige  nach Einschätzung von Strafrechtsexperten möglicherweise doch wegen  Mordes verurteilt werden. Darauf steht in Südafrika lebenslänglich, was in der üblichen  Rechtspraxis des Landes auf 25 Jahre Haft hinausläuft.
Pistorius könnte bei einem Berufungsverfahren beantragen, bis zu einem Urteil auf Kaution in Freiheit zu  bleiben. Falls dies zugestanden wird, könnte er das Gefängnis verlassen. Ein Berufungsverfahren kann sich nach  Einschätzung von Strafrechtsexperten über zwei oder mehr Jahre  erstrecken.  
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
