<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 14:35:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:57:49 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2014, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>online-cr@zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/pegida-dresden-innenminister</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/pegida-dresden-innenminister</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Demonstration in Dresden: Innenminister warnen vor Pegida</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2014-12/pegida-dresden-innenminister"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2014-12/pegida-dresden-2/pegida-dresden-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Fast 10.000 Anhänger der islamkritischen Bewegung haben in Dresden demonstriert und fast ebenso viele Gegner mobilisiert. Nun beschäftigt Pegida auch die Innenminister.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2014 06:06:44 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Demonstration in Dresden: Innenminister warnen vor Pegida
Demonstration in Dresden: Innenminister warnen vor Pegida
Fast 10.000 Anhänger der islamkritischen Bewegung haben in Dresden demonstriert und fast ebenso viele Gegner mobilisiert. Nun beschäftigt Pegida auch die Innenminister.
Aktualisiert  9. Dezember 2014           09:38 Uhr  842 Kommentare
Pegida-Demonstration in Dresden  |  © Hannibal Hanschke/Reuters
Die Initiative Pegida hat weiter starken Zulauf. In Dresden sammelte sich am Elbufer eine gewaltige Menschenmenge von fast 10.000 Menschen, um gegen eine angebliche "Islamisierung des Abendlandes" zu demonstrieren. Auf einen Demonstrationszug hatten die Initiatoren im Gegensatz zu vergangener Woche verzichtet, sie hielten nur eine Kundgebung ab. Zugleich gingen in dem Bereich vor dem Rathaus der Stadt etwa 9.000 Menschen gegen  Fremdenfeindlichkeit und Nationalismus auf die Straße.  
Die Kundgebung löste sich gegen 20 Uhr auf. Vereinzelt gerieten danach Gegendemonstranten mit den Islamkritikern aneinander, laut Teilnehmern flogen Böller. Die Polizei war in Dresden mit 1.200 Beamten aus mehreren Bundesländern im Einsatz.
Anzeige
In Düsseldorf beteiligten sich an einer Pegida-Kundgebung  nur 400 statt der erwarteten 2.000 Menschen. Zu Gegendemonstrationen  kamen nach Polizeiangaben dagegen fast dreimal so viele: etwa 1.100.
Das Bündnis tritt für eine Verschärfung des Asylrechts ein , hält die Medien für einseitig und manipuliert und warnt vor kriminellen Ausländern. Dabei kommen dem Bundesamt für Flüchtlinge und Migration zufolge in diesem  Jahr nur etwa 200.000 Asylbewerber nach Deutschland. Sachsen nahm mit etwas mehr als  vier Millionen Einwohnern etwa 12.000 davon auf. 2,2  Prozent der Einwohner Sachsens sind Ausländer.
Pegida
Der Name steht für "Patriotische  Europäer gegen die Islamisierung des Abendlandes".  Das Bündnis versteht sich als "Bürgerbewegung", seit Wochen demonstrieren die Anhänger vor allem in Dresden. Sie gehen gegen "islamischen  Extremismus" auf die Straße und  berufen sich dabei auf das "christliche Menschenbild". Kirchenvertreter  werfen ihnen aber "religiös verbrämten Rassismus" vor. Pegida nutze  die Angst vor islamistischem Terror, um Stimmung gegen Flüchtlinge und  Ausländer generell zu machen, hieß es in einem Aufruf. Das Bündnis  selbst spricht von einer Verleumdungskampagne und distanziert sich öffentlich von Rechtsextremen.
Mittlerweile forschen Politiker nach den Ursachen des Zulaufs. Laut derzeitiger Analyse lassen sich Bürger von den Veranstaltern für ihre Ziele benutzen. "Die Initiatoren  schüren mit ausländerfeindlicher Hetze und islamfeindlicher Agitation  Vorurteile und Ängste", sagte der Vorsitzende der  Innenministerkonferenz, Ralf Jäger (SPD), der Neuen Osnabrücker  Zeitung. Mit Blick auf die ebenfalls antiislamisch  auftretende Gruppe Hooligans gegen Salafisten (HoGeSa) kündigte der  nordrhein-westfälische Ressortchef eine Untersuchung zur Zusammensetzung  und Motivation der Protestierer an. 
Initiator ist vorbestraft
Das Thema steht auch auf der Tagesordnung der  Innenministerkonferenz in dieser Woche. Auch Neonazis und andere radikale Kräfte mischten sich in den vergangenen Wochen unter die Demonstranten. Am Montagabend waren sie in Dresden aber nicht gesondert auszumachen.
Der CDU-Innenexperte Wolfgang Bosbach warnte die Bürger vor einer Teilnahme an den Pegida-Demos: "Man sollte sich nicht für extreme politische Ziele instrumentalisieren lassen, die man selbst nicht teilt", sagte er der Rheinischen Post.
Hauptinitiator von Pegida ist Lutz Bachmann. "Unser Ziel sind 10.000", hatte der 41-jährige Dresdner Werbefachmann vergangene Woche der rechtskonservativen Wochenzeitung Junge Freiheit gesagt. Offenbar unter dem Eindruck der Radale der vergangenen Wochen von Kurden und Salafisten in Köln hatte er für den 20. Oktober die erste Demonstration angemeldet. Es kamen nur  wenige Hundert Menschen. Der Initiator ist vorbestraft, saß mehrfach in Haft und ist zurzeit aufgrund einer Verurteilung wegen Drogenhandels nur auf Bewährung frei. Er geht offen mit seiner Einstellung um : Im vergangenen Jahr hatte er bei Facebook geschrieben,  "Claudia Fatima Roth" und  die "Öko-Terroristen" gehörten "standrechtlich erschossen".
Organisator  des Sternlaufs der Gegendemonstranten in Dresden war ein breites Bündnis – daran  beteiligt unter anderem die Kirchen, das Islamische  Zentrum, die Jüdische Gemeinde, der Ausländerrat, das Bündnis Dresden  Nazifrei, die Studierendenschaften und die Technische Universität. Zum Protest gegen Pegida aufgerufen hatten auch Sachsens Ministerpräsident Stanislaw Tillich (CDU) und sein sozialdemokratischer Stellvertreter, Martin Dulig. 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
