<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 15 Nov 2013 13:30:40 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Bildungsforscherin Ute Frevert: „Wir brauchen das Gymnasium für alle“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Historikerin Ute Frevert ist Direktorin am Max-Planck-Institut für Bildungsforschung in Berlin." alt="Die Historikerin Ute Frevert ist Direktorin am Max-Planck-Institut für Bildungsforschung in Berlin." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2601395!/image/1720559808.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1720559808.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Werden es die Kinder noch so gut haben wie wir? Und wie sollen wir sie dafür ausbilden? Viele Eltern bewegt diese Frage. Ute Frevert, Direktorin des Max-Planck-Instituts für Bildungsforschung, hat viele Ideen dazu. Ein Interview.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/bildungsforscherin-ute-frevert-wir-brauchen-das-gymnasium-fuer-alle-12596135.html</link>
    <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 08:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyl-7hz8n</guid>
<ExtractedText>Die Historikerin Ute Frevert ist Direktorin am Max-Planck-Institut für Bildungsforschung in Berlin.
© Jens Gyarmaty / F.A.Z.
Die Historikerin Ute Frevert ist Direktorin am Max-Planck-Institut für Bildungsforschung in Berlin.
Frau Frevert, kann die Hoffnung auf sozialen Aufstieg für Kinder heute noch in Erfüllung gehen?
Bei Akademikern kursiert eher die Furcht: Werden es die Kinder noch so gut haben wie wir? Es geht darum, die Position zu halten. Und nicht darum, dass die Kinder noch einen draufsetzen. Die Wahrnehmung ist: Wir haben das Ende der Aufstiegsspirale erklommen.FRAGE: ANTWORT: Die Vorstellung, dass sich die eigenen Kinder für den Statuserhalt unglaublich anstrengen müssen, setzt in vielen Familien eine negative Dynamik in Gang: Eltern üben massiv Druck auf ihre Kinder aus.
Sollten sich die Eltern nicht besser entspannen - in Zeiten, in denen viele Firmen händeringend nach Arbeitskräften suchen?
Das ist ein frommer Wunsch. Gerade wenn es sich für einen selbst gut gefügt hat, möchte man doch, dass es den Kindern zumindest nicht schlechter geht. Im Übrigen können und wollen längst nicht alle Akademikerkinder wieder Akademiker werden - selbst wenn das oftmals der Fall ist.
Entspannt waren auch die Eltern nicht, die ihren Kindern einst den Bildungsaufstieg ermöglichten.
Das ist etwas anderes. Sicher hatten auch damals viele Probleme damit, ihr Kind in eine fremde Welt zu entlassen. Als bildungsferne Mutter überblicken Sie ja gar nicht, welche Fertigkeiten das Kind für die nächsthöhere berufliche Position braucht. Da können Sie keine Ratschläge geben. Aber darin liegt auch ein Element von Freiheit: Das Kind kann dieses Neue selbständig erarbeiten, die Eltern reden ihm nicht hinein. Die heutigen Mittelschichtseltern wissen dagegen ganz genau, was man tun muss, und geben ihren Kindern das eigene Muster vor.
Sind wir eine durchlässige Gesellschaft?
In den sechziger und siebziger Jahren hat sich unsere Gesellschaft unbestritten enorm geöffnet, vor allem durch eine höhere Bildungsbeteiligung. Ungleich mehr Eltern als damals haben heute einen Hochschulabschluss, und natürlich wollen sie, dass das auch ihren Kindern zugutekommt. Daraus folgt eine neue Form von Abschottung. Aber doch auf einem sehr hohen Niveau sozialer Teilhabe!
Für die anderen wurde der Weg nach oben schwerer?
Das sehe ich nicht so. Der Wechsel zwischen den Schulformen ist heute leichter möglich als in den Sechzigern, die Durchlässigkeit der Institutionen höher. Das Problem ist, den Sprung dann tatsächlich zu machen und zu wagen.
Fehlt es heute am Aufstiegswillen?
Es gibt zweifellos Familien, in denen sich Bildungsarmut von einer Generation auf die andere vererbt. Aber es gibt auch solche, vor allem unter Migranten, die für ihre Kinder einen Bildungsaufstieg wünschen und sie zum Sprung ermuntern. Allerdings ist ihre Frustrationstoleranz geringer: Gibt es Schwierigkeiten auf dem Gymnasium, wird das Kind schnell wieder abgemeldet. Dahinter stecken Unsicherheiten, aber auch eine Angst vor dem Scheitern. Und davor, dass ihnen die Kinder verlorengehen. Eltern fürchten, dass sich ihr gebildetes Kind irgendwann für sie schämt: Wir sind nicht so gekleidet, wir sind nicht so eingerichtet, wir lesen die falsche Zeitung und schauen die falschen Filme.
Diese Ängste gab es in den sechziger Jahren mindestens genauso?
Aber die gesellschaftliche Ermutigung und der allgemeine Drive waren größer. Allen, die sich davon anstecken ließen, winkte eine bessere Zukunft, und das konnte angesichts der mageren Ausgangslage jeder erkennen. Höhere Bildung für alle, die wollen und können: Das war ein starkes Versprechen für sozialen Aufstieg, und es hielt die Ängste damals in Schach.
Jetzt heißt es, in Spanien haben zu viele junge Leute studiert. Der deutsche Lehrling gilt als Vorbild.
Viele Wissenschaftler sehen das anders. Internationale Organisationen wie die OECD halten es sogar für erstrebenswert, dass 60 Prozent eines Jahrgangs studieren.
Haben diese Experten denn recht?
Meines Erachtens bewerten sie akademische Ausbildung über. Das geht an den gesellschaftlichen Erfordernissen vorbei, und es überfordert die Universitäten. Professoren haben es dann mit Studierenden zu tun, die für ein wissenschaftliches Studium nicht geeignet sind und sich auch nicht dafür interessieren. Da sollten wir schärfer trennen. Ich möchte die Universitäten als Orte wissenschaftlichen Nachdenkens erhalten. Wer eher berufsorientierte Bildung sucht, ist an einer Fachhochschule besser aufgehoben.
Sind gute Schulen für die Aufstiegschancen nicht viel wichtiger?
Sicher. Aber auch hier gilt: Wenn man Kinder aus bildungsfernen Schichten wirklich fördern will, darf man bei der Qualität keine Abstriche machen. Wer das Niveau des Schulunterrichts senkt, vergrößert nur den Bildungsvorteil für Akademikerkinder, die das alles von zu Hause mitbringen.
Sollen etwa weniger Schüler aufs Gymnasium gehen?
Ganz im Gegenteil. Kinder lernen immer auch von anderen Kindern, von positiven Beispielen, von anderen Lebensumständen. Eine längere gemeinsame Schulzeit bietet sich daher auf jeden Fall an.
Wie lange?
Ich habe sehr gute Erfahrungen mit dem amerikanischen System gemacht. Dort werden die Kinder bis zum Schluss nicht institutionell getrennt, selbst in den oberen Klassen nicht. Aber es gibt eben auch keine Klassenverbände. Schüler werden in jedem Fach nach ihren Stärken und Schwächen eingestuft. ANTWORT: Das ist so fein differenziert, dass sich jeder und jede individuell hocharbeiten kann. Am Ende machen alle zusammen ihren Abschluss, aber jeder hat ein anderes Diplom in der Tasche.
Auf Deutsch gesagt, wollen Sie eine Gesamtschule?
Wenn Sie es so nennen wollen, dann ist das eine Gesamtschule. Man muss aber wissen, dass man sich damit von der allgemeinen Hochschulreife verabschiedet.
Dann verlangen Sie die Abschaffung des Gymnasiums?
Diese Chance wurde in den siebziger Jahren vertan, als man auf Druck von Eltern und konservativen Lehrerverbänden das Gymnasium beibehielt und die Gesamtschule zur Restschule verkam. Jetzt geht es nur noch umgekehrt: dass man das Gymnasium zu einer Schule für alle umbaut, nach dem Vorbild der amerikanischen High School.
Auch viele Amerikaner beklagen allerdings, dass die Versprechen der Aufstiegsgesellschaft nicht mehr eingelöst werden.
Aber aus einem anderen Grund: Viele öffentliche Schulen, vor allem solche in ärmeren Kommunen, sind grottenschlecht und heillos unterfinanziert. Eltern, die es sich leisten können, schicken ihre Kinder auf Privatschulen. Dagegen helfen nur massive Investitionen in das öffentliche Bildungswesen - oder Flaggschiffe wie etwa die New Yorker Stuyvesant School, die ihren Schülern Spitzenleistungen abverlangt. Hier sind übrigens die Kinder der weißen Mittelschicht mittlerweile in der Minderheit, kluge Einwandererkinder schnappen ihnen die begehrten Plätze weg.
Wenn es strikt nach Leistung geht: Dann fällt es den Bildungsbürgern nicht mehr so leicht, mit ihrem Nachwuchs ganz kuschelig unter sich zu bleiben?
Unbedingt. Deshalb ist für mich Leistung die einzig legitime Kategorie für die Auswahl künftiger Eliten. Wenngleich ich weiß, dass sie von sozialen Voraussetzungen nicht unabhängig ist: In das, was wir als Leistung definieren, gehen viele Vorannahmen und Vorentscheidungen ein. Da geht es auch um soziale und kommunikative Fähigkeiten, die deutsche Schulen viel zu wenig fördern. Oder einfach nur um ein freundliches, zivilisiertes Auftreten.
Sie leiten ein Institut für Bildungsforschung und forschen über Gefühle. Welche Rolle spielen Emotionen für sozialen Aufstieg?
Über Ängste sprachen wir schon. Das andere ist die Ökonomie der Wünsche und Sehnsüchte. Wir sollten uns klarmachen: Was wollen Schüler, Lehrer, Eltern überhaupt? Welche Art von Bildung sollen Schulen eigentlich vermitteln? Da kommt mir das alte Wort von der Herzensbildung in den Sinn, wie man im 18. Jahrhundert sagte: Einfühlungsvermögen, Neugier, Offenheit, auch moralisches Empfinden.
Sie verlangen doch nicht etwa ein Schulfach Glück?
Gott bewahre! Glück kann man nicht lernen, es ist ein rares Gut, ein Geschenk, für das es keine Berechtigungen gibt. Aber die Schulen haben sich durch die Pisa-Debatte zu sehr auf abfragbare Standards ausgerichtet. Sie sollten mehr in kulturelle Bildung investieren, in Philosophie, Ethik, Kunst, Musik und richtig gute Literatur.
Hören wir Kritik an Ihrem Kollegen Jürgen Baumert, dem Chef der deutschen Pisa-Studie?
Der sieht das ganz genauso. Es war ja überhaupt nicht verkehrt, mathematisches Wissen abzufragen oder die Lesekompetenz zu erfassen. Aber darüber wissen wir jetzt Bescheid. Künftig brauchen wir mehr Forschung auf anderen Feldern: Wie steht es um Fremdsprachen und kulturelle Bildung, Geschichte und Politik, Kunst und Musik? Daran müssen wir in Zukunft arbeiten.
Weitere Artikel
Chancengleichheit: Bildung nach sozialen Schichten  
Das Pisa-Institut
Ute Frevert, 59, ist seit 2008 Direktorin am Max-Planck-Institut für Bildungsforschung in Berlin, einer der führenden Denkfabriken auf diesem Gebiet. Hier entstand seit dem Jahr 2000 die Pisa-Studie, ein internationaler Vergleich schulischer Leistungen, der eine intensive Debatte über die Qualität des deutschen Bildungssystems auslöste. Die Historikerin Frevert, die selbst drei Kinder hat, untersucht vor allem die Geschichte der Gefühle: Welchen Einfluss haben Ängste und Hoffnungen auf unsere Entscheidungen, wie beeinflussen sie auch Bildungswege und Aufstiegschancen? Zuletzt veröffentlichte sie das Buch „Vertrauensfragen. Eine Obsession der Moderne“ (Verlag C. H. Beck).
Das Gespräch führten Ralph Bollmann und Inge Kloepfer.
Quelle: F.A.S.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
