<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.59</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Beat the Prof: For further information, please contact ...</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/hochschule/2016-01/beat-the-prof-uebersetzen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2016-01/beat-the-prof-uebersetzen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2016-01/uebersetzer-merkel-hollande/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Wie lässt sich diese Floskel übersetzen? Und gibt es überhaupt zweckfreies Übersetzen? Eine Professorin, acht Fragen: Beat the Prof!</description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Susanne Göpferich</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2016 09:44:16 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/studium/hochschule/2016-01/beat-the-prof-uebersetzen</guid>
    <ExtractedText>suchen
Beat the Prof: For further information, please contact ...
Wie lässt sich diese Floskel übersetzen? Und gibt es überhaupt zweckfreies Übersetzen? Eine Professorin, acht Fragen: Beat the Prof!
Susanne Göpferich ist Professorin für Angewandte Linguistik an der Justus-Liebig-Universität Gießen und leitet dort das Zentrum für fremdsprachliche und berufsfeldorientierte Kompetenzen (ZfbK). Ihre forscherische Neugier gilt vor allem Übersetzungs- und Schreibprozessen.
Seitennavigation
0
Gekränkte Eitelkeit, na gut. Wenn ich trotzdem insistieren darf:
zu 1.) Was, bitte, soll "zweckfreies Übersetzen" sein? Übersetzungen dienen doch wohl immer einem Zweck, nämlich das Geschriebene in einer anderen Sprache verständlich zu machen. Die Antwortmöglichkeit "ein Widerspruch in sich" wäre wohl richtiger - wird aber nicht angeboten.
zu 3.) "This chapter describes...": Eine aktive Konstruktion mit einer passiven Konstruktion "... wird beschrieben ..." zu übersetzen wäre am "idiomatischsten"? Na gut, vielleicht habe ich mich für die falsche Antwort entschieden, weil ich es in beiden Sprachen für schlechten Stil halte. Muss wohl an dem Zusammenhang "Fachartikel" gelegen haben...
Dummerweise bin ich aber auch der Ansicht, gerade bei Fachartikeln sollte eine Übersetzung eher exakt am Original als frei sein.
zweckfrei = nicht einem bestimmten Zweck dienend
was Sie meinen ist
zwecklos = ohne Sinn, nutzlos
zu 2: Idiome sind Spracheigenheiten einer Sprache. Dabei kommt es gerade nicht auf grammatikalische Genauigkeit oder einzelne Wörter an, sondern auf den Sinn, auf das, was gemeint ist. Aktiv und passiv zu vertauschen, ist dabei eine recht häufige Umwandlung. Das hat nichts mit freier Übersetzung zu tun! Eigentlich ist es genau das Gegenteil. Denn der Ausdruck "beschreiben" ist bei uns im Deutschen anders gebunden als im Englischen: Ein Kapitel kann nicht beschreiben, ein Mensch kann das. Das gilt auch bei der Übersetzung einzelner Wörter.
Als Beispiel aus einer Fachliteratur, hier Psychologie: Der Begriff "freeze" heißt wörtlich übersetzt "Einfrieren" und beschreibt einen Zustand in einem Schockmoment. Nur sagt man bei uns im Deutschen nicht: Er ist vor Schreck eingefroren. Wir gebrauchen den Begriff "Erstarren". Exakter ist hier also sicher nicht die "exakte" Übersetzung, wie Sie diese interpretieren.
Eine exakte Übersetzung ist die, die den Sinn, die Aussage am genauesten wiedergibt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
