<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 14:23:05 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Sport - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
	</image>
<item>
    <title>FC Bayern: Hoeneß will „Vertrauensfrage“ stellen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ganz gerührt: Uli Hoeneß" alt="Ganz gerührt: Uli Hoeneß" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2663700!/image/1358368966.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1358368966.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Stehende Ovationen für Uli Hoeneß, umjubelte Rede von Karl-Heinz Rummenigge: Auf seiner Mitgliederversammlung ist der FC Bayern ganz mit sich im Reinen. Ob Hoeneß Präsident bleibt, sollen die Mitglieder entscheiden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/fc-bayern-hoeness-will-vertrauensfrage-stellen-12663331.html</link>
    <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 20:35:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7jf37</guid>
<ExtractedText>FC Bayern: Hoeneß will „Vertrauensfrage“ stellen
FC Bayern
Hoeneß will „Vertrauensfrage“ stellen
Von
Stehende Ovationen für Uli Hoeneß, umjubelte Rede von Karl-Heinz Rummenigge: Auf seiner Mitgliederversammlung ist der FC Bayern ganz mit sich im Reinen. Ob Hoeneß Präsident bleibt, sollen die Mitglieder entscheiden.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Effiziente Hilfe
Von Anno Hecker
Die Olympia-Bewerbung war ein Schlag ins Wasser. Aber andere Bemühungen um den Sport zeigen sich erfolgreicher. Die Sporthilfe darf sich freuen. Mehr 0
In dubio  pro Uli
Von Peter Heß, München
Der FC Bayern München stützt seinen Steuersünder nach allen Möglichkeiten der Kunst: Die Vertrauensfrage ist schon seit Mittwoch beantwortet, falls Hoeneß einigermaßen heil aus dem Prozess herauskommt. Mehr 50 13
Lasst Jamaika  nicht laufen!
Von Michael Reinsch
Die Welt-Anti-Doping-Agentur zieht im Kampf gegen Doping in Jamaika die Zügel an. Wie Athleten müssten auch Verbände, die Kontrollen verweigern, gesperrt werden. Muskelspiele reichen nicht. Mehr 3
Zu laute Trommeln
Von Christian Kamp
Die neue Studie über die Bedeutung der Nationalelf strotzt vor Selbstlob. Ist das nötig? Fußball genießt in Deutschland ohnehin eine Sonderstellung. Aufmerksamkeit verdienen eher Details wie die große Integrationswirkung. Mehr 1 2
Kopfloser Sport
Von Anno Hecker
Anders als in Russland und in China haben die Menschen in Bayern die Freiheit, per Volksabstimmung ihre Meinung zu sagen. Dabei sind nicht die Nein-Sager die Spielverderber. Das IOC verdirbt die Spiele. Mehr 43 73
Prominent vernachlässigt
Von Christoph Becker
Was bei der Fußball-WM 2006 noch als Konzept durchging, reicht heute nicht mehr. Nur auf prominente Trommler wie Maria Höfl-Riesch oder Franz Beckenbauer zu setzen, überzeugt keine kritischen Bürger mehr. Mehr 23 27
Eine Chance im Scheitern
Von Anno Hecker
Das „Nein“ zur Münchner Bewerbung mag bitter sein für manchen Sportkameraden. Aber in diesem Votum liegt auch eine Chance für die olympische Bewegung. Falls sie sich denn ehrlich fragt, woran es gelegen hat. Mehr 21 34
Mehr Spannung, bitte!
Von Peter Penders
Droht jetzt wieder die große Langeweile in der Bundesliga? Mit einem Sieg in Dortmund könnten die Bayern davonziehen. Dann gäbe es in Deutschland schottische Verhältnisse. Mehr 1 0
Witznummer im Weltraum
Von Uwe Marx
Das olympische Feuer ist unterwegs nach Sotschi - und eilt von einer größenwahnsinnigen Station zur nächsten. Der Flug ins All ist der vorläufige Höhepunkt. Wie wollen die Russen das noch steigern? Mehr 6 4
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
