<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 10:51:18 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Niedrigzins belastet betriebliche Altersvorsorge</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Setzt auf eigene Stärke: Adidas finanziert die Verpflichtungen in der betrieblichen Altersvorsorge kaum aus" alt="Setzt auf eigene Stärke: Adidas finanziert die Verpflichtungen in der betrieblichen Altersvorsorge kaum aus" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2667024!/image/2345400295.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2345400295.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Pensionskassen befinden sich im Anlagenotstand. Auch für Unternehmen steigen die Verpflichtungen, die auf sehr unterschiedliche Weise gedeckt werden. Pensionäre sind aber durch ein Sicherungsnetz geschützt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/vorsorgen-fuer-das-alter/nachrichten/rentenversicherung-niedrigzins-belastet-betriebliche-altersvorsorge-12666648.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 09:19:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hsl-7jhnc</guid>
<ExtractedText>Setzt auf eigene Stärke: Adidas finanziert die Verpflichtungen in der betrieblichen Altersvorsorge kaum aus
© Eilmes, Wolfgang
Setzt auf eigene Stärke: Adidas finanziert die Verpflichtungen in der betrieblichen Altersvorsorge kaum aus
Für große Kapitalsammelstellen hat sich die Lage etwas entspannt. Der Anstieg der Renditen für Bundesanleihen von 1,1 auf 1,8 Prozent seit Mai spiegelt eine etwas bessere Kapitalanlagesituation wider. Die Halbierung des Leitzinses durch die Europäische Zentralbank auf 0,25 Prozent in der vergangenen Woche dämpft aber die Erwartungen daran, dass sich die Zinswende kraftvoll fortsetzt.
Damit bleibt es auch für die Einrichtungen der betrieblichen Altersvorsorge ein anspruchsvolles Umfeld. „Pensionskassen haben dasselbe Problem wie Lebensversicherer“, sagt Stefan Oecking, Partner des Beratungsunternehmens Mercer. „Es erschwert sich aber noch dadurch, dass ihre Verpflichtungen durchschnittlich noch länger laufen.“ Viele Kunden mit einer privaten Rentenversicherung entscheiden sich bei Renteneintritt nicht für eine monatliche Rente, sondern nutzen das Kapitalwahlrecht. Bei Pensionskassen hingegen dominieren die Rentenzahlungen. Sie müssen deshalb ihre ausgesprochenen Garantien noch länger aufrechterhalten als Lebensversicherer.
Die Pensionskassen stehen für rund ein Viertel aller Betriebspensionen (siehe Grafik). Erwirtschafteten sie noch im Jahr 2011 auf ihre Kapitalanlage durchschnittlich 4,1 Prozent, waren es im vergangenen Jahr sogar 4,4 Prozent. Somit lagen sie noch komfortabel über ihren durchschnittlichen Garantien. „Das ist aber kein Zeichen von Stärke, weil es darauf hindeutet, dass Tafelsilber veräußert wurde“, sagt Thomas Dommermuth, Mitgründer und Gesellschafter des Instituts für Vorsorge und Finanzplanung.
Denn die höhere Verzinsung deutet darauf hin, dass die Einrichtungen die hohen Bewertungsreserven von festverzinslichen Papieren durch Verkauf realisiert haben. Die Wiederanlage hingegen dürfte deutlich unter diesem Wert gelegen haben. Einzelne Einrichtungen stechen heraus. So erzielte die Versorgungsanstalt des Bundes und der Länder mit 8,7 Prozent wie in den Vorjahren einen weit überdurchschnittlichen Kapitalanlageerfolg. Weil im Hintergrund aber der Staat als Sicherheit steht, kann die VBL auch deutlich riskantere Geldanlagen tätigen und profitiert von einer geringeren Quote festverzinslicher Papiere.
Arbeitgeber haftet für Einhaltung einer Leistungszusage
Noch besser haben sich im vergangenen Jahr die 30 Dax-Konzerne geschlagen, die ihren Betriebsrentnern überwiegend Direktzusagen gemacht haben. Mit mehr als der Hälfte der Rückstellungen in Deutschland von einer halben Billion Euro ist das nach wie vor die am weitesten verbreitete Form der betrieblichen Vorsorge. „Ein Renditeproblem auf Pensionsvermögen haben wir derzeit nicht“, sagt Oecking. Die Dax-Konzerne haben 2012 durchschnittlich mehr als 10 Prozent mit ihrer Kapitalanlage erwirtschaftet.
Dabei gehen die Unternehmen sehr unterschiedlich vor. Finanzinstitute wie die Deutsche Bank und die Commerzbank haben wie auch SAP in hohem Maße – zu rund 90 Prozent – ihre Verpflichtungen durch ein eigenes Pensionsvermögen gedeckt. Adidas, Volkswagen, Thyssen-Krupp und die Deutsche Telekom kommen auf Quoten unterhalb von 25 Prozent. Sie finanzieren ihre Betriebsrenten aus dem laufenden Mittelzufluss. Allerdings zeigt der Grad an Ausfinanzierung dieser Verpflichtungen, dass auch die Unternehmen unter dem Niedrigzins leiden. Gegenüber dem Vorjahr sank er um 4,8 Prozentpunkte auf 61,8 Prozent, wie eine Analyse von Mercer zeigt.
Die Pensionsverpflichtungen der Dax-Unternehmen steigerten sich von 257 Milliarden auf 310 Milliarden Euro. Hauptgrund dafür war eine deutliche Absenkung des Rechnungszinses, weil die durchschnittliche Rendite von als solide bewerteten Unternehmensanleihen von 4,8 auf 3,5 Prozent sank. Dadurch steigt der heutige Wert künftiger Pensionszahlungen, was sich in der Bilanz der Unternehmen dauerhaft bemerkbar macht, sofern nicht der Rechnungszins eines Tages wieder auf den alten Wert zurückkehrt.
Aus diesen Ausführungen wird aber auch deutlich, dass bislang noch keine Betriebsrentner Einschränkungen hinnehmen mussten. Bei den Zusagen, die auf Basis eines Versicherungsproduktes gemacht wurden (wie die Pensionskassen oder die Direktversicherung), sinken die Überschussbeteiligungen. Gegenüber privaten Versicherungen haben diese aber den Vorteil, dass durch die Gruppenverträge für Abschluss und Verwaltung geringere Kosten anfallen. So fällt der Niedrigzins etwas weniger ins Gewicht. Grundsätzlich gilt: Für die Einhaltung einer Leistungszusage haftet der Arbeitgeber. Selbst wenn eine Einrichtung diese einmal nicht mehr stellen könnte, müsste er dies aus seinen Mitteln ausgleichen. Im Hintergrund wird er zudem durch den umlagefinanzierten Pensionssicherungsverein gestützt. Der Niedrigzins bleibt also eine Belastungsprobe für Unternehmen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
