<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 17:04:02 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Heute in den Feuilletons: Architektonisch banal - und funktioniert nicht einmal</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-karl-kraus-kay-voges-wenders-snowden-new-republic-a-1007138.html#ref=rss</link>
<description>Dient der Film dem Theater oder vernichtet er es? Kritikerstreit anlässlich der Frankfurter Inszenierung von "Endstation Sehnsucht". Im "Tagesspiegel" geißelt Zvi Hecker die Mutlosigkeit Berlins. Die "NZZ" begutachtet japanische Modernité.</description>
<pubDate>Mon, 08 Dec 2014 10:29:29 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-karl-kraus-kay-voges-wenders-snowden-new-republic-a-1007138.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Dient der Film dem Theater oder vernichtet er es? Kritikerstreit anlässlich der Frankfurter Inszenierung von "Endstation Sehnsucht". Im "Tagesspiegel" geißelt Zvi Hecker die Mutlosigkeit Berlins. Die "NZZ" begutachtet japanische Modernité.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Perlentaucher: Karl Kraus, Kay Voges, Wenders, Snowden, New Republic
Heute in den Feuilletons: Architektonisch banal - und funktioniert nicht einmal
Dient der Film dem Theater oder vernichtet er es? Kritikerstreit anlässlich der Frankfurter Inszenierung von "Endstation Sehnsucht". Im "Tagesspiegel" geißelt Zvi Hecker die Mutlosigkeit Berlins. Die "NZZ" begutachtet japanische Modernité.
Efeu - Die Kulturrundschau
Literatur, 08.12.2014
In einer geradezu programmtisch klingenden Reflexion über Kulturjournalismus distanzieren sich die FAS-Redakteure Niklas Maak und Volker Weidermann von der durch Jonathan Franzen wieder ins Spiel gebrachten Karl-Kraus-Verehrung: "Aufklärerisch haben viele andere gewirkt", schreiben sie und beziehen sich auf Zola, Heine und Tucholsky, "die Kraus vor allem einen Humor voraushaben, der den Menschen nicht verlorengegeben hat. Es ist eine deutsche Eigenart, Hass und Borniertheit ohne größere Umwege zu begehrenswerten romantischen Essentialien, nämlich als Ausweis von 'Unbedingtheit', 'Radikalität', 'Tiefe' zu verklären - ohne zu sehen, dass sie das Gegenteil davon sind."
Für die Zeit trifft sich Moritz von Uslar mit Nick Hornby. Hannes Schwenger gratuliert im Tagesspiegel dem Verleger Manfred Schlösser zum 80. Geburtstag.
Besprochen werden Rocko Schamonis "Fünf Löcher im Himmel" ( Jungle World ), Jiro Taniguchis früher Manga "Trouble Is My Business" ( Tagesspiegel ), Franco Morettis "Der Bourgeois" ( Tagesspiegel ), Harlan Ellisons Erzählungen "Ich muss schreien und habe keinen Mund" (SZ).
Außerdem jetzt online: Die neue Lieferung der Frankfurter Anthologie der FAZ. Hendrik Rost stellt darin Georg Trakls "An den Knaben Elis" vor:
"Elis, wenn die Amsel im schwarzen Wald ruft,
Dieses ist dein Untergang.
Deine Lippen trinken die Kühle des blauen Felsenquells.
..."
Bühne, 08.12.2014
Mit großem technischen Aufwand hat Kay Voges' am Schauspiel Frankfurt Tennessee Williams' "Endstation Sehnsucht" auf die Bühne gebracht, berichten die Kritiker: Große Leinwände füllen die ohnehin mächtige Bühne des Theaters, was die Darsteller buchstäblich zur wenig beachteten Nebensache macht: "Nach kurzer Zeit starrt man nur noch auf die Leinwände, erlebt jeden Blick in die Mitte, wo die Schauspieler zu winzigen gestikulierenden Figuren geschrumpft scheinen, als Enttäuschung", berichtet etwa Dieter Bartetzko in der FAZ, der damit das Theater auch ein wenig um sich selbst betrogen sieht. Doch liefert er auch ein Deutungsangebot hinterher: Dieser "Triumph des Films über die Bühne [ist] der Schritt in ein Heute, dem der Bildschirm und die Animation wichtiger sind als die Realität."
Widerspruch bei Shirin Sojitrawalla in der taz, wenngleich auch sie fortwährend auf die übergroßen medialen Bilder schaut. Sie schreibt : "Die Hinwendung zum Kino [dient] dem Theater. Der Film präsentiert sich hier als eine weitere Möglichkeitsform der Bühne. Es wird live gefilmt und live geschnitten. Jeder Abend wird also anders werden, die Flüchtigkeit des Augenblicks bleibt gewahrt, so wie sich das fürs Theater gehört." In der FR versucht Judith von Sternburg unterdessen den Blick hinter den großen Aufwand: Subtrahiert man das Kino, bleibt doch nur eine "konventionelle Inszenierung" zurück.
"Don Giovanni" in Brüssel , "Don Giovanni" in Berlin : Nach Zeit und SZ stellt nun auch die FAZ den großen Aufführungsvergleich an. Jan Brachmann kann beiden Aufführungen rein gar nichts abgewinnen. Beide Inszenierungen, meint er, sind "als Tragödien der Verödung zeitsymptomatisch aufeinander bezogen. Warlikowski in Brüssel zeigt jene Ermüdung, die eintritt, wenn Transzendenz durch Transgression ersetzt wird. ... In Berlin denunziert Fritsch jede Interpretation als Sinndiktat und gibt dem Publikum Gedankenfreiheit, indem er in den formal virtuos arrangierten Nonsens desertiert. So profiliert sich die Komische Oper als Hanswurstbude der Republik."
Weitere Artikel: Gunda Bartels porträtiert im Tagesspiegel die am Berliner Ensemble arbeitende Schauspielerin Antonia Bill. Und Christiane Tewinkel empfiehlt neue Berliner Kindertheater-Inszenierungen. Das Münchner Residenztheater befasste sich in einer Veranstaltungsreihe mit den NSU-Morden, berichtet Josef Wirnshofer in der SZ.
Besprochen werden u.a. Jakob Peters-Messers Inszenierung von Mozarts "Betulia Liberata" in Potsdam ( Tagesspiegel ), Kat Válasturs Tanzstück "Ah! Oh! A contemporary Ritual" im Berliner HAU ( Tagesspiegel ), Kleists "Prinz Friedrich von Homburg" in der Inszenierung von Juliane Kann am Staatstheater Darmstadt ( FR , Nachtkritik ) und Thorsten Lessings "Karamasow"-Inszenierung in den Berliner Sophiensälen ( Tagesspiegel , mehr ).
Musik, 08.12.2014
Völlig hingerissen berichtet Helmut Mauró in der SZ von einem Konzert Daniil Trifonovs. Dieser junge Pianist ist auf dem besten Weg, als Genie in die Geschichte einzugehen, meint er und listet dafür einige Gründe auf: "Die enorme Bewusstheit seines Tuns, die mit langem intellektuellen Atem durchkalkulierte Wirkungskette, die geschlossene Gesamtdramaturgie - alles auf der Grundlage äußerster Disziplin im Umgang mit schier unbegrenzten technischen Möglichkeiten."
Ein sehr trauriger Olaf Velte erinnert in der FR an das Altamont-Konzert der Stones vor 45 Jahren, bei dem Meredith Hunter im Publikum erstochen wurde und sich die Hoffnungen der Woodstock-Generation in Luft auflösten: "Warum will die Zeit nicht vergehen? Wir sind noch immer in Altamont. Haben schlecht geträumt, sind enttäuscht, müde, sehen vor uns das nicht enden wollende Prügeln, hören die Schläge niedersausen, riechen das Blut."
Weitere Artikel: Die Berliner Zeitung lässt plaudern: Hier spricht Jens Balzer mit dem Graf von Unheilig, hier Harald Biskup mit Max Herre. "Wenn es irgendwo in der Schweiz ein glückliches Orchester gibt, dann  ist es wohl das Berner Symphonieorchester", meint in der NZZ Peter  Hagmann, der das Verdienst dafür vor allem dem Chefdirigenten Mario  Venzago zuschreibt. Jan Wiele unterhält sich derweil in der FAZ mit dem Produzenten T-Bone Burnett. Und die Zeit bringt eine Strecke mit Fotos aus einem John-Lennon-Erzählband.
Besprochen werden Arcas Konzert im Berghain (ein "dichter, machtvoll futuristischer Trip", meint Markus Schneider in der Berliner Zeitung), von Daniel Harding dirigiertes Mahler-Konzert der Berliner Philharmoniker ( Tagesspiegel ), der Berliner Auftritt von Zaz ( Berliner Zeitung ), das neue Album von Giant Squid ("mysterious - and perhaps even a little bit meta", meint Zoe Camp auf Pitchfork)
Architektur, 08.12.2014
Sehr böse geht Zvi Hecker im Tagesspiegel mit Berlin ins Gericht, wo man sich seiner Ansicht nach auf architektonischen Leistungen der Vergangenheit ausruht, bei neuen Projekten aber lediglich eine Ästhetik des Banalen bedient. "Der Mangel an Vision, der Mangel an Mut ist auch verantwortlich für die Katastrophe des neuen Flughafens. Die Wettbewerbsjury des BER hat die simpelste architektonische Banalität ausgewählt: ein flaches Dach auf einem Wald aus Stützen. Während andere Länder, andere Städte ihre Flughäfen als die wichtigsten Zugänge betrachten, hat Berlin hier weder ein Bild zum Erinnern noch einen würdigen Empfang zu bieten. Und diese ganze Banalität stellt sich überdies als nicht funktional heraus."
Die von Ole Scheeren entworfene Siedlung "Interlace" in Singapur wecken im tief beeindruckten Dieter Bartetzko (FAZ) Assoziationen an Mittelerde: "Tolkien-Anhänger mögen in dem megalomanen Miteinander zweier extrem schräger Vierkante (...) das abstrahierte Abbild eines Trolls oder Orks sehen. Doch auch nüchtern betrachtet, bleibt genug Bildmächtiges: Das Sendezentrum ist die eindrucksvolle Chiffre unseres telematischen Zeitalters, Architektur gewordene Anmutung, geläutert und entschlackt im Fegefeuer des aktuellen Hightech."
In der taz begeistert sich Ronald Berg für die oft fantastisch anmutenden Entwürfe, die in den Zwanzigern an der russischen Kunsthochschule Wchutemas entstanden und derzeit in Berlin im Martin-Gropius-Bau zu sehen sind.
Kunst, 08.12.2014
Modernité war das Zauberwort in Paris im 20. Jahrhundert. Dass sie damit richtig lagen, zeigte den französischen Künstlern auch die japanische Kunst, die sie vor allem über die Weltausstellung kennenlernten. Das Folkwang Museum hat dieser Begegnung jetzt unter dem Titel "Japan in Paris - Japanische Objekte im Alltag eine Ausstellung gewidmet, berichtet in der NZZ Gabriele Hoffmann: "Zur Frage der Modernität lohnt sich ein Vergleich des Degas-Bildes 'Beim Frisieren' von 1892/1895 mit einer hundert Jahre älteren Frisierszene von Utamaro (Bild). Der Japaner erreicht die Darstellung des Miteinanders der beiden Frauen allein durch eine Verbindung farbiger und gemusterter Flächen vor einfarbigem Grund. Der Franzose folgt ihm im Verzicht auf Raum nur so weit, wie es der Ausdruck der besonderen menschlichen Beziehung zulässt."
Die FAZ hat Freddy Langers entzückte Besprechung der Ausstellung "RealSurreal" im Kunstmuseum Wolfsburg online nachgereicht. Dem ist es beim Durchschreiten ganz schön kosmisch zumute geworden: "Wie hier im Kopf lauter Bilderzählungen entstehen in der Logik des Traums, das zeugt doch noch von jener Kraft, die Louis Aragon beschwor, als er behauptete, dass jedes Bild einen zwinge, 'immer wieder von neuem das ganze Universum zu revidieren'."
Fast, aber auch nur fast kann Arno Widmann dem Künstler Arnulf Rainer verzeihen, dass dieser ihm vor Jahren ein Buch vor der Nase weggeschnappt hat. Vermutlich, um es zu übermalen, wie er in der großen Schau der Wiener Albertina feststellt: "Der größte Eindruck ist doch die pure Gewalt der Folge dieser Arbeiten, die Härte und Rigorosität, die Ausdauer und die Geduld, mit der Rainer durch alle umwandelnden Anverwandlungen, durch Angst und Zusammenbrüche hindurch festhielt an dem Vertrauen in seine Künstlerschaft. Das heißt ja nichts anderes, als dass er an der Überzeugung festhält, dass, was er tut, wert ist, getan zu werden. Obwohl es ja nicht an Staatsanwälten und Kritikern mangelt, die immer wieder sagen: Das ist keine Kunst!"
Weiteres: Eine hochinteressante Meldung bringt der Tagesspiegel: Laut einem Bericht der Sunday Times soll Angela Merkel höchstpersönlich Neil MacGregor, Leiter des British Museum in London, die Intendanz des Humboldtforums angetragen haben. In Griechenland zeigt man sich wegen alter Rückgabe-Forderungen empört darüber, dass das British Museum die antike Ilissos-Statue überraschend nach Russland verliehen hat, berichtet Matthias Thibaut im Tagesspiegel.
Besprochen werden die Jeff-Koons-Ausstellung im Centre Pompidou ("Ohne Ironie sitzt der Künstler im Kinderzimmer", staunt Werner Spieß in der Welt) und die Doppelausstellung "Augen auf! Thomas Mann und die bildende Kunst" in Lübeck ( NZZ ).
Film, 08.12.2014
In der gestrigen FAS blickt Harald Staun hoffnungsvoll auf kommende deutsche Fernsehserien, die sich in Ankündigungen und ersten Trailern zumindest sehr ambitioniert zeigen und überdies auch mit Blick auf den internationalen Markt produziert werden: Durchaus für möglich halt Staun es da, "dass das deutsche Fernsehen schon bald jene Probleme bekommt, die es sich so lange gewünscht hat. Wie viel sie ihrem Publikum zumuten können oder wollen, durften die Autoren und Regisseure lange genug nicht herausfinden, jetzt geht es ihnen ein bisschen wie einem Alkoholiker, der nach Jahren der Abstinenz das kontrollierte Trinken lernen muss."
David Steinitz freut sich in der SZ über die " feine Online-Retro ", die der VoD-Anbieter alleskino dem deutschen Regisseur Rudolf Thome gewidmet hat. Außerdem spricht er mit Noomi Rapace über die Dreharbeiten zum Gangsterfilm "The Drop".
9Punkt - Die Debattenrundschau
Europa, 08.12.2014
Scharf wendet sich Karl Schlögel in der Welt gegen einen von einigen Prominenten lancierten Aufruf "Wieder Krieg in Europa? Nicht in unserem Namen": "Die Ukraine kommt nur vor unter anderen - so als wäre sie ein Staat, über dessen Geschichte Deutsche zu verfügen hätten. Denn es geht im Text - wie meistens - um Russland und die Deutschen... Abermals ist vom 'Nachbarn Russland' die Rede: Wie muss die Karte Europas im Kopf derer aussehen, die so etwas von sich geben oder mit ihrer Unterschrift in Kauf nehmen!" Unterzeichnet haben den Aufruf unter anderen Roman Herzog, Antje Vollmer, Wim Wenders und natürlich Gerhard Schröder.
In einem sehr schönen Stadtporträt in der NZZ erzählt Karl Schlögel außerdem die Geschichte von Dnipropetrowsk, das zum Zentrum der ukrainischen Selbstverteidigung geworden ist: "Manhattan am Dnipro".
In der SZ stellt Thomas Urban Wladimir Putins Geschichtsdeutungen ein paar Fakten entgegen: "Die Krim sei für die Russen so wichtig wie der Tempelberg für die Juden, der Hitler-Stalin-Pakt sei richtig gewesen, da die Sowjetunion 'nicht kämpfen wollte'. Die Annexion der Krim begründete Putin mit der Taufe seines Namenspatrons, des heiligen Wladimir, im Jahr 988. Der war allerdings nicht Fürst von Moskau, sondern von Kiew. Dort steht hoch über dem Dnjepr ein riesiges Wladimir-Denkmal, eine der drei Kiewer Kathedralen ist ihm geweiht, sein Konterfei prangt auf Geldscheinen - er ist ukrainischer Nationalheiliger." Und über die Kampfbereitschaft der Roten Armee wissen Ukrainer und vor allem Polen auch ganz anderes zu bericht, schließlich wurden sie im September 1939 von ihr überfallen."
Medien, 08.12.2014
Bei der New Republic läuft's auch nicht so rund. Schon vor ein paar Tagen wurde gemeldet, dass wegen eines Blatt-Umbaus zwei der prominentesten Redakteure das Blatt verlassen haben (unser Resümee ). Nun berichtet Adario Strange in Mashable unter Bezug auf den ebenfalls abgesprungenen Redakteur Ryan Lizza: "Gut 62 Prozent der Redakteure - 55 Personen - haben gekündigt. Die Abgänge waren Reaktion auf ein Memo des neuen Chefs Guy Vidra, der von Yahoo News kam und nun angekündigt hatte, dass das Magazin nur noch zehnmal im Jahr erscheinen solle und zu einer 'vertically integrated digital media company' umgebaut werden solle." Das für 15. Dezember geplante Heft kann nun erst im nächsten Jahr erscheinen. Pierre Haski kommentiert die Geschichte in Rue89.
In Mexiko dürften sich Provinzregierungen bekanntermaßen alles erlauben. Lisa Maria Hagen berichtet in der taz, dass dort auch kritische Zeitungen und Zeitschriften geklont und mit positiver Wendung digital verbreitet werden.
Überwachung, 08.12.2014
Der britische Journalist Duncan Campbell, der einst die Existenz des GCHQ und des Netzwerks Echelon aufdeckte, beklagt im taz-Interview mit Martin Kaul die mangelnden Konsequenzen aus Edward Snowdens Enthüllungen: "Es gibt zwischen Dutzenden westlichen Nachrichtendiensten Kooperationsverträge auf operativer Ebene, die ganz pragmatisch die Institutionen der repräsentativen Demokratien unterlaufen. Wir haben etwa in Großbritannien ein großes Problem, diese staatliche verfassungsrechtliche Kontrolle überhaupt herzustellen. In Deutschland haben Sie ja Glück gehabt."
Gesellschaft, 08.12.2014
Der Romancier Thomas von Steinaecker hat einen 3sat-Dokumentarfilm über die deutsche Kulturgeschichte seit 1945 gedreht. In der Welt denkt er über den "Radikaleskapismus" der fünfziger Jahre nach: "Hier ist die Welt buchstäblich wieder heil. Bis auf wenige Ausnahmen wird die Vergangenheit verdrängt und aus der Gegenwart alles Politische, etwa die Wiederbewaffnung, ausgespart. Erstaunlicherweise gilt das nicht nur für die sogenannte Unterhaltung, sondern ebenso für die 'ernste' Kunst. Abstraktion lautet das Zauberwort."
Politik, 08.12.2014
Geiseln wie James Foley und Steven Sotloff wurden vom Islamischen Staat auch deshalb so brutal umgebracht, weil sich die USA und Großbritannien im Gegensatz zu den Kontinentaleuropäern weigern, Lösegeld zu zahlen. Jonathan Littell hält das in einem spannenden Text in der NZZ für falsch, vor allem glaubt er nicht, dass die Verweigerung das Risiko mindert: "In praktisch jeder größeren Welle von Entführungen (so etwa in Tschetschenien 1996 bis 1999, in Afghanistan und im Irak in den Jahren um 2005 oder in Syrien seit 2012) sind es lokale Kriminelle oder bewaffnete Banden, die sich jedes Opfers bemächtigen, das ihnen gerade über den Weg läuft, und erst später überlegen, was sie mit ihm anfangen wollen. Vielleicht kauft ihnen irgendwann eine größere Gruppierung wie IS oder die Taliban die Geisel ab und entwickelt eine ausgefeiltere Verhandlungsstrategie; aber noch dann bleibt das Kidnappen selbst eher eine Sache des Zufalls und der sich bietenden Gelegenheit als eine bewusste Wahl."
Weiteres: Sebastian Borger erklärt in der FR, wie in Großbritannien Vermögende der Erbschaftssteuer entgehen, indem sie Kunstwerke aus den Depots ihrer Landsitze an den Staat abgeben - die berühmte "Acceptance in Lieu" oder weniger vornehm "death duty". In der taz berichtet Knut Henkel vom Streit um ein historisches Museum in Lima, das den Krieg gegen die Guerilla Sendero Luminoso aufarbeiten soll.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
