<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 13:44:52 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Wissen - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
	</image>
<item>
    <title>Traditionsmagazin schwenkt um: Adieu, „Naturwissenschaften“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Altes Design. Inzwischen steht der englischsprachige Untertitel ganz oben. " alt="Altes Design. Inzwischen steht der englischsprachige Untertitel ganz oben. " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wissen/1812365984/1.3306561/article_teaser/altes-design-inzwischen-steht-der-englischsprachige-untertitel-ganz-oben.jpg /&gt;&lt;p&gt;Was ist Deutsch als Sprache noch wert? In den Naturwissenschaften nicht mehr viel. Das Blatt, das einst von Einstein gelobt wurde, gibt sich einen neuen Namen - und düpiert die große Konkurrenz.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/traditionsmagazin-schwenkt-um-adieu-naturwissenschaften-13297166.html</link>
    <pubDate>Sat, 06 Dec 2014 18:03:02 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1v0-7x05q</guid>
<ExtractedText>Traditionsmagazin schwenkt um : Adieu, „Naturwissenschaften“
Traditionsmagazin schwenkt um Adieu, „Naturwissenschaften“
Was ist Deutsch als Sprache noch wert? In den Naturwissenschaften nicht mehr viel. Das Blatt, das einst von Einstein gelobt wurde, gibt sich einen neuen Namen - und düpiert die große Konkurrenz.
06.12.2014, von Reinhard Wandtner
Altes Design. Inzwischen steht der englischsprachige Untertitel ganz oben.
© Springer
Altes Design. Inzwischen steht der englischsprachige Untertitel ganz oben.
Für qualitätsbewusste Medien wie für Forscher sind die „Naturwissenschaften“ seit jeher eine willkommene Informationsquelle. Warum die Anführungszeichen? Weil nicht die Naturwissenschaften als solche gemeint sind. Vielmehr geht es um die gleichnamige Zeitschrift. Und diese ist etwas ganz Besonderes. Im Jahr 1913 gegründet, bot das international angesehene Journal Generationen von Wissenschaftlern ein Forum, ihre Forschungsergebnisse vorzustellen - und Wissenschaftsjournalisten viele spannende Themen. Zu Recht spricht man beim Springer-Verlag in Heidelberg und Berlin, der die Zeitschrift herausbringt, von einem Flaggschiff. Zu den namhaften Autoren gehört auch Albert Einstein. In einem Beitrag Anfang der dreißiger Jahre pries er die „Naturwissenschaften“ dafür, das schwindende Verständnis für das Ganze der Wissenschaft wieder zu stärken.
Heute hätte Einstein seinen Artikel auf Englisch abliefern müssen. Denn die Zeitschrift ist längst streng englischsprachig. Mit der schon in den siebziger Jahren des vergangenen Jahrhunderts begonnenen Umstellung trug man der Tatsache Rechnung, dass sich das Deutsche im internationalen Naturwissenschaftsbetrieb der Bedeutungslosigkeit näherte. Aber der Titel blieb deutsch. Er erinnerte weiterhin an ruhmreiche Zeiten der hiesigen Wissenschaft. Er hielt noch das Fähnlein hoch.
Knapp zwei Jahre ist es jetzt her, dass die Zeitschrift ihr hundertjähriges Bestehen feierte. Ein solches Jubiläum wird es für die „Naturwissenschaften“ nicht mehr geben. Mit dem Dezemberheft endet eine Ära. Denn nun bekommt die ohnehin schon mehrmals geliftete hochbetagte Dame eine neue Identität verpasst. Von Januar an tritt sie unter dem Pseudonym „The Science of Nature“ auf. Ein Name, bei dem man meinen könnte, er gehöre zu einem englischen Earl. Umständlich, aristokratisch, aber vor allem nicht mehr deutsch und somit konsequent.
Bei Springer befürchtete man womöglich, dass all jene in der „scientific community“, die kein Deutsch können, und das scheinen fast alle zu sein, mit dem ursprünglichen Titel nichts anzufangen wissen. Der altehrwürdige Name zeigt sich nun jedenfalls verschämt dort, wo seit einigen Jahren der neue stand, nämlich im Untertitel. Dadurch können Oldies immerhin noch erkennen, welches Traditionsjournal sie vor sich haben, und der alten Dame entsprechenden Respekt zollen. Der Wandel drückt sich auch in der zunehmenden Internetpräsenz gegenüber dem bedruckten Papier aus. Die Autoren müssen sich weniger lang in Geduld üben. Ihr Paper kann jederzeit in zitierbarem Format online gestellt werden. Gedruckt wird nur noch alle zwei Monate „on demand“.
Flaggschiff in schwerer See
Das Flaggschiff - rundum dem Zeitgeist angepasst - segelt in schwerer See. Kapitän Sven Thatje, der an der Universität Southampton tätige, aus Deutschland stammende Herausgeber des Journals, wird hoffentlich den besten Kurs finden. Denn zweifellos ist die Konkurrenz beinhart. Dafür sorgen vor allem übermächtige Platzhirsche wie die amerikanische „Science“ und die britische „Nature“. Auch Springer selbst trägt mit rund zweitausend Zeitschriften zum wissenschaftlichen Blätterwald bei. Dass jetzt die Namen der beiden Giganten „Science“ und „Nature“ im Titel eines anderen Journals quasi zwangsvermählt auftauchen, darf als listiger Schachzug gelten. Es wird die Vorstellung beflügelt, nun sei das Beste aus zwei Welten vereint. Aber Thatje ist kein Träumer. Mit den beiden dominierenden Zeitschriften konkurrieren zu wollen, sagt er, „wäre im Augenblick anmaßend“.
Vielleicht ist es für biologisch orientierte Forscher aus aller Welt tatsächlich verlockender, ihre Arbeiten in „The Science of Nature“ vorzustellen als in einem Journal mit dem kryptischen Schriftzug „Naturwissenschaften“. Autoren aus rund achtzig Ländern haben in den vergangenen fünf Jahren in der Zeitschrift publiziert. Weniger als zehn Prozent kamen aus Deutschland.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
