<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2016 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 16:46:00 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
	</image>
<item>
    <title>Termine bei Fachärzten: „Nicht jeder hat ein Recht auf Vermittlung“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Eine Überweisung vom Hausarzt sollte man möglichst immer haben, ansonsten wird es mit der Vermittlung schwierig." alt="Eine Überweisung vom Hausarzt sollte man möglichst immer haben, ansonsten wird es mit der Vermittlung schwierig." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/gesellschaft/3049866577/1.4033262/article_teaser/eine-ueberweisung-vom-hausarzt.jpg /&gt;&lt;p&gt;Fortan können Patienten im ganzen Land über Vermittlungsstellen Termine bei Fachärzten bekommen. In Sachsen hat man damit schon länger Erfahrung – und festgestellt: Manche Arztgruppen sind ein echtes Problem.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/termine-bei-fachaerzten-nicht-jeder-hat-ein-recht-auf-vermittlung-14030847.html</link>
    <pubDate>Mon, 25 Jan 2016 13:53:21 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-guw-8cq9r</guid>
<ExtractedText>Termine bei Fachärzten: „Nicht jeder hat ein Recht auf Vermittlung“
Termine bei Fachärzten: „Nicht jeder hat ein Recht auf Vermittlung“
Termine bei Fachärzten
„Nicht jeder hat ein Recht auf Vermittlung“
Von Lucia Schmidt
Fortan können Patienten im ganzen Land über Vermittlungsstellen Termine bei Fachärzten bekommen. In Sachsen hat man damit schon länger Erfahrung – und festgestellt: Manche Arztgruppen sind ein echtes Problem.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Veröffentlicht: 25.01.2016, 13:53 Uhr
Termine bei Fachärzten „Nicht jeder hat ein Recht auf Vermittlung“
Fortan können Patienten im ganzen Land über Vermittlungsstellen Termine bei Fachärzten bekommen. In Sachsen hat man damit schon länger Erfahrung – und festgestellt: Manche Arztgruppen sind ein echtes Problem.
25.01.2016, von Lucia Schmidt
© Frank Röth
Eine Überweisung vom Hausarzt sollte man möglichst immer haben, ansonsten wird es mit der Vermittlung schwierig.
© Frank Röth Eine Überweisung vom Hausarzt sollte man möglichst immer haben, ansonsten wird es mit der Vermittlung schwierig.
Herr Heckemann, in der Kassenärztlichen Vereinigung Sachsen bieten Sie schon seit über einem Jahr den Service an, Termine bei Fachärzten zu vermitteln - als einzige Stelle in Deutschland. Im Durchschnitt rufen jeden Tag acht Personen an. Ich finde, das ist keine geringe Zahl.
Autorin: Lucia Schmidt, Redakteurin im Ressort „Leben“ der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung. Folgen:
Ich halte das für keine hohe Zahl. Sie müssen überlegen, dass das für das ganze Bundesland Sachsen und für alle Facharztrichtungen gilt. Das ist eher wenig.
Es sind aber alles Patienten, die ohne Ihre Hilfe das Gefühl hätten, gar keinen Arzttermin zu bekommen - und das bei der immer noch hohen Arztdichte in Deutschland. Nicht selten, so nimmt man es zumindest in der Öffentlichkeit und auch im Bekanntenkreis wahr, erleben viele Kranke eine Odyssee an Anrufen und Absagen bei Fachärzten, bevor es vielleicht mal mit einem Termin klappt.
Ich habe nicht den Eindruck, dass die Menschen, die bei uns anrufen, zwangsläufig eine Odyssee hinter sich haben. Sie müssen uns nur glaubhaft versichern können, dass sie schon versucht haben, selbständig einen Termin zu bekommen. Dann vermitteln wir ihnen mit praktisch hundertprozentiger Wahrscheinlichkeit hier in Sachsen seit über einem Jahr einen Termin inner- halb der nächsten vier Wochen. In Sachsen dürfte also niemand mehr eine Suche von Monaten hinter sich haben. Man muss nur akzeptieren, dass nicht jeder seinen Wunscharzt bekommen kann.
Wie kontrollieren Sie, dass es der Anrufer schon bei einigen Ärzten versucht hat?
Wir machen keine Verfolgung, ob es stimmt, was der Patient sagt, aber zwei, drei Namen von Ärzten, bei denen er bereits angerufen hat, sollte der Patient uns aus dem Stand schon nennen können. Außerdem hat ja nicht jeder ein Recht auf die Vermittlung.
Inwiefern?
Wir haben hier in Sachsen eine Dringlichkeitskodierung eingerichtet; nur so ist die Terminvermittlung auch umsetzbar. Außerdem steht auch im Gesetz, dass nicht jeder innerhalb von vier Wochen einen Termin vermittelt bekommen muss - sondern nur die Patienten, bei denen es nicht um Bagatellerkrankungen, verschiebbare Routineuntersuchungen oder etwas Ähnliches geht.
© KV Sachsen
Klaus Heckemann ist Vorstandsvorsitzender der Kassenärztlichen Vereinigung in Sachsen.
© KV Sachsen
Klaus Heckemann ist Vorstandsvorsitzender der Kassenärztlichen Vereinigung in Sachsen.
Wie genau funktioniert diese Dringlichkeitskodierung?
Der Hausarzt gibt auf der Überweisung eine Dringlichkeit in Form eines Buchstabens an. „A“ heißt: Der Patient braucht sofort, also heute oder morgen, einen Termin. Diese Patienten laufen aber praktisch nie über die Vermittlungsstelle. Um solche dringenden Fälle kümmert sich der Hausarzt meist selbst. Bei uns landen eher die Fälle, die mit „B“ kodiert sind. Das sind die, die innerhalb von vier Wochen einen Termin bekommen sollen. Bei mit „C“ kodierten Überweisungen darf es laut Hausarzt länger dauern, dann ist dieser Patient für uns nicht vermittlungsfähig.
Welches Leid wird mit „B“ kodiert?
Eine „B“-Überweisung ist nur gerechtfertigt zum Beispiel bei einer Neuerkrankung, einer drohenden Einweisung, einer Verschlechterung der Erkrankung und einer Arbeitsunfähigkeit. Das sind aber nur Beispiele und keineswegs eine abschließende Aufzählung.
Und wie versichern Sie sich, dass die Ärzte auch ihre freien Termine angeben? Wie genau kommen Sie an die Arzttermine?
Kein Arzt muss freie Termine angeben. Er kann sich bei unserer Terminservicestelle melden und welche zur Verfügung stellen, aber es wird keiner verpflichtet. Wir sehen doch auch, dass es nicht nötig ist, denn die acht Anrufer pro Tag konnten wir praktisch immer alle vermitteln.
Sie sind offenbar der Meinung, das Thema werde dramatisiert. Doch Klagen über lange Wartezeiten auf Arzttermine hört man überall. Ist es denn nicht sinnvoll, dass wir diese Terminvermittlung nun im ganzen Land einführen?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
