<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Rachel Salamander über Schiller: Von schöpferischer Freiheit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sie hat sich der Wiederbelebung des jüdischen Geisteslebens in Deutschland verschrieben: Für ihr Engagement wurde Rachel Salamander mit dem Schillerpreis ausgezeichnet" alt="Sie hat sich der Wiederbelebung des jüdischen Geisteslebens in Deutschland verschrieben: Für ihr Engagement wurde Rachel Salamander mit dem Schillerpreis ausgezeichnet" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2666769!/image/4201631720.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4201631720.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Er war das literarische Ideal für alle, die sich nach Emanzipation sehnten, doch auch hier gibt es Abgründe: über Schiller und seine jüdischen Verehrer.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/rachel-salamander-ueber-schiller-von-schoepferischer-freiheit-12666489.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 10:23:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7jhix</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
Rachel Salamander über Schiller Von schöpferischer Freiheit
16.11.2013 ·  Er war das literarische Ideal für alle, die sich nach Emanzipation sehnten, doch auch hier gibt es Abgründe: über Schiller und seine jüdischen Verehrer.
Von Rachel Salamander
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (2)
© picture alliance/SZ
Sie hat sich der Wiederbelebung des jüdischen Geisteslebens in Deutschland verschrieben: Für ihr Engagement wurde Rachel Salamander mit dem Schillerpreis ausgezeichnet
© picture alliance/SZ
Sie hat sich der Wiederbelebung des jüdischen Geisteslebens in Deutschland verschrieben: Für ihr Engagement wurde Rachel Salamander mit dem Schillerpreis ausgezeichnet
Schon bald nach Eröffnung der Literaturhandlung erreichten mich Hilferufe aus Israel. Es hatte sich bei den Jeckes, jenen in den dreißiger Jahren nach Palästina eingewanderten deutschen Juden, herumgesprochen, dass in München ein Ort entstanden sei, von dem aus wieder intellektuelles jüdisches Leben ausgehen soll. Wie zuvor schon Journalisten in Deutschland hatten verschiedene israelische Zeitungen davon berichtet. Der Tenor schwankte zwischen Ungläubigkeit und Bewunderung bis hin zu Erleichterung.
Ungläubigkeit, weil sich die Jeckes in Israel nicht vorstellen konnten, dass Deutschland für jüdische Kultur und Literatur überhaupt ein Resonanzboden sein könne. Anfang der achtziger Jahre zählte die jüdische Gemeinschaft hier kaum 30000 Personen und setzte sich aus vorwiegend nicht intellektuellen, meist aus Osteuropa stammenden Mitgliedern zusammen. In der deutschen Kultur fühlten sie sich nicht zu Hause. Ihrer eigenen waren sie beraubt. Die Nazis hatten ihre Welt unwiderruflich zerstört. Alles, was ein jüdisches Leben ausmacht, fehlte im Nachkriegsdeutschland. Der Verlust des kulturellen Erbes als Folge der Schoa und die Abkoppelung vom jüdischen Wissen hinterließen ein kaum zu füllendes Vakuum. Die traditionelle jüdische Welt war hier abwesend. Die Elternhäuser konnten nur weitergeben, was das Gedächtnis aufbewahrt hatte, keine Bibliotheken, keine Fotos, nur abgebrochene Familienstammbäume. Diese Leere galt es zu überwinden. Die Literaturhandlung hat auf diese Herausforderung geantwortet.
Als Fachbuchhandlung für Literatur zum Judentum in München hatte sie es sich zur Aufgabe gemacht, die geistige jüdische Welt vor ihrer Vernichtung zu rekonstruieren, alles zusammenzutragen, was das Wort und die Schrift aufbewahrt hatten, all jene mit ihren Büchern wieder einzubürgern, die vertrieben und verbrannt worden waren. So kamen auch die Jeckes wieder nach Deutschland. In der Literaturhandlung wurde von einer jüdischen Perspektive aus jüdisches Wissen gesammelt und öffentlich zugänglich gemacht.
Das Erbe kehrte nach Deutschland zurück
Hauptsächlich aber sollten all jene nichtjüdischen Deutschen angesprochen werden, die etwas über Judentum erfahren wollten und willens waren, sich mit ihrer Vergangenheit auseinanderzusetzen. Das waren die Partner. Neben Büchern zur jüdischen Geschichte und Kultur galt es, Literatur zur Zeitgeschichte, zum Holocaust, zum Widerstand, Biographien Überlebender anzubieten, alles, was der Auseinandersetzung mit der Vergangenheit nutzen konnte. So gesehen, hätte eine ganze Nation Kunde der Literaturhandlung sein können.
Aufmerksam geworden, schrieben die Zeitungen über die junge Frau, die von dem kleinen Ort in der Münchner Fürstenstraße aus, allein, ohne öffentliche Subventionen, Jüdischem in der deutschen Öffentlichkeit wieder Präsenz verlieh und mit Selbstverständlichkeit Juden und Deutsche ins Gespräch brachte. Israelische Schriftsteller wie Amos Oz, David Grossman oder Batya Gur, die in der Literaturhandlung dem deutschen Publikum die noch unbekannte hochrangige moderne hebräische Literatur vorstellten, erzählten zu Hause von den überfüllten Lesungen und vermehrten so noch die Kunde von der Münchner Initiative.
Und: So mancher Jecke drüben in Israel verspürte Erleichterung. Plötzlich kümmerte sich jemand um das, worum zu kümmern sie sich selbst versagt hatten – um das deutsch-jüdische Erbe, aus dem sie jäh und erbarmungslos ausgestoßen worden waren. Einige erlebten so noch die Genugtuung, ihre Werke wieder in Deutschland in Regalen zu finden.
Schiller stand im Zentrum jüdischer Klassikerverehrung
Die Literaturhandlung wurde überschüttet mit deutschsprachigen Manuskripten, Erinnerungen, Gedichten, Prosa. Manche der Emigranten führte ein Vortrag oder eine Lesung zum ersten Mal wieder nach Deutschland. Mit Walter Grab, Schalom Ben-Chorin, Leah Rabin oder Werner Kraft, um nur einige zu nennen, spürte man in der Literaturhandlung den Atem des einstigen deutschen Judentums. Ihre Ära ist längst zu Ende gegangen. Zurückgeblieben sind Enkel, die der deutschen Sprache nicht mehr mächtig sind, mit der Hinterlassenschaft der Großeltern.
So mehrten sich in der Literaturhandlung die Hilferufe, die Bibliotheken zu übernehmen. Allein der rührenden Widmungen in den Bänden wegen, anhand deren sich eine Alltagsgeschichte jüdischen Lebens in Deutschlands erzählen ließe, hätte man diese Bibliotheken überführen sollen. Die Literaturhandlung konnte der Menge verwaister Bücher nicht Herr werden. Was der Bücherverbrennung und Ausplünderung jüdischen Eigentums im Nationalsozialismus nicht zum Opfer gefallen war, speiste Israels Müllberge entsorgter Bibliotheken aus Deutschland. Das deutsche Vorkriegsjudentum hatte spätestens dort aufgehört zu existieren. Vor kurzem berichtete diese Zeitung unter der Überschrift „Weimar in Tel Aviv“ (F.A.Z. vom 17. Juli) über die letzte Chance, mit Hilfe des Deutschen Literaturarchivs Marbach die noch vorhandenen Nachlässe deutscher Einwanderer zu sichern.
Mit dem Weggang der Menschen endete eine Epoche großer jüdischer Klassikerverehrung. Kaum eine andere Gruppe hat sie mehr gepriesen und mehr gebraucht als die Juden. Das gilt hauptsächlich für Schiller. Goethe, über den auffällig viele jüdische Literaturwissenschaftler geforscht haben, wurde von den schon weitgehend assimilierten bildungsbürgerlichen Kreisen favorisiert, die ihr Judentum gegen eine Anerkennung in der deutschen Gesellschaft eingetauscht hatten. Sogar die nicht besonders schmeichelhaften Äußerungen Goethes über die Frankfurter Judengasse nahmen sie in Kauf und ignorierten, dass er kein Freund der Judenemanzipation gewesen war.
Im Zeichen von Freiheit und Brüderlichkeit
Diejenigen jedoch, die noch immer um ihre Emanzipation kämpften und gleichzeitig Juden bleiben wollten, polemisierten gegen Goethe und schlugen sich ganz auf die Seite des Freiheitskämpfers Schiller. Denken Sie nur an den aus dem Frankfurter Getto stammenden Ludwig Börne, der Goethe zu jenen zählte, die kein „Ohr“ für „die Leiden seines von Geschlecht zu Geschlecht herabgeerbten ungeheuren Judenschmerz(es)“ hätten. „Weil ich als Knecht geboren, liebe ich die Freiheit mehr als ihr“, formulierte Börne und artikulierte damit das Gefühl vieler nach Emanzipation strebender Juden. Schiller war es, dessen Sprache sich die um ihre politischen Rechte, gegen Unterdrückung kämpfenden Juden bedienten.
Der Weg in die Moderne führte die Juden zwangsläufig über die deutsche Kultur, ob sie nun in Deutschland lebten oder im Habsburger Vielvölkerstaat. In den deutschsprachigen Ländern zur Zeit Schillers lebten circa 70000 Juden, die Mehrheit von ihnen arm, sozial und politisch rechtlos. Für ihren Aufbruch in eine bessere Welt machten sie Schiller zu ihrem Verbündeten. Er war für sie, was nach Schiller ein Dichter sein sollte: der „aufgeklärte, verfeinerte Wortführer der Volksgefühle“, der „eingeweiht in die Mysterien des Schönen, Edlen und Wahren, zu dem Volke bildend hernieder steigt“. Besonders in Osteuropa identifizierten sich die Jiddisch sprechenden Einwohner der elenden Schtetls mit Schillers ansteckendem Enthusiasmus für Freiheit und Menschenwürde. Eine Stelle in Karl Emil Franzos’ Gettogeschichte „Die Juden von Barnow“ aus dem Jahre 1877 mag das illustrieren: „Am Abend des 10.November“ feierten drei Freunde Schillers Geburtstag. Sie „lasen das ‚Lied an die Freude‘, und Tränen standen in ihren Augen. Das war die einzige Schillerfeier, die jemals in Barnow abgehalten wurde. Wer kennt eine schönere?“
„Er ward unser Schiller“, fasste die „Monatsschrift für modernes Judentum in Ost und West“ die Einstellung der Juden zu Schiller zusammen. Die „Ode an die Freude“ wurde im neunzehnten Jahrhundert zur glühenden Losung für eine Menschheitsverbrüderung, in der die Juden eingeschlossen sein sollten. Die Aufnahme der „Ode an die Freude“ in das „Liederzamelbukh far der yidisher shul un familie“ zu Beginn des zwanzigsten Jahrhunderts bestätigte nicht nur Schiller, wonach die „Ode an die Freude“ Volksgedicht geworden sei, sie ist es auch mit den vielen Übersetzungen ins Jiddische und Hebräische für die Juden geworden. „Ale weren freind un brider“ begleitete die Begeisterung für Aufklärung und Bildung, an der die Juden sich beteiligten.
Die Nazis konnten ihn nicht zu einem der ihren machen
Spätestens mit den Nazis starb, was 1812 so verheißungsvoll mit dem Judenedikt begonnen hatte: die Utopie gleichberechtigten Miteinanders von Juden und Deutschen. Nach 1933 vereinnahmte die nationalsozialistische Kulturpolitik Schiller wieder exklusiv für sich. Den Juden wurde ihr Schiller per Verbot, ihn zu lesen und zu spielen, genommen. Dessen ungeachtet reichte Schillers Strahlkraft bis nach Auschwitz, bis zu den Todgeweihten. In dem kürzlich erschienenen Buch des israelischen Historikers Otto Dov Kulka „Landschaften der Metropole des Todes“ lesen wir, dass Imre, ein jüdischer Häftling, den Kindern im Kinderblock die „Ode an die Freude“ beibringt, und Kulka, der Überlebende, fragt sich heute, „mit welcher Absicht er diesen Text gewählt (hat), einen Text, der als das universale Manifest eines jeden gelten kann, der an die Würde des Menschen, an humanistische Werte und an die Zukunft glaubt – im Angesicht der Krematorien, an diesem Ort, wo die Zukunft das vielleicht einzig Sichere war, das es nicht gab“.
Jüdische Nachkriegsgeborene mit der Frage, an welche Traditionen anzuschließen möglich sei, mussten um Schiller keinen Bogen machen. Obgleich ihn die Nazis zum schlechterdings urdeutschen Nationaldichter erklärt hatten, konnten seine Schriften als unverdächtig gelten. Er gehörte mit Sicherheit nicht zu den Vordenkern der Vernichtung. Im Postholocaust-Deutschland mit seinem kontaminierten Bildungsbestand und seinen kollektiv nicht unschuldigen Lehrern stellte sich diese Frage permanent, und jeder, der hier seine geistige Entwicklung nahm, musste höllisch aufpassen, keinen falschen Spuren zu folgen. Als Jude im Nachkriegsdeutschland groß zu werden bedeutete, zwangsläufig allem und jedem gegenüber Misstrauen zu hegen. Der Nationalsozialismus hatte dieses Land gründlich imprägniert.
Als ich mich entschloss, Germanistik zu studieren, stieß ich in meiner jüdischen Gemeinschaft nicht eben auf Hochstimmung. Sie sah mich schon wieder im Germanentum untergehen – für mich eine zusätzliche Aufforderung, auf dem besonders verminten Gelände der Germanistik noch genauer hinzuschauen. Die Geschichte zwang zu einer Wachheit, der der Schrecken des Massenmords eingeschrieben ist. Eine Gebrauchsanweisung wie bei den Nazis – „Vorsicht, Jude“ – lieferte das Studium nicht mit. „Vorsicht, Nazi“ kam so gut wie nicht vor.
Das bessere Deutschland bildeten die Ausgestoßenen und Verbannten
Umgekehrt war das Verschweigen das Problem. Viele Deutsche, deren Biographie durch das „Dritte Reich“ kompromittiert war, hielten damit hinterm Berg, längst noch, als die Wahrheit schon folgenlos geworden war. Nicht wenige mussten zwar dann doch im Rahmen der sogenannten „Aufarbeitung der Vergangenheit“ bei fortschreitender Erforschung der NS-Geschichte ihre Lebensgeschichten, die sie nach 1945 erzählt hatten, korrigieren, doch da hatten sie schon einer ganzen Generation von Juden und Nichtjuden die Lebenszeit gestohlen, weil sie sie trotz besseren Wissens alleingelassen hatten mit der Aufklärung dessen, wer was im „Dritten Reich“ gewesen war. Die sogenannte zweite Generation, der ich angehöre, arbeitete sich an der „Vergangenheitsbewältigung“ ab.
Als ich mich auf die Germanistik einließ, tat ich es eigentlich, weil ich zum Ursprung des Jiddischen zurückgehen und eine vergleichende Arbeit schreiben wollte über Jiddisch und Mittelhochdeutsch. Jiddisch ist ein Derivat des Mittelhochdeutschen. Das war legitimer Grund für meine skeptische Gemeinde.
Es wurde nichts daraus, denn nachdem ich mich durch Alt- und Mittelhochdeutsch und sämtliche Lautverschiebungen gequält hatte, fand sich zu dieser Zeit kein Doktorvater, der mir diese Arbeit hätte abnehmen können. Ich war also gezwungen, mich umzuorientieren, nach neuen Traditionslinien zu suchen. Unverfänglich war ja nur, was eo ipso dem Nationalsozialismus nicht subsumierbar gewesen war. Anders ausgedrückt, das andere, das bessere Deutschland, dasjenige, mit dem es sich leben ließ - zum Beispiel der Solitär Lessing, natürlich alle Juden, die aus der deutschen Literatur verbannt worden waren, Schiller als quasi jüdischer Volksdichter sowieso.
Die Schrecken der Shoa haben auch der Kunst ihre Grenzen aufgezeigt
Als ein Seminar über „Die ästhetische Erziehung des Menschen“ auf dem Lehrplan stand, schrieb ich mich sofort ein. Nicht nur aus habitueller Sympathie für den passionierten Freiheitskünder. Nichts konnte aktueller sein als ein Nachdenken über die Erziehung des Menschen. Wäre jenes idealistische Konzept der ästhetischen Erziehung Schillers auch nur im Geringsten zum Tragen gekommen, wonach die Kunst als Verschmelzung des Wahren, des Guten und des Schönen die Gesittung des Menschengeschlechts herbeiführen könne, hätte dann eine Nation der Denker und Dichter wie die deutsche mit ihren großartigen Künsten auf eine mörderische Diktatur hereinfallen können?
Brachte der Rückgriff auf Schiller in dieser Situation die Diskussion weiter? Er hatte auf seine Zeit geantwortet, deren Diagnose bei ihm verheerend ausfiel. In seiner „revolutionären Liebe zur Menschheit“ (Thomas Mann) glaubte er ganz im Sinne der Aufklärung an ein Bürgertum, das mit Bildung aus seiner selbstverschuldeten Unmündigkeit herauszuführen sei. Erziehung müsse die Menschen überhaupt erst freiheitsfähig machen. Bessere Zustände setzen bessere Menschen voraus. Der Kunst als „einer Tochter der Freiheit“ ist diese verändernde Kraft inhärent. Nach Hitler jedoch scheint diese Möglichkeit verschlossen. Nicht nur betraf Adornos provokante und später revidierte These von 1951, „nach Auschwitz ein Gedicht zu schreiben ist barbarisch“, generell die Kunst.
Es stellte sich nämlich die Frage, ob Kunst überhaupt bei diesem „Übermaß an realem Leid“ noch sein dürfe. Adornos vielzitierter Satz galt einer Sorge: „Indem noch der Völkermord in engagierter Literatur“, Kunst überhaupt, „zum Kulturbesitz wird, fällt es leichter, weiter mitzuspielen in der Kultur, die den Mord gebar.“ Die Siegermächte standen 1945 vor dem unlösbaren Problem, eine ganze Nation umerziehen zu sollen, die gerade noch einer Diktatur zugejubelt hatte. Die angloamerikanische Anstrengung der Reeducation sah sich einem wie kollektiv verabredet anmutenden Schweigen gegenüber. Das hatte auch Auswirkungen auf die Kunst. „Die politische Unwahrheit befleckt“ nach Adorno auch „die ästhetische Gestalt“.
Der Denker der Universalgeschichte
Nach Auschwitz musste sich die Erziehung ändern, der neue kategorische Imperativ lautete „Nie wieder“. Adornos berühmter Essay „Erziehung nach Auschwitz“ hebt an mit der Forderung, „daß Auschwitz nicht noch einmal sei ... Jede Debatte über Erziehungsideale ist nichtig und gleichgültig diesem einen gegenüber, daß Auschwitz nicht sich wiederhole.“ Das ist der kleinste gemeinsame Nenner, auf den sich die Nachfahren von Tätern und Opfern verständigen können müssen. Dieser Appell durchzieht die jahrzehntelange Aufarbeitung der Vergangenheit, und das „Nie wieder“ ist zur Staatsräson der Bundesrepublik geworden.
Doch „der Nationalsozialismus lebt nach“ (Adorno), nicht nur in allen seinen möglichen Wiedergängern, er kettet uns kausal an sich, indem wir Nachgeborenen aus der Welt zu schaffen versuchen, womit er sie vergiftet hat. „Bloße Ideen, auch nicht die von Freiheit und Humanität“, haben den Ausbruch von Barbarei nicht verhindern können. Jetzt müssen wir im ständigen Gespräch darüber, was nie wieder sein darf, die Kriterien für eine gemeinsame Zukunft herausbilden. Das geschieht nicht ohne Rückschläge. Die Intervalle an Zumutungen Juden gegenüber werden immer kürzer, und so manches als einwandfrei erachtetes Erbteil entpuppt sich als infiziert.
Lassen Sie mich das nochmals an Schiller exemplifizieren. Goethes Einstellung zu Juden hat sich mir in einer gleichlautenden Seminararbeit zu Beginn des Studiums erschlossen. Wie verhält es sich bei Schiller? „Unser Schiller“ beschäftigte sich im Rahmen seiner Jenaer geschichtsphilosophischen Vorlesungen mit der Figur des Moses. Wie Ludwig Geiger, einer der großen jüdischen Literaturwissenschaftler, in seinem Aufsatz „Schiller und die Juden“ von 1903 feststellte, interessierte sich Schiller ansonsten in seinen Dramen und Dichtungen nicht sonderlich für sie. Ihn interessierte in seiner häufig zitierten Antrittsvorlesung von 1789 „Was heißt und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?“ die grundlegende Frage nach der Tendenz der Geschichte beziehungsweise, wie sie zu deuten sei. Der Prozess der Menschheit stellte sich für Schiller als ein Prozess ihrer Zivilisierung, als „Übergang des Menschen zur Freiheit und Humanität“ dar.
Schiller blieb stumm, aber seine jüdischen Verehrer sprachen zu ihm
Innerhalb dieser Beweisführung ist auch sein 1790 verfasster Text „Die Sendung Moses“ zu sehen. Hier billigt er dem biblischen Judentum als Vermittler des Monotheismus für das Christentum durchaus eine welthistorisch bedeutende Rolle zu. Das große Verdienst gebührt allerdings Moses, der die Nation der Hebräer als „Gefäß“ der Botschaft überhaupt erst in diese Rolle gebracht hatte. In ihrer „Unwürdigkeit und Verworfenheit“, „gelähmt zu allen heroischen Entschlüssen, durch eine so lange anhaltende Dummheit endlich fast zum Tier heruntergestoßen“, hätten es die Hebräer aus eigener Kraft, ohne den von hochkultivierten und weisen Ägyptern erzogenen Moses, nicht geschafft. Drastisch, wie wir es von Schiller bei der Schilderung von Missständen kennen, beschreibt er auch die Juden als einen „tief verachteten Sklavenpöbel“, einen nach so langer Unterdrückung „unwissenden rohen Hirtenhaufen“, der bei „ungeheurer Vermehrung“ vom Aussatz befallen, nicht von sich aus freiheitsfähig sei. Sie hätten zwar quasi als „Gefäß“ den Monotheismus weitergegeben, wären ansonsten aber selbst nur im blinden Glauben steckengeblieben, hätten nicht, wie das Christentum, die weitere Stufe der Wahrheit erklommen. Sie hätten nur geglaubt und nicht ihre Vernunft benutzt.
Lassen wir es dabei bewenden. Viele jüdische Schiller-Verehrer haben alle möglichen Ausflüchte herangezogen, um ihren Schiller zu verteidigen, hauptsächlich den zeitgenössisch üblichen Antisemitismus als Entschuldigung angeführt. Nach Auschwitz lässt sich mit Antisemitismus, weder mit einem latent zeitgeistigen noch einem sozial begründeten, in keiner Weise mehr argumentieren. Gershom Scholem demonstriert an Schiller, dem „Sprecher des reinen Menschentums“, dem „Pathetiker der höchsten Ideale der Menschheit, (der) für Generationen von Juden in und fast noch mehr außerhalb von Deutschland das repräsentiert, was sie als deutsch empfanden oder empfinden wollten“, Scholem also demonstriert an Schiller seine These der einseitigen Liebe zwischen Deutschen und Juden. Schiller „war ein Faktor im Glauben der Juden an die Menschheit“. Er habe allerdings zu den Juden niemals gesprochen, sie jedoch haben auf ihn geantwortet. Nach Scholem zeigt das Scheitern dieses Dialogs das Scheitern der Beziehung zwischen Deutschen und Juden überhaupt. „Die Liebesaffäre der Juden mit den Deutschen blieb, aufs Große gesehen, einseitig, unerwidert.“
Die Geschichte gibt es nur als Ganzes
In so manch hochgelobter zeitgenössischer Schrift über Moses den Ägypter leben die unverdaulichen Gedanken Schillers weiter. Gerade an einem Tag wie diesem können wir sie nicht außer Acht lassen. Wollen wir uns der Geschichte stellen, können wir unser Erbe nur als Ganzes annehmen. Wir können nicht zwischen ihren genehmen und unerwünschten Teilen wählen. Soll das Lernen aus der Geschichte mit seinem „Nie wieder“ nicht nur als gebetsmühlenartige Floskel in der Politik verhallen, muss alles zur Disposition stehen, was konstitutiv für „das Prinzip von Auschwitz“ gewesen ist. Keine Vergangenheit lässt sich bewältigen oder gar ungeschehen machen, wie Hannah Arendt sagt. Aus der Geschichte lernen heißt, sie aufzubewahren und neu zu verarbeiten. Nur so kann anderes entstehen. Dieser Prozess ist zwar mit vielen Enttäuschungen verbunden, hat jedoch mit dem, was Schiller als „schöpferische Freiheit“ bezeichnet, zu tun. Sie bringt etwas Neues in die Welt, „das es ohne sie nicht geben würde“. Diese schöpferische Freiheit wirkt, wie Rüdiger Safranski in seiner glänzenden Schiller-Biographie zusammenfasst, qua Ideen, Absichten und Konzepten nicht nur auf Dinge und andere Menschen ein, sondern auch auf sich selbst.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
