<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:08:41 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
		<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
	</image>
<item>
    <title>Was, zum Teufel, stellen wir mit diesen Hexen an?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Meisterinnen ihres Fachs: Angela Basset, Jessica Lange, Kathy Bates (von links) in „American Horror Story: Coven“" alt="Meisterinnen ihres Fachs: Angela Basset, Jessica Lange, Kathy Bates (von links) in „American Horror Story: Coven“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2662249!/image/307428742.jpg_gen/derivatives/article_teaser/307428742.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Amerikanische Serien aus der Gruselkammer: „Dracula“ bleibt blass, „American Horror Story: Coven“ beschwört die Geister lebensecht und „Sleepy Hollow“ ist hinreißend selbstironisch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/amerikanische-serien-neustarts-was-zum-teufel-stellen-wir-mit-diesen-hexen-an-12661126.html</link>
    <pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:58:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7jddy</guid>
<ExtractedText>Meisterinnen ihres Fachs: Angela Basset, Jessica Lange, Kathy Bates (von links) in „American Horror Story: Coven“
© FX
Meisterinnen ihres Fachs: Angela Basset, Jessica Lange, Kathy Bates (von links) in „American Horror Story: Coven“
Es ist noch nicht lange her, dass das Horrorgenre im amerikanischen Fernsehen sein Publikum fand, zuletzt zogen die Zombies aus „The Walking Dead“ sechzehn Millionen Zuschauer in ihren Bann. Die Latte liegt indes auch hier inzwischen hoch - wie sich zeigt, genügen ein aufregender junger Schauspieler, ein bewährtes Gruselthema und eine Handvoll namhafter Kreativer nicht, um einen spannenden Stoff zusammenzuzaubern. „Dracula“ jedenfalls, die Neuauflage des Klassikers beim Sender NBC unter Mitwirkung von Daniel Knauf (er war federführend bei HBOs stimmungsvollem Jahrmarktthriller „Carnivale“), fällt auch mit Jonathan Rhys Myers („Elvis“, „The Tudors“) in der Hauptrolle überraschend flach aus.
Rhys Myers spielt den allzu jugendlich anmutenden Dracula, der im London der 1890er Jahre unter dem Deckmantel technologischer Entwicklungslust - Billiger Strom für alle! Keine Macht den Ölbaronen! - einen Geheimbund unter Londons Honoratioren ausheben will, dessen Mitglieder die Schuld am Tod seiner Familie und an seiner Unsterblichkeit tragen.
Ironie ist unverzichtbar
Das ist schon als Prämisse im aktuellen Fernsehzeitalter, in dem Sherlock Holmes gleich zweimal („Sherlock“, „Elementary“) faszinierend neu in Szene gesetzt wird und Alan Balls „True Blood“ dem Blutsaugergenre unterhaltsame neue Perspektiven abgerungen hat, nur mäßig interessant. Und bei aller optischen Opulenz, die einige der Macher von „Downton Abbey“ hier auffahren - dieser Dracula wirkt weder gefährlich noch sexy. Man wünscht sich glatt, die Produzenten hätten Thomas Kretschmann (er spielt den zum Partner Draculas mutierten Van Helsing) die Rolle des Finsterlings überlassen. Oder, wie ein Kritiker anmerkte, gleich ganz auf die Vampire verzichtet und ein spannendes Stück über den Erfindergeist des ausgehenden 19. Jahrhunderts gemacht. So ist es leider bloß ein hübscher Kostümthriller mit spitzen Zähnchen.
© AP
Bleibt blass: Jonathan Rhys Myers als jugendlich anmutender Dracula
Es muss ja nicht gleich der „Tanz der Vampire“ sein, aber dass bei der Beschäftigung mit dem Übernatürlichen ein Sinn für Ironie hilfreich ist, daran erinnert bald in der dritten Staffel der reformierte Werwolf Monroe (Silas Weir Mitchell) aus „Grimm“. Auch die Macher der neuen Fox-Serie „Sleepy Hollow“ tun gut daran, die mythologischen Elemente der Geschichte um einen Revolutionssoldaten aus dem 18. Jahrhundert, dem die apokalyptischen Reiter auf den Fersen sind, weniger ernst zu nehmen, als ihre Figuren das tun.
Eine gelungene Mischung
Diese sind der nach über zwei Jahrhunderten in der Gruft wiedererwachte Ichabod Crane (hinreißend attraktiv und herrlich bierernst: Tom Mison) und die schwarze Polizistin Abbie Mills (energisch-verzweifelt: Nicole Beharie). Abbie wird Zeugin, wie ein kopfloser Reiter ihren Chef und Mentor, Sheriff Corbin (Clancy Brown), ermordet, und nimmt sich im Zuge ihrer Ermittlungen des Mannes aus dem 18. Jahrhundert an, der den Täter einst selbst enthauptet haben will und erst mal in psychiatrischer Betreuung landet.
© AP
Vergangenheit trifft Zukunft: Eine eifrige Ermittlerin (Nicole Beharie) und der wiederauferstandenen Ichabod Crane (Tom Mison) jagen den kopflosen Reiter in der Neuauflage von „Sleepy Hollow“
Entnervt, aber ermittlungseifrig erträgt Abby Cranes Auslassungen über Hexen und die bevorstehende Apokalypse, und die Autoren Roberto Orci und Alex Kurtzman, die schon für den cleveren Witz von J. J. Abrams „Star Trek“-Ausspielung von 2012 verantwortlich waren, haben einen Riesenspaß mit dieser komplizierten Kollegenschaft. „Irrsinn?“, ereifert sich Crane in einer Szene beim Blick auf eine Donuts-Quittung. „Irrsinn ist, dass eine zehnprozentige Steuer auf Gebäck erhoben wird! Der Revolutionskrieg drehte sich um weniger als zwei Prozent! Warum strömen die Leute nicht protestierend auf die Straßen?“ Außerdem am Werk ist hier Len Wiseman, der Macher der „Underworld“-Reihe, der das Übernatürliche stimmungsvoll inszeniert. Das ist eine gelungene Konstellation, die „Sleepy Hollow“ neben „The Blacklist“ und „Agents of S.H.I.E.L.D“ zur erfolgreichsten neuen Serie der amerikanischen Herbstsaison macht.
Hexen haben immer noch schweren Stand
Absurd kann es sein, wissen auch Ryan Murphy und Brad Falchuk, du musst bloß etwas zu sagen haben. „American Horror Story: Coven“ ist nach dem Geisterhaus der ersten Staffel und der dämonischen Irrenanstalt in der zweiten eine weitere lustvolle Auslotung des Horrorgenres, diesmal aus weiblicher Perspektive. „Coven“ steht für einen Hexenzirkel, in den die junge Zoe (Taissa Farmiga) in einem besonderen Internat gerät.
Die „Akademie für außergewöhnliche junge Damen“ in New Orleans ist Murphys Vision von Hogwarts, wo Cordelia (Sarah Paulsen) und ihre Mutter Fiona (Jessica Lange, einmal mehr Ausbund weiblicher Selbstermächtigung) darum streiten, ob dem Halbdutzend junger Schülerinnen lieber die vorsichtige Zügelung oder die leidenschaftliche Nutzung ihrer übersinnlichen Begabung vermittelt werden soll. Denn Hexen sind auch dreihundert Jahre nach den Frauenverbrennungen von Salem noch immer gesellschaftlich geächtet. Zumal, wenn sie wie Zoe so sexuell gefährlich sind, wie sich das nur Ryan Murphy ausdenken kann.
Nichts für zarte Gemüter
Es ist ein entfesseltes und vielschichtiges Spiel mit Frauenpower-Motiven und anderen Weiber- und Ethno-Stereotypen, das Murphy und sein Koautor Brad Falchuck inszenieren, unter anderem mit den Mittsechzigerinnen Jessica Lange und Kathy Bates in einem höllischen Duell, einer fettleibigen Schwarzen (Gabourey Sidibe aus „Precious“) und einer Frau mit Down-Syndrom (Jamie Brewer, die in der ersten Staffel Jessica Langes Tochter spielte).
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
