<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:49:09 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Rätselhafte Fontänen: Schwarze Löcher schleudern Eisen ins All</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/schwarze-loecher-jets-enthalten-eisen-a-933502.html#ref=rss</link>
<description>Schwarze Löcher feuern rätselhafte Fontänen ins All. Nun wurden Astronomen Zeugen eines Ausbruchs. Sie glauben erkannt zu haben, woraus die Materiejets bestehen.</description>
<pubDate>Thu, 14 Nov 2013 11:24:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/schwarze-loecher-jets-enthalten-eisen-a-933502.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-567938-thumbsmall-utol.jpg" hspace="5" align="left" >Schwarze Löcher feuern rätselhafte Fontänen ins All. Nun wurden Astronomen Zeugen eines Ausbruchs. Sie glauben erkannt zu haben, woraus die Materiejets bestehen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-567938-thumbsmall-utol.jpg"/>
<ExtractedText>frenchhorn_69 14.11.2013
Eisen steht "am Ende" der Fusions- bzw. Spaltbarkeit. Sprich lässt sich weder spalten noch fusionieren. Im Gegensatz zu Uran- resp. Wasserstoffisotopen. Am "Ende" aller Zeit, wird es nur noch Eisen geben. In [...]
Eisen steht "am Ende" der Fusions- bzw. Spaltbarkeit. Sprich lässt sich weder spalten noch fusionieren. Im Gegensatz zu Uran- resp. Wasserstoffisotopen. Am "Ende" aller Zeit, wird es nur noch Eisen geben. In einem Schwarzen loch scheinen diese Prozesse "schneller" abzulaufen. Alles ist eben relativ
no-panic 14.11.2013
Frei nach Claire Walldoff (http://de.wikipedia.org/wiki/Claire_Waldoff).  Wer schmeißt denn da mit Eisen, dat sollter sich verbeißen! Der sollte mit was andres schmeißen Als ausgerechnet Eisen.
Zitat von sysop Schwarze Löcher schießen rätselhafte Fontänen ins All. Nun wurden Astronomen Zeugen eines Ausbruchs - und glauben nun zu wissen, woraus die Materiejets bestehen.  Schwarze Löcher: Jets enthalten Eisen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/weltall/schwarze-loecher-jets-enthalten-eisen-a-933502.html)
Frei nach Claire Walldoff (http://de.wikipedia.org/wiki/Claire_Waldoff).  Wer schmeißt denn da mit Eisen, dat sollter sich verbeißen! Der sollte mit was andres schmeißen Als ausgerechnet Eisen.
xaron 14.11.2013
Natürlich lässt sich Eisen fusionieren. Es braucht halt nur mehr Energie, als durch die Fusion entsteht.
Natürlich lässt sich Eisen fusionieren. Es braucht halt nur mehr Energie, als durch die Fusion entsteht.
mittelerdling 14.11.2013
...dass die Jets nur von der Akkretionsscheibe ihre Antriebsenergie beziehen. Da beide aus der Mitte des schwarzen Loches zu entspringen scheinen, muss selbiges an der Beschleunigung doch einen nicht gerade geringen Anteil haben. [...]
...dass die Jets nur von der Akkretionsscheibe ihre Antriebsenergie beziehen. Da beide aus der Mitte des schwarzen Loches zu entspringen scheinen, muss selbiges an der Beschleunigung doch einen nicht gerade geringen Anteil haben. Oder?? MfG
Polycrux 14.11.2013
Eisen steht am Ende des Fusionsprozesses, bei welchem die Energiebilanz gerade noch positiv ist. Natürlich können auch Eisen und die nachfolgenden, schwereren Elemente fusioniert werden, dabei wird allerdings Energie [...]
Zitat von frenchhorn_69 Eisen steht "am Ende" der Fusions- bzw. Spaltbarkeit. Sprich lässt sich weder spalten noch fusionieren. Im Gegensatz zu Uran- resp. Wasserstoffisotopen. Am "Ende" aller Zeit, wird es nur noch Eisen geben. In einem Schwarzen loch scheinen diese Prozesse "schneller" abzulaufen. Alles ist eben relativ
Eisen steht am Ende des Fusionsprozesses, bei welchem die Energiebilanz gerade noch positiv ist. Natürlich können auch Eisen und die nachfolgenden, schwereren Elemente fusioniert werden, dabei wird allerdings Energie verbraucht.  Wenn Eisen nicht fusioniert werden könnte, dann würde es auch keines geben - ebensowenig wie die anderen, schweren Elemente, die der gängigen Theorie nach bei Supernovae entstehen.  Eine generelle Anmerkung zum Thema "Schwarze Löcher" hätte ich noch:  Ich vermisse in diesem und vielen anderen Artikeln den Hinweis, daß es sich bei Schwarzen Löchern um ein theoretisches Konstrukt handelt, welches die beobachteten Phänomene mithilfe der aktuellen Hypothesen zur Materieverdichtung zu deuten versucht. Die Existenz von Schwarzen Löchern ist mitnichten bewiesen. Um es mit Karl Popper zu formulieren: "All unser Wissen basiert auf Vermutungen."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
