<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 16 Nov 2013 11:34:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 16 Nov 2013 15:32:06 +0100</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/nsu-prozess-zschaepe</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/nsu-prozess-zschaepe</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>NSU-Prozess: Die Terroristin von nebenan</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/nsu-prozess-zschaepe"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-11/zschaepe/zschaepe-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Beate Zschäpe alias Lisa Dienelt: Vor den Nachbarn inszenierte die NSU-Frau eine Fassade der Bürgerlichkeit. Diese hätten dennoch Anlass gehabt, Verdacht zu schöpfen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Tom Sundermann</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2013 19:08:24 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>NSU-Prozess: Beate Zschäpe, die Terroristin von nebenan
NSU-Prozess: Die Terroristin von nebenan
Beate Zschäpe alias Lisa Dienelt: Vor den Nachbarn inszenierte die NSU-Frau eine Fassade der Bürgerlichkeit. Diese hätten dennoch Anlass gehabt, Verdacht zu schöpfen. von  Tom Sundermann
14. November 2013  19:43 Uhr  23 Kommentare
Die Angeklagte Beate Zschäpe vor dem 54. Verhandlungstag im NSU-Prozess  |  © Marc Müller/dpa
"Ich kann gegen die Frau nichts Schlechtes sagen." Es klingt wie eine Entschuldigung, was die Zeugin Katrin F. gleich zu Beginn ihrer Vernehmung sagt. Ein Dreivierteljahr wohnte sie direkt über der netten Nachbarin Lisa Dienelt, die ihre Vierzimmerwohnung mit zwei Männern teilte. Um das Jahr 2005 lebten die beiden Frauen in nächster Nähe in der Polenzstraße 2 am westlichen Rand der Zwickauer Innenstadt. Nach Jahren treffen sie nun im Münchner Oberlandesgericht wieder aufeinander. Die vorgebliche Frau Dienelt hieß in Wahrheit Beate Zschäpe , heute angeklagt als mutmaßliche Terroristin.
Sieben Jahre lebte die Hauptangeklagte gemeinsam mit Uwe Mundlos und Uwe Böhnhardt in der Polenzstraße, von 2001 bis 2007. In diese Zeit fallen acht der zehn Morde, die dem NSU zur Last gelegt werden. Im März 2007 zogen die drei schließlich in die Frühlingsstraße 26, ihre letzte Wohnung, die 2011 ausbrannte.
Anzeige
Wie das Trio lebte, wie es mit den Nachbarn redete, das sind wichtige Mosaikteile bei der Frage nach Zschäpes Schuld. Der NSU-Prozess hat eine neue Richtung eingeschlagen: Das Gericht hat sich von der Untersuchung der Mordfälle abgewandt und ergründet nun den Alltag der Terrorzelle . Am 56. Prozesstag sind dazu drei ehemalige Nachbarn geladen. Die Richter wollen zum einen abklopfen, welche Verbindungen Zschäpe, Mundlos und Böhnhardt während ihrer Zeit im Untergrund pflegten.
Zschäpe war beliebt bei Nachbarn
Zum anderen interessieren sie sich für das Bild, das die Nachbarn von den Mietern nebenan gewannen. Die Bundesanwaltschaft wirft Zschäpe vor, ihre Aufgabe in der Gruppe sei die "Abtarnung" vor dem Umfeld gewesen – schließlich sollte niemand etwas von den extremistischen Plänen oder der rechten Ideologie der drei mitbekommen.
Morde, ungeklärte Anschläge und Reaktionen
1996 und 1997
© Frank Doebert/Ostthueringer Zeitung/dpa
Uwe Böhnhardt, Uwe Mundlos und Beate Zschäpe fallen 1996 zum ersten Mal auf. Sie sollen eine Puppe mit gelbem Davidstern an einer Autobahnbrücke aufgehängt haben. 1997 deponieren sie einen mit Hakenkreuz bemalten Sprengstoffkoffer in der Jenaer Innenstadt.
Januar 1998
© Heinz Hirndorf/dpa
In Jena hebt die Polizei die Bombenwerkstatt der drei mutmaßlichen Rechtsterroristen aus. Das Labor war in einer Garage versteckt. Die Fahnder stellen Rohrbomben sicher, die mit dem Sprengstoff TNT gefüllt sind. Das Trio flieht. Noch offen ist, wer ihnen bei der Flucht half.
28. September und 19. Dezember 1998
© Wolfgang Kumm/dpa
Auf das Grab des früheren Vorsitzenden des Zentralrates der Juden in Deutschland, Heinz Galinski, werden zwei Anschläge verübt. Der Fall wurde nie aufgeklärt, die Ermittler untersuchen mögliche Verbindungen zu den drei Neonazis.
1999 bis 2011
© Polizeidirektion Gotha/dpa
14 Banküberfälle werden Böhnhardt und Mundlos zugeordnet: Chemnitz: 6. und 27.10.1999, 30.11.2000, 23.9.2003, 14. und 18.5.2004, 22.11.2005; Zwickau: 5.7.2001, 25.9.2002 und 5.10.2006; Stralsund: 7.11.2006 und 8.1.2007; Arnstadt: 7.9.2011; Eisenach: 4.11.2011. Sie fliehen mit dem Fahrrad. 
27. Juli 2000
© Christian Ohlig/dpa
Ungeklärt ist auch der Splitterbombenanschlag an einer Düsseldorfer S-Bahn-Station. Zehn Einwanderer aus Osteuropa werden schwer verletzt, eine Frau verliert ihr ungeborenes Kind. Der Anschlag läuft ähnlich ab wie der in Köln 2004. War auch hier das Jenaer Trio beteiligt?
9. September 2000
© dpa
In Nürnberg wird der 38-jährige türkische Blumenhändler Enver S. erschossen. Eine der verwendeten Waffen ist die bei allen folgenden Taten genutzte Pistole, eine Ceska, die später in der Zwickauer Brandruine gefunden wird. Enver S. ist das erste Opfer der Mordserie.
19. Januar 2001
© Jan Woitas/dpa
Eine Deutsch-Iranerin wird in einem Kölner Lebensmittelgeschäft durch einen in einer Keksdose versteckten Sprengsatz schwer verletzt. Hinweise darauf, dass das Trio hinter dem Anschlag steckte, finden sich auf der in der Zwickauer Brandruine (Bild) gefundenen DVD.
13. Juni 2001
© dpa
In Nürnberg stirbt der 49 Jahre alte, türkische Änderungsschneider Abdurrahim Ö. Er wurde mit zwei Kopfschüssen niedergestreckt. Ein Komplize des Täters soll draußen in einem Auto gewartet haben.
27. Juni 2001
© dpa
In Hamburg wird der 31-jährige Gemüsehändler Süleyman T. in seinem Laden ermordet. Drei Schüsse haben ihn in den Kopf getroffen. Die Polizei geht von zwei Tatwaffen aus.
29. August 2001
© dpa
In München wird der 38 Jahre alte, türkische Gemüsehändler Habil K. erschossen. Auch er wird in den Kopf getroffen, mit zwei Schüssen.
25. Februar 2004
© dpa
In Rostock wird der 25 Jahre alte Dönerladen-Aushilfsverkäufer Yunus T. ermordet. Der Türke war erst zehn Tage in Deutschland.
9. Juni 2004
© Federico Gambarini/dpa
Durch einen Nagelbombenanschlag in Köln werden 22 Menschen verletzt. Im November 2011 wird der bislang ungeklärte Fall neu aufgerollt, weil die Neonazis sich auf ihrer DVD zu dem Anschlag bekannt haben.
9. Juni 2005
© dpa
In Nürnberg stirbt an seinem Dönerstand der 50 Jahre alte Besitzer Ismail Y. Ein Kunde findet ihn hinter der Theke. Fünf Schüsse haben ihn getroffen. Zeugen sagen, zwei Männer hätten auf ihn geschossen.
15. Juni 2005
© dpa
Der 41-jährige Theodorus B. wird in seinem Laden, einem Schlüsseldienst in München, erschossen. Er stammt als einziges Opfer aus Griechenland.
4. April 2006
© dpa
In Dortmund wird in den Mittagsstunden an einer vielbefahrenen Straße der türkischstämmige Kioskbesitzer Mehmet K. mit mehreren Kopfschüssen getötet. Der 39-Jährige hinterlässt eine Frau und drei Kinder.
6. April 2006
© Uwe Zucchi/dpa
Halit Y., der 21 Jahre alte türkische Betreiber eines Internetcafés in Kassel, wird ebenfalls mit Kopfschüssen getötet. Am Tatort befand sich ein Mitarbeiter des hessischen Verfassungsschutzes. Er soll auf dem Dachboden seines Hauses Bücher zur Nazizeit gehortet haben.
25. April 2007
© Norbert Försterling/dpa
In Heilbronn wird Michèle Kiesewetter, eine aus Thüringen stammende, 22 Jahre alte Bereitschaftspolizistin, erschossen. Ihr Kollege überlebt schwer verletzt.
4. November 2011
© Carolin Lemuth/dpa
Nach einem Banküberfall werden Bönhardt und Mundlos tot in ihrem ausgebrannten Wohnmobil bei Eisenach gefunden.  In Zwickau geht ihre Wohnung in Flammen auf. In den Trümmern werden Waffen und eine DVD entdeckt , mit Bekenntnis zu den Morden und einigen Anschlägen.
8. November 2011
© Jan Woitas/dpa
Beate Zschäpe stellt sich der Polizei in Jena und wird wegen dringenden Verdachts der Gründung der Neonazi-Gruppe Nationalsozialistischer Untergrund (NSU) festgenommen. Seither sitzt die 36-Jährige in Untersuchungshaft.
13. November 2011
© Franziska Kraufmann/dpa
Holger G. wird in Niedersachsen festgenommen. Er soll Mitglied des Nationalsozialistischen Untergrunds (NSU) sein und dem Trio Ausweise überlassen haben. Holger G. wurde schon 1999 observiert, doch der niedersächsische Verfassungsschutz stufte ihn nur als Mitläufer ein .
15. November 2011
Die CDU fasst auf ihrem Parteitag in Leipzig einstimmig den Beschluss, ein neues Verbotsverfahren gegen die NPD zu prüfen. Auch die SPD fordert wieder, die Partei zu verbieten. In dem Zusammenhang wird auch diskutiert, ob der Einsatz der V-Leute vom Verfassungsschutz überprüft werden muss. Bundesinnenminister Hans-Peter Friedrich will ein Zentralregister einrichten, in dem alle Informationen über Neonazis gespeichert werden sollen.
Am gleichen Tag wird bekannt, dass das Neonazi-Trio eine Liste angefertigt hatte, auf der auch Politiker verzeichnet waren .
16. November 2011
© Polizei Sachsen/dpa
Beate Zschäpe trägt nichts zur Aufklärung der Mordserie bei. Sie schweigt. Derweil wird die Liste der Fahndungspannen immer länger. Polizei und Verfassungsschutz hatten offenbar Dutzende Chancen verpasst, die Neonazi-Gruppe zu finden.
18. November 2011
Justizministerin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger will als Reaktion auf die Ermittlungspannen die Zahl der Verfassungsschutzämter in Deutschland reduzieren. Die Länder sind dagegen. Vereinbart wird auf einem Krisengipfel aber, ein Abwehrzentrum Rechts und eine zentrale Neonazi-Datei einzurichten.
21. November
© Christof Stache/AFP/Getty Images
Es wird bekannt, dass Uwe Mundlos durch eine Behördenpanne an gefälschte Ausweispapiere kam. BKA-Chef Ziercke verwirrt mit der These, die Polizistin Michèle Kiesewetter sei doch gezielt getötet worden . "Unsinn", heißt es dazu aus Thüringen .
22. November
Kristina Schröder
© Sean Gallup/Getty Images
Die Mittel für Initiativen gegen Rechtsextremismus sollen, anders als von Familienministerin Kristina Schröder ursprünglich geplant, nun doch nicht gekürzt werden . Zudem will die Bundesregierung die Angehörigen der Opfer entschädigen.
24. November
© Franziska Kraufmann/dpa
In Brandenburg wird der 32-jährige André E. festgenommen. Er soll die Bekenner-DVD der NSU produziert haben. Im Mai 2009 soll er dem Trio  Bahncards überlassen haben, die auf ihn und seine Frau ausgestellt  waren.
 
29. November
© Uli Deck/dpa
Der ehemalige NPD-Funktionär Ralf W. wird in Jena verhaftet. Dem  36-Jährigen wird unter anderem vorgeworfen, der Neonazi-Gruppe eine  Schusswaffe und Munition besorgt zu haben. W. war bis Mai 2008 Vize-Chef der thüringischen NPD.
11. bis 13. Dezember
Der mutmaßliche Unterstützer Matthias D. wird gefasst . Der 36-Jährige, der wie André E. aus dem sächsischen Johanngeorgenstadt stammt, soll in Zwickau zwei Wohnungen für die Gruppe angemietet haben.
Derweil wächst bei Schwarz-Gelb die Skepsis gegenüber einem erneuten NPD-Verbotsverfahren. Man fürchtet angesichts der vielen V-Leute in der NPD (offenbar mehr als 130) einen erneuten Misserfolg.
In den folgenden Tagen wird bekannt, dass die Ermittler auch Spuren der Terrorzelle nach Berlin und in die Schweiz untersuchen. Möglicherweise war sie an einem Mord in Zürich beteiligt.
Januar 2012
01 Sebastian Edathy im Untersuchungsausschuss
© Sean Gallup/GettyImages
Ein Untersuchungsausschuss des Bundestages geht den Ermittlungsfehlern nach. Dabei kommt heraus, dass die bayerische Polizei bei der Fahndung gar einen Dönerimbiss betrieb. Auch in Thüringen und Sachsen untersuchen die Parlamente die Vorgänge.
Februar 2012
Staatsakt
© Sean Gallup/Getty Images
In einem Staatsakt wird der NSU-Opfer gedacht. Eine Straße in Kassel soll nach einem der Opfer benannt werden . Jetzt untersucht auch eine Bund-Länder-Kommission die fehlgeschlagene Suche nach dem Trio.
 
02 Beate Zschäpe
© BKA/dpa
Die Bundesanwaltschaft arbeitet daran, Beate Zschäpe eine direkte Beteiligung an den Morden nachweisen zu können. Zschäpe soll der Motor der Gruppe gewesen sein, Haushalt und Finanzen verwaltet haben.
2. Mai 2012
03-Untersuchung nach Mord
© Marcus Föhrer/dpa
Acht Männer türkischer Abstammung ermordeten die Rechtsextremen. Doch auch die türkischen Behörden glaubten nur an ein kriminelles Killerkommando aus dem eigenen Land, wie die ZEIT herausfindet .
15. Mai 2012
In Thüringen wurde bei der Suche nach den untergetauchten Terroristen von 1998 bis 2001 geschlampt, urteilt ein Gremium der Landesregierung unter Vorsitz von Ex-Bundesrichter Gerhard Schäfer. Bereits zu Jahresbeginn haben die Landesverfassungsschützer eingeräumt, dass über einen Mittelsmann Geld an die Neonazis fließen sollte, um an deren Tarnidentitäten zu kommen. Der Plan scheiterte. Für die Observation des Trios stellt auch die Parlamentarische Kontrollkommission des  Sächsischen Landtages dem eigenen Verfassungsschutz ein verheerendes  Zeugnis aus.
Ende Mai 2012
Der mutmaßliche NSU-Helfer Holger G. ist auf freiem Fuß . Er soll den drei Rechtsextremisten Waffen besorgt haben . Der Bundesgerichtshof entschied: G. wusste eventuell nicht, wofür sie eingesetzt werden. Zwei Wochen später werden auch Carsten S. und Matthias D. aus der Untersuchungshaft entlassen . Im Juni wird der Haftbefehl gegen den mutmaßlichen NSU-Helfer André E. aufgehoben. Er soll an dem Bekennervideo der NSU mitgearbeitet haben, der BGH hält ihn aber nicht für dringend tatverdächtig
2. Juli 2012
Die Terrorzelle
© BKA/dpa
Ein Referatsleiter des Bundesverfassungsschutzes hat im November 2011 Akten zu V-Leuten aus dem Umfeld der NSU vernichtet . Bis Ende Juni war das dem Geheimdienstchef angeblich nicht  bekannt.
Juli 2012
Als Konsequenz aus der "Reißwolf-Affäre" bittet Verfassungsschutzchef Fromm um seine frühzeitige Pensionierung . Wenige Tage später verliert der Präsident des Thüringischen Geheimdienstes, Thomas Sippel, seinen Posten . Auch der Leiter der sächsischen Behörde, Reinhard Boos , tritt zurück.  Protokolle einer Telefonüberwachung des Bundesamtes von Ende 1998 waren nicht an die Untersuchungsausschüsse weitergegeben worden.
5. Juli 2012
Fromm spricht vor dem Bundestagsausschuss . Er offenbart Chaos in seiner Behörde, weiß nicht, warum sensible Akten vernichtet wurden. Die Vermutung der FDP, Zschäpe sei als Informantin angeworben worden, wird  dementiert .
Juli 2012
© Michael Gottschalk/dapd
Juli 2012
© Jim Lo Scalzo/EPA/dpa
Zwei Kollegen der Polizistin Michele Kiesewetter sind zeitweise Mitglieder im rassistischen Ku-Klux-Klan (KKK) gewesen . Einer von ihnen war ihr Gruppenführer, wusste also, wo sie sich aufhielt. Einen Zusammenhang mit dem Mord schließt der Innenminister Friedrich aus.
September 2012
© BKA/dapd
Der Militärgeheimdienst MAD hat 1995 eine Akte über die rechtsextreme Gesinnung des Wehrdienstleistenden Uwe Mundlos erstellt. Der Verteidigungsminister wusste dies seit März . Der Bundestagsuntersuchungsausschuss wurde nicht informiert.
14. September 2012
© Steffi Loos/dapd
Ein früherer Vertrauter des NSU hat jahrelang für das LKA Berlin gespitzelt . Thomas S. lieferte 2002 Hinweise auf den Aufenthaltsort der Truppe in Thüringen. Innensenator Frank Henkel wusste seit März von S., gab die Information aber nicht an den Ausschuss weiter.
Auch Katrin F. sah nur die bürgerliche Fassade des Trios. Die heute 43-Jährige traf zwar nur selten die beiden Männer, mit Frau Dienelt ließ sich aber immer gut ein Schwätzchen halten – man traf sich im Hof beim Wäscheaufhängen oder beim Putzen im Treppenhaus. Frau Dienelt war beliebt in der Nachbarschaft, "nett und freundlich", sagt F. Sie spielte mit den Kindern, brachte Süßigkeiten mit, einer klammen Familie kaufte sie öfters mal Lebensmittel. Daheim hielt sie zwei Katzen, weil sie seit einer Unterleibsoperation keine Kinder mehr bekommen könne, erzählte sie einmal.
Und dennoch: Trotz aller Offenherzigkeit ließ sich Frau Dienelt nicht so recht in die Karten schauen. Von privaten Angelegenheiten habe sie nicht gesprochen, sagen sowohl Katrin F., ihr Mann Martin und der damalige Hausmeister Uwe S.. Die Männer in der Wohnung seien Dienelts Freund und dessen Bruder gewesen – wer von beiden welcher war, das bekam allerdings keiner der Nachbarn raus.
Wussten Nachbarn von den Waffen?
Auch wunderte sich F. über ein Gespräch der beiden Männer, das sie zufällig mitbekam: Sie hätten gesagt, sie müssten jetzt noch die Waffen holen "und dann legen wir richtig los". F. sprach Frau Dienelt darauf an – die gab sich ungewöhnlich offen: Ja, sie besäßen Waffen in der Wohnung, ihre Mitbewohner hätten dafür Waffenscheine und seien im Schießverein. "Ich habe mal zu meinem Mann gesagt: Nicht, dass die mal auf uns schießen", erzählt F.
Heute will F. das Gespräch so allerdings nicht mehr geführt haben. Sie habe an "Computerwaffen" für PC-Spiele gedacht, sagt sie: "Ich wusste ja nicht, dass die richtige Waffen hatten."  Von echten Pistolen sei nicht die Rede gewesen, sagt sie zur Überraschung der Prozessbeteiligten. Wie sie Waffenschein und Schützenverein damit zusammenbringt, kann sie nicht mehr erklären.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
