<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2014 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2014 16:02:09 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Politik - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
	</image>
<item>
    <title>Mängel bei der Bundeswehr: Flugangst</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Ein Hubschrauber des Typs NH-90 während einer Flugvorführung " alt="Ein Hubschrauber des Typs NH-90 während einer Flugvorführung " src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/1315271729/1.3293559/article_teaser/ein-hubschrauber-des-typs-nh-90-waehrend-einer-flugvorfuehrung.jpg /&gt;&lt;p&gt;Ein Hubschrauber der Bundeswehr stürzt beinahe ab. Die Piloten sind alarmiert, doch die zuständigen Stellen wiegeln ab. Jetzt fragen sich manche: Wird ihre Sicherheit gefährdet, um ein Rüstungsgeschäft zu sichern?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/bundeswehr-piloten-des-nh90-hubschraubers-in-angst-13293548.html</link>
    <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 18:59:38 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7wxd8</guid>
<ExtractedText>Bundeswehr: Piloten des NH90-Hubschraubers in Angst
Mängel bei der Bundeswehr Flugangst
Ein Hubschrauber der Bundeswehr stürzt beinahe ab. Die Piloten sind alarmiert, doch die zuständigen Stellen wiegeln ab. Jetzt fragen sich manche: Wird ihre Sicherheit gefährdet, um ein Rüstungsgeschäft zu sichern?
29.11.2014, von Marco Seliger
Ein Hubschrauber des Typs NH-90 während einer Flugvorführung
© ddp
Ein Hubschrauber des Typs NH-90 während einer Flugvorführung
Drei Minuten waren seit dem Start des Hubschraubers vergangen. Der Pilot hatte die Maschine auf Kurs Süd Richtung Mazar-i-Sharif gebracht, sie flog fast 300 Meter hoch. Dann explodierte das rechte Triebwerk mit einem lauten Knall, Metallteile stürzten zu Boden und setzten ein Kornfeld in Brand. Die Besatzung leitete ein Notfallverfahren ein und betätigte den Feuerlöschschalter, um den Triebwerksbrand zu löschen. Doch plötzlich spielte der Hubschrauber verrückt. Die Ladeklappe im Heck ging zu. Der rechte Frontscheibenwischer setzte ein, das Kabinenlicht flackerte, Cockpitdisplays erloschen. In der Kabine qualmte es, der Gestank verschmorten Plastiks breitete sich aus. Es gelang der Crew, den Helikopter mit dem einen, noch funktionstüchtigen Triebwerk auf dem usbekischen Stützpunkt Termez notzulanden.
Technische Probleme sind Alltag in der Bundeswehr. Fahrzeuge fallen aus, Waffen versagen, Computer streiken. Störungen sind normal in einer hochtechnologisierten Armee. Doch seitdem der havarierte nagelneue Transporthubschrauber NH90 vor mehr als fünf Monaten in eine Wartungshalle in Termez geschoben worden ist, liegt der Fall anders. Unter den Besatzungen der bisher an die Bundeswehr ausgelieferten 35 NH90 hat sich tiefe Verunsicherung breit gemacht. „Die Soldaten zweifeln an der Zuverlässigkeit des Helikopters und misstrauen den Einschätzungen der offiziellen Stellen“, sagt Reinhard Schlepphorst, Vorsitzender der Interessengemeinschaft des fliegenden und luftfahrzeugtechnischen Personals der Transport- und Hubschrauberverbände der Bundeswehr. Nach seinen Angaben haben NH90-Piloten kurz nach dem Vorfall in Termez sogar den Flugbetrieb in Afghanistan verweigert. Sie hätten nur noch Einsätze zur Rettung von verwundeten Kameraden fliegen wollen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
